{
  "exported_at": "2025-12-27T05:49:14.434Z",
  "total_questions": 500,
  "questions": [
    {
      "id": "142502",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142502",
      "title": "עליה לתורה",
      "question": "כבוד הרב שלום\r\n\r\nאני בשנת אבל על אימי הוזמנתי לעליה לתורה של משפחה הכולל סעודה עם פייטן וכלי נגינה האם מותר לי ללכת\r\n\r\nיצחק",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאפשר לעלייה לתורה ולא לסעודה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-01T18:18:47Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:27:56.953Z",
      "filename": "2025-12-עליה-לתורה.142502.html"
    },
    {
      "id": "142503",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142503",
      "title": "הסיבה לתענית אסתר",
      "question": "רוב הצומות הם לזכר החרבן ויוה\"כ לזיכוך הנפש והציווי בתורה. מדוע אם כן יש להתענות בתענית אסתר, האם כנגד הצום של אסתר ועם ישראל שבסופו של דבר התהפך לטובה? האם כנגד גזירה שקרתה בעבר והסתדרה יש לצום?",
      "answer": "שלום רב,\r\n\r\nתוכל למצוא בהרחבה מספר תשובות לשאלה מדוע תיקנו חכמים את צום תענית אסתר בשיעור הבא המופיע באתר:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/midrash/46563\">https://www.yeshiva.org.il/midrash/46563</a>\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-04-01T18:04:05.5Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:28:12.060Z",
      "filename": "2025-12-הסיבה-לתענית-אסתר.142503.html"
    },
    {
      "id": "142504",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142504",
      "title": "סיר לחץ של ninja ל הכשיר לפסח",
      "question": "יש  לנו  סיר    לחץ  של  חברת ninja  \r\nהאם   אפשר  להכשיר  לפסח ?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהיות וגם אופים בסיר  צריך לעשות ליבון חמור וזה לא אפשרי.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-01T18:16:24Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:28:27.241Z",
      "filename": "2025-12-סיר-לחץ-של-ninja-ל-הכשיר-לפסח.142504.html"
    },
    {
      "id": "142508",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142508",
      "title": "חלום על דבורים",
      "question": "שלום כבוד הרב, אודה לעזרתך בפיתרון.\r\nאתמול לקראת הבוקר אזור השעה 3 לפנות בוקר חלמתי שאני ובעלי עוברים דירה ותוך כדי פינוי הארגזים יצאה מאחד הארגזים דבורה גדולה עם עניים גדולות והיא עפה לכיווני רוצה לעקוץ אותי ניסיתי להרחיק אותה עם היד והיא עדיין המשיכה לפתע יצאה עוד דבורה מהארגז ושתיהן מנסות לעקוץ אותי ניסיתי לברוח לחדר אחר והן אחרי ואז הן עצרו התיישבו על קיר מולי והן מסתכלות עליי. אודה לעזרתך בפיתרון החלום תודה רבה וחג שמח!",
      "answer": "לדבורה יש דבש אך היא גם עוקצת. יתכן שאתם יוצאים מדירה לשם מעבר לדירה אחרת ובתוך ההישגים שצברתם בדירה הקודמת יש גם זכרונות או מעשים שעלולים להזיק בעתיד, הבריחה מהם מראה שאפשר להינצל מהם אך צריך זהירות, אם תמצאי מעשים או דיבורים שלא היו טובים תחשבו איך לתקן אותם ולא לחזור עליהם ובזאת תתברכו ותינצלו מכל צרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-04-18T12:38:06Z",
        "upvotes": 7096
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:29:17.585Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-דבורים.142508.html"
    },
    {
      "id": "142509",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142509",
      "title": "על. הניסים",
      "question": "האים אומרים על  הניסים  בערים לא. מוקפות  חומה  בשושן  פורים?",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nאין אומרים על הנסים.\r\n\r\nהרב עזרא כהן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-04-01T18:06:17.033Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:29:32.689Z",
      "filename": "2025-12-על-הניסים.142509.html"
    },
    {
      "id": "142514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142514",
      "title": "הסיבה לשושן פורים בערים מוקפות ומיקומן",
      "question": "מה הסיבה לחגיגת שושן פורים דוקא בערים מוקפות חומה? האם רק בגלל ששושן היתה מוקפת חומה? הרי קביעת שוני זה בין הערים גורם להבחנה בין סוגי יהודים הגרים במקומות שונים וכל מטרת חג פורים לאחד בין היהודים? והאם מיקום הערים מוקפות חומה בהן חוגגים שושן פורים הוא בכל הערים שהיו מוקפות חומה בזמן יהושוע בן נון (ומדוע לא בזמן אחשורוש)? והאם בכל הערים המוקפות חומה בעולם או רק בארץ ישראל?",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nקביעת תאריך החג נקבעה לפי נס המנוחה לעם ישראל . לפי גזרת המן , ישראל  היו צריכים ח''ו להיות טרודים . ה' בחסדיו יצר 'ונהפוך הוא' , ישראל נחים אחר המלחמה המוצלחת באויביהם. (כך רואים מהפסוקים וכך מציין הר''ן)\r\n\r\nכיון שהמנוחה בשושן היתה בתאריך שונה משאר המקומות, ממילא החג (שנקבע כאמור לפי תאריך המנוחה) חל בזמנים שונים. \r\n\r\nמסברא יש לדמות עיר מוקפת (בכל מקום בעולם) לשושן שהיתה אז מוקפת, ושאר ערים בעולם שאינן מוקפות דומות לשאר המקומות שנחו בתאריך יד אדר. \r\nאכן היה ראוי להתייחס למוקפים בזמן אחשוורוש, אלא שאז היה נגרם בזיון לא''י שהיתה אז חרבה וללא הקפת חומה. היה יוצא שא''י חוגגת ביום יד ואינה במעלה של ערי חו''ל המוקפות.\r\nכדי שלא לבזות את א''י, קבעו שעיר תיחשב מוקפת לפי תקופת יהושע בן נון. \r\nעצם כך שאתה שואל את השאלה המתבקשת הזו [מדוע לא התחשבו בתקופת אחשוורוש], היא כבר מייקרת את כבוד א''י. בעקבות השאלה נתנת התשובה שעניינה להגן על א''י וממילא ארצנו הקדושה מתעלה. (כך מבאר הט''ז את הר''ן).\r\n\r\nלגבי שאלתך שהשינוי בין המקומות גורם לחוסר אחדות, אפשר לומר להפך. \r\nאחדות היא איננה אחידות. יש החושבים שכולם צריכים לחשוב אותו דבר ורק אז יש אחדות. \r\nביהדות זה לא כך. יש הכרה ליכולות של כל יהודי. צריך את החשמלאי ,את הבנאי ,את החנווני ,את הרופא ואת הפוליטיקאי . צריך שכל אחד יבחר לו את שליחותו בעולם ע''פ כוחו היחודי. \r\nיחד עם זאת כולם צריכים לחיות באחדות והיינו להרגיש שכולם הם חלק מהעם היהודי, כולם אחים ,לכולם יש אחריות הדדית וממילא משתדלים לחיות בהרמוניה ובשיתוף פעולה. \r\nכך בדיוק קורה בפורים. כל מקום חוגג לפי עניינו , לפי תאריך מנוחתו, אך כולם שותפים לשמחה של כולם. גם הפרזים לא אומרים וידוי ביום טו. גם המוקפים לא אומרים וידוי ביום יד. \r\n\r\nבעז''ה שנזכה לאחדות מלאה בעם ישראל ותגיע גאולתנו במהרה וברחמים גדולים \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה\r\n\r\nשולחן ערוך אורח חיים הלכות מגילה ופורים סימן תרפח סעיף א\r\n'כרכים המוקפים חומה מימות יהושע בן נון, אפילו אינן מוקפין עכשיו, קורין בט\"ו, אפילו אם הם בחוצה לארץ ...'.\r\n\r\nט\"ז אורח חיים סימן תרפח ס\"ק א\r\n(א)  כרכין המוקפים חומה. הקשה הר\"ן למה חלקו מצוה זו לימים חלוקים וקבעו יום מיוחד לפרזים משא\"כ בשאר המצו' ותי' שלא נחו בשוה ... ותי' רבא הואיל ונעשה בו נס ההריגה ביום י\"ד ונחו בט\"ו ע\"כ קבעו שם בט\"ו וא\"כ כשיש חילוק בין שושן לפרזים סברא לדמות כל המוקפים לשושן ופרזים לשאר עיירות שהיו בזמן ההוא אלא שהי' ראוי לחלק במוקפין מן אחשורוש בזמן שהי' הנס אלא דהי' א\"י חוץ לחיוב הקריאה כמוקפין והם רצו שלא לעשות זילותא לא\"י שהית' חריבה בימים ההם וכדי לכוללה לשושן שהי' הנס ביותר וראוי לתת לא\"י כל מעל' שאפשר ע\"כ תלוי במוקף מיהושע ממילא גם א\"י יהי' לו מעלה דשושן ומזה נמשך החילוק דמוקפין לאין מוקפין. וז\"ש הב\"י בשם הרמב\"ם ולמה תלוי הדבר בימי יהושע כדי לחלוק כבוד לא\"י כו' ויהיה לזכרון לא\"י בנס זה עכ\"ל פי' דע\"י שיראו הדבר הזה שתלאו במקדש ולא באחשורוש כמו שהי' ראוי וישאלו ע\"ז וישובו ע\"ז שעושין כן לכבוד א\"י כנלע\"ד נכון ביאור דברי הר\"ן בלי ספק. ...'\r\n\r\nמשנה ברורה סימן תרפח ס\"ק א\r\n(א) המוקפים חומה מימות יהושע בן נון - כי בזמן מרדכי בעת הנס כתיב שהיהודים שבכל מקום נלחמו ביום י\"ג ונחו ביום י\"ד ועשו אותו משתה ושמחה ובשושן ניתן ליהודים להלחם עם העכו\"ם גם ביום י\"ד ולא עשו יום טוב עד ט\"ו וכיון שבאותו זמן נחלקו לשני ימים ולכן כשקבע מרדכי ואסתר בהסכמת אנשי כה\"ג לקבוע פורים לדורות חלקו ג\"כ אותו לשני ימים והיה ראוי לתקן שכל עיר שהיא מוקפת חומה כמו שושן יהיה דומה לשושן לעשות בט\"ו והיה ראוי לתלות הכבוד בשושן ולתקן שכל עיר שהיא מוקפת חומה מימות אחשורוש יקראו בט\"ו אך כיון שא\"י היתה חריבה באותו עת ויהיה לפ\"ז עיירות המוקפות בחו\"ל חשובות מהם וע\"כ תקנו לכבוד א\"י שכל עיר שהיא מוקפת מימות יהושע ב\"נ יקראו בט\"ו אף על פי שאין מוקפות עכשיו והשאר בי\"ד לבד שושן אף על פי שאינה מוקפת מימות יב\"נ אפ\"ה קורין בט\"ו מפני שבו נעשה הנס:\r\n\r\n\r\nואכן גם בפסוקים רואים שהחג נקבע לפי עת המנוחה:\r\n\r\nאסתר פרק ט \r\n(יז) בְּיוֹם־שְׁלֹשָׁ&#1445;ה עָשָׂ&#1430;ר לְחֹ&#1443;דֶשׁ אֲדָ&#1425;ר וְנ&#1431;וֹחַ בְּאַרְבָּעָ&#1444;ה עָשָׂר&#1433; בּ&#1428;וֹ וְעָשֹׂ&#1443;ה אֹת&#1428;וֹ י&#1430;וֹם מִשְׁתֶּ&#1445;ה וְשִׂמְחָֽה:\r\n(יח) והיהודיים וְהַיְּהוּדִ&#1443;ים אֲשֶׁר־בְּשׁוּשָׁ&#1431;ן נִקְהֲלוּ&#1433; בִּשְׁלֹשָׁ&#1444;ה עָשָׂר&#1433; בּ&#1428;וֹ וּבְאַרְבָּעָ&#1445;ה עָשָׂ&#1430;ר בּ&#1425;וֹ וְנ&#1431;וֹחַ בַּחֲמִשָּׁ&#1444;ה עָשָׂר&#1433; בּ&#1428;וֹ וְעָשֹׂ&#1443;ה אֹת&#1428;וֹ י&#1430;וֹם מִשְׁתֶּ&#1445;ה וְשִׂמְחָֽה\r\n...\r\n (כב) כַּיָּמִ&#1431;ים אֲשֶׁר־נָ&#1448;חוּ בָהֶ&#1444;ם הַיְּהוּדִים&#1433; מֵא&#1443;וֹיְבֵיהֶ&#1428;ם וְהַחֹ&#1431;דֶשׁ אֲשֶׁר&#1449; נֶהְפַּ&#1448;ךְ לָהֶ&#1444;ם מִיָּגוֹן&#1433; לְשִׂמְחָ&#1428;ה וּמֵאֵ&#1430;בֶל לְי&#1443;וֹם ט&#1425;וֹב לַעֲשׂ&#1443;וֹת אוֹתָ&#1431;ם יְמֵי&#1433; מִשְׁתֶּ&#1443;ה וְשִׂמְחָ&#1428;ה וּמִשְׁל&#1444;וֹחַ מָנוֹת&#1433; אִ&#1443;ישׁ לְרֵעֵ&#1428;הוּ וּמַתָּנ&#1430;וֹת לָֽאֶבְיוֹנִֽים:\r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-05-03T11:45:34Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:30:28.095Z",
      "filename": "2025-12-הסיבה-לשושן-פורים-בערים-מוקפות-ומיקומן.142514.html"
    },
    {
      "id": "142515",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142515",
      "title": "איתור גנב שניגב ידיו בבגדי חבירו",
      "question": "1. ב-בבא מציעא, כד א מסופר על רב זירא שאיתר את הגנב על ידי כך שאימת את החשד בכך שזיהה אותו מנגב ידיו בחבירו. כיצד למד בישיבה אדם כזה שמידותיו אינן טובות באופן שנוהג בזלזול? מדוע קבלוהו לישיבה מלכתחילה? \r\n2. ועוד אולי הוא הודה בגלל הפחד מרבי זירא שהיה אדם גדול או לחילופין שלא רצה לביש את רב זירא שחשד בואו או אולי לקח על עצמו את מעשה הגניבה שלא יחשדו באחרים או שידע שהגונב עשה זאת כי היה עני ורצה להציל אותו או שלא רצה שיתרוצצו שמועות על גניבה בישיבה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. נכון שמבואר בגמרא (חולין קלג.): \"אמר רבי זירא אמר רב: כל השונה לתלמיד שאינו הגון כזורק אבן למרקוליס\". וכן נפסק ברמב\"ם (תלמוד תורה פ\"ד ה\"א). אך לא כל אחד שעושה עבירה כלשהו הוא בגדר 'תלמיד שאינו הגון'. בכלל יש לציין שבסיפור שלנו היה לתלמיד הזה סיבה לחשוב שמותר לו לנגב את ידיו במגבת של חברו (ראה הערות הגרי\"ש אלישיב כאן).\r\n2. נכון שמצינו הנהגה כזאת בסנהדרין (יא.) שחכמים לקחו על עצמם את האשמה. אך בעניננו רגלים לדבר שהתלמיד הזה היה אשם שהרי ניגב ידיים במגבת שאינה שלו.\r\nכל טוב! \r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-05T16:42:55Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:30:43.304Z",
      "filename": "2025-12-איתור-גנב-שניגב-ידיו-בבגדי-חבירו.142515.html"
    },
    {
      "id": "142516",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142516",
      "title": "מפסק מיוחד לשבת",
      "question": "שלום לרב ,מה כוונתו של הרב לגבי מפסק מיוחד לשבת ?האם מדובר על המפסק המותקן במקרר המיועד לשימוש במקרר כמתג תאורה, מדליק \"נדלק\" כאשר הדלת נפתחת המתג מופעל בדרך כלל עד שהמפעיל נלחץ; או נדחף כלפי מטה על ידי סגירת הדלת ?  או \r\nהתקן שבת של גלביט- לדורות או של משמרת השבת (סיפור לא זול בערך 800 שח) כמעט חצי משווי המקרר שלי .\r\n\r\nבברכה ,\r\nאילן יוסף\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nחוץ מהאור קיימות מערכות חשמל שנדלקות/נכבות בפתיחת הדלת/סגירתו כגון אוורור הגורם לפיזור הקור בזמן שהמקרר סגור. לכן צריך מתקן מיוחד.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-01T18:29:08Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:30:58.468Z",
      "filename": "2025-12-מפסק-מיוחד-לשבת.142516.html"
    },
    {
      "id": "142518",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142518",
      "title": "וויסקי",
      "question": "ווסקי , וודפורד ריזרב תוצרת קונטאקי ארה\"ב.\r\nיבואן  מ. אקרמן בע\"מ \r\nבקבוק 700 מ\"ל\r\n\r\nכשר ?",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nצריך אישור כשרות של רבנות ראשית.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-01T18:45:52Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:31:28.711Z",
      "filename": "2025-12-וויסקי.142518.html"
    },
    {
      "id": "142519",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142519",
      "title": "אני לא יהודי?",
      "question": "15 שנה עשיתי מצוות עליה לתורה שמרתי שבתות שאני יכול לובש ציצית משתדל כמה שיותר להניח כל בוקר להתפלל כמה שיותר לקרוא תהילים תיקון כללי הודיה לבורא עולם כל יום והודיעו לי בצבא שאני לא רשום יהודי ולא סיפרו לי על זה ואני מגיע ממשפחה ששומרת שבת מתפללת הכל זה פוגע במה שעשיתי בעבר אני נחשב כלא יהודי?",
      "answer": "כנראה שזו טעות\r\nאפשר לתקנה ע\"י פניה לביה\"ד לברור יהדות \r\nאך גם אם לא יוכלו לתקנה, בגלל העדר ראיות מתאימות, אם אכן אתה נוהג כיהודי   נראה לי שאפשר לגיירך גיור כהלכה תוך כדי דילוג על כל הבירוקרטיה \r\nתפנה אלי אישית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-04-16T21:43:09Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:31:43.827Z",
      "filename": "2025-12-אני-לא-יהודי.142519.html"
    },
    {
      "id": "142522",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142522",
      "title": "אגרות קודש",
      "question": "שאלתי את\r\nהרבי אם להתקדם ולצאת לשידוכים וציינתי שעוד חצי שנה אני מסיימת שיירות לאומי\r\nיצא לי 18-  _ 120-121\r\nקכ- קכא ",
      "answer": "שלום רב,\r\n\r\nנאמר \"תמים תהיה עם ה' אלוקיך\". שבי וחשבי עם עצמך ורצוי עם דמות מבוגרת שמלווה אותך למה את רוצה להתחתן והאם את מוכנה לכך והתפללי לסייעתא דשמיא.\r\nבע\"ה תזכי לזיווג הגון בעיתו ובזמנו.\r\n\r\nהרב עזרא כהן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-04-05T13:52:52.667Z",
        "upvotes": 158
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:32:19.011Z",
      "filename": "2025-12-אגרות-קודש.142522.html"
    },
    {
      "id": "142523",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142523",
      "title": "יום הולדת לאבלה על אם",
      "question": "האם מותר לאבלה על אם לצאת לנופש במלון,סופש, עם משפחתה המצומצמת לכבוד יום הולדת 70?",
      "answer": "מותר לצאת למלון, עם המשפחה כי בעלך והילדים אינם אבלים ואת מצטרפת אליהם, ובנוסף גם המנוחה עבורך מותרת.\r\nשלא תדעי צער.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-06T22:22:09Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:32:34.394Z",
      "filename": "2025-12-יום-הולדת-לאבלה-על-אם.142523.html"
    },
    {
      "id": "142524",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142524",
      "title": "לימוד אצל רב אחד",
      "question": "לפי מה שהרב ענה, האם נכון ללמוד בתחילת הדרך מרב אחד ורק לאחר מספר שנים אצלו ללמוד אצל עוד רבנים ולהכיר עוד שיטות, או שכבר מתחילת הדרך צריך לפגוש הרבה שיטות והרבה דעות? זה לא עשוי לבלבל?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nכדאי ללמוד בצורה מסודרת בבית מדרש/ישיבה אחת ולא לדלג מספר לספר ומרב לרב.\r\nכשיש אמון בין התלמיד לרב, דברי הרב מתקבלים ומתיישבים על לב התלמיד בצורה טובה.\r\nבדור שלנו טוב במיוחד ללמוד בית מדרש שמתייחס בכבוד לדעות אחרות, אף אם חלוק עליהם.\r\n\r\nבהצלחה רבה   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-04-07T22:19:42Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:32:49.707Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-אצל-רב-אחד.142524.html"
    },
    {
      "id": "142527",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142527",
      "title": "גניבה",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nכשהייתי קטנה עברתי דברים נוראיים ולאחר מכן התחלתי לגנוב, לרוב ממשפחתי. \r\nמצבי הנפשי השתפר ב\"ה ועברתי גיור השנה וכמובן שהפסקתי לגנוב. \r\nשאלתי היא כיצד ניתן לכפר על מעשיי מלפני הגיור?\r\nאינני זוכרת את סכום הכסף שלקחתי וגם איני זוכרת את כל מי שלקחתי ממנו... \r\nהאם ניתן לתרום סכום כסף גבוה לישיבה\\אברכים ללא בקשת מחילה? \r\nאלו אנשים קרובים אליי, משפחתי, ואני חוששת לפגוע במערכת היחסים שלי איתם ואני מפחדת שזה יפגע גם בי אם אני אודה בפניהם, אני לא אותו אדם וביצעתי את העברות הללו כי עברתי פגיעה קשה מאוד, לא שחלילה זה מצדיק את המעשה.\r\nהודה לתשובתך. ",
      "answer": "שלום רב\r\nאת יכולה למי שאת יודעת להחזיר את סכום הכסף בצורה חשאית למשל במעטפה שתשימי בו כסף. מה שאת לא ודעת את יכולה לתת צדקה. \r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-08T22:50:02Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:33:35.030Z",
      "filename": "2025-12-גניבה.142527.html"
    },
    {
      "id": "142530",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142530",
      "title": "אכילה מצלחת אחת בדייט",
      "question": "שלום הרב!\r\nהאם מותר בקשר מתקדם א) לאכול מצלחת אחת,ב) לאכול בייחד ממש את אותו מאכל)חתיכת עוגה/גלידה\r\nג) להעביר מיד ליד?\r\nד) האם מותר לקרוא בשם חיבה כמו קיצור שם?\r\nה) מותר להגיד למשל שהבגד יפה? שנראית טוב וכד?\r\nו)במקום שלא עוברים אנשים כל חמש/עשר דקות, בלילה, האם יש בעיה שייחוד? ואם כן עשוי לעבור שם מישהו?\r\n",
      "answer": "שלום רב\r\nא. נקרא מעשה שיש בו קרוב שאסור .\r\nב. לאכול אחד אחרי השנ אפשר. אבל ביחד לא. \r\nג. לעביר מיד ליד מותר. להזהר מנגיעה.\r\nד. אם כולם קוראים אפשר. אם לא תלוי האם נצרך כדי לחמם את הקשר להביא להחלטה להשתדך. \r\nה. .בסיסית לא רצוי. אולם אם נצרך בכדי לחמם את הקשר וכדי להביא להחלטה להשתדך.\r\nו. אין בעיה במקום שיכולים לעעבור שם אנשם. אבל אם אתם רואים שזה מכשיל אתכם בקרו יתר ודאאי שתמנעו. \r\nהעיקר לפעול לשם שמם ולהיות ממודעים שהצניעות היא לא מעמסה אלא עזרה ושמירה לטובתנו. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-08T22:58:18Z",
        "upvotes": 235
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:34:20.374Z",
      "filename": "2025-12-אכילה-מצלחת-אחת-בדייט.142530.html"
    },
    {
      "id": "142531",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142531",
      "title": "נר זיכרון לירצייאט",
      "question": "האם בחגים כשאומרים יזכור ,כאשר מדליקים נר זיכרון עבור הורה שנפטר, האם אפשר להדליק נר זיכרון גדול למשל של שבוע ימים,ואחרי יום לכבות אותו ולהמשיך להשתמש בנר הזיכרון בחג הבא, כלומר לעשות שימוש חוזר בנר גדול, במקום לקנות נר נשמה, כל פעם עבור יום זיכרון אחד בודד?",
      "answer": "מותר, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-06T22:16:37Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:34:35.511Z",
      "filename": "2025-12-נר-זיכרון-לירצייאט.142531.html"
    },
    {
      "id": "142532",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142532",
      "title": "תפילין",
      "question": "שלום רב,\r\nהיום בבוקר שהוצאתי את התפילין מהבית\r\nהם נפלו לי לרצפה בטעות לא קרה להם משהו אבל ידוע לי שצריך לעשות משהו\r\nמה עליי לעשות?\r\n\r\nחשוב לי לציין שזה היה תפילין של ראש\r\nוהם היו גלויות.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nכאשר ספר תורה נופל נוהגים שכל מי שראה צם. מי שקשה לו לצום פודה את הצום בצדקה לפחות בשווי כספי של מה שאוכל ביום. \r\nכאשר תפילין נפלו יש שמסתפקים בצדקה וכמובן שצריך לחזור בתשובה וטוב לקבל על עצמו להתחזק בלימוד תורה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-05T15:43:35Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:34:50.653Z",
      "filename": "2025-12-תפילין.142532.html"
    },
    {
      "id": "142534",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142534",
      "title": "למה צריך לקרוא את מגילת אסתר פעמיים?",
      "question": "למה צריך לקרוא את מגילת אסתר פעמיים?",
      "answer": "שלום,\r\n\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/54625\">תוכל למצוא כאן תשובה לשאלתך.</a>\r\n\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-04-05T14:09:10Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:35:10.847Z",
      "filename": "2025-12-למה-צריך-לקרוא-את-מגילת-אסתר-פעמיים.142534.html"
    },
    {
      "id": "142535",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142535",
      "title": "איך יודעים לסמוך",
      "question": "שלום הרב\r\nמישהו בכותל ניגש אליי ושאל אם אני מחפשת שידוך,  היה לי קצת מוזר הסיטואציה, לכן אמרתי שאני לא יודעת.\r\nחשבתי שהוא מחפש בשביל מישהו אחר ואז הוא שאל הטלפון שלי, אם אני ארצה בכל זאת אולי בהמשך ונתתי..ואז אחרי זה הבנתי שזה היה בשבילו הכוונה. זה לא קצת מטריד?\r\nהאם זה דרך שהיא בסדר? הוא התקשר אלי וביקשתי כמובן מספרים לבירורים . אבל כשדיברתי עם מישהי שאני בקשר איתה היא בציבור החרדי ואמרה שרוב הסיכויים שזה אחד הבחורים שהם משעממים ופונים לבחורות והרבה פעמים זה לא מקובל ולא נכון ושהוא לא רציני, עובד עליי . היא אמרה שקורה שעושים את זה לבנות ומתקשרים\r\nואומרים שרוצים להתחתן, ולפעמים הן פונות למשטרה כי זה מטריד. הבחור הזה היה בחזות חרדית לכן גם התקשרתי למישהי שאני איתה בקשר. חשוב לומר שהבחור כתב לי מספרים לבירורים וגם אמר שישלח את הטלפון לשדכנית אם אני רוצה שהיא תקבע פגישה. אני שואלת על זה כי רבנים ענו כאן שעדיף שהבחור לא יפנה ישירות ואם כן פונה אז שנבקש בירורים. איך אני יודעת אם הוא באמת מתכוון לשם שמים או לא?.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש מגזרים שזה יותר מקובל ויש מגזרים שפחות. באמת בציבור החרדי זה פחות מקובל ואי אפשר לדעת אם הוא בחור קצת פתוח ועשה זאת ברצינות או שמא חמד לצון (וזה גם מעיד על פתיחות מסויימת...) . בכל אופן המניע כרגע לא משנה. את ראית אותו ונראה לך שהיית רוצה לבדוק אפשרות לצאת איתו? אז תבררי עליו באופן פרטי, מי הבחור, מה עניינו וכו' ואם נראה לך שייך אז תתקשרי אליו. ואם את לא רוצה להיות מובכת מהעניין שאולי הוא עשה ממך צחוק (למרות שזה לא נראה כל כך) אז תרפי מהעניין והקב\"ה כבר יעזור לך למצוא לך את הבחור המיועד לך.\r\nבהצלחה רבה ובשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-04-06T23:06:21Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:35:25.958Z",
      "filename": "2025-12-איך-יודעים-לסמוך.142535.html"
    },
    {
      "id": "142537",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142537",
      "title": "ספרי קודש ובלכתך בדרך",
      "question": "שלום, אני חייל והרבה בדרכים ועיקר הלימוד שלי הוא בדרכים ולכן אני לוקח איתי ספר קודש שנכנס לי לכיס לרוב גמרא. אמנם יש לציין שפעמים אני נכנס בשוגג לשירותים עם הספר. וגם פעמים שאין אפשרות להוציא את הספר כגון שהכיור מטונף ורטוב. ולפעמים שאני כן זוכר ומסיים, מחמת שאני ממהר הרבה פעמים אני שוכח את הספר לקצת זמן.\r\nאשמח לדעת האם יוצא שכרי בהפסדי חלילה ? אני משתדל מאוד לשמור על קדושת הספרים כמובן. ואשמח לדעת עצות פתרונות והרחבות וכל מה שיש לרב להציע ;) שנזכה ללמוד בקדושה ובטהרה",
      "answer": "חזק וברוך, אתה עושה דבר חשוב ונכון.\r\nכדי שלא תצטרך להוציא את הספרים מהכיס תשים את הספרון בשקית ואפילו שקופה ובכך יהיה שני כיסויים, השקית והכיס של הבגד.\r\nכאשר יש שני כיסויים מותר להיכנס עם זה לשירותים.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-06T22:19:08Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:35:56.161Z",
      "filename": "2025-12-ספרי-קודש-ובלכתך-בדרך.142537.html"
    },
    {
      "id": "142538",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142538",
      "title": "חובת קריאת ההפטרה",
      "question": "האם חייבים לקרוא/לשמוע את ההפטרה בשבתות ובמועדים? האם יש לה חשיבות כדוגמת הקריאה בתורה?\r\nשאלה זו באה כי יש מתפללים שיוצאים מבית הכנסת בזמן קריאת ההפטרה\r\nתודה.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nחכמינו קבעו שיש לקרא הפטרה עם ברכות לפניה ואחריה. לכן קיימת חובה לשמוע עם הברכות.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-05T15:24:24Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:36:11.271Z",
      "filename": "2025-12-חובת-קריאת-ההפטרה.142538.html"
    },
    {
      "id": "142545",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142545",
      "title": "תשלום לאוטובוס בחו\"ל",
      "question": "אני גרה בחו\"ל האם זה גזל לעלות לתחבורה פה ללא תשלום?\r\nואם כבר זה קרה האם אני צריכה להחזיר להם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאסור לעלות לתחבורה ציבורית בחו\"ל בלי לשלם, אולם אם כבר עלית בלי לשלם מעיקר הדין אין חיוב. אמנם מומלץ לדווח לחברה ולשלם לה, וכפי שכתב בבאר הגולה (שו\"ע חו\"מ שמח, סק\"ה): \"אני כותב זאת לדורות שראיתי רבים גדלו והעשירו מן טעות הגוי, ולא הצליחו וירדו נכסיהם לטמיון ולא הניחו אחריהם ברכה, כמו שכתב בספר חסידים 'ורבים אשר קידשו השם והחזירו טעויות הגויים בדבר חשוב, גדלו והעשירו והצליחו והניחו יתרם לעולליהם'\".\r\n\r\nבגמרא בבא קמא קיג: \"אמר רב ביבי בר גידל אמר ר\"ש חסידא גזל כנעני אסור\".\r\nונחלקו הראשונים אם גזל הגוי אסור מדאורייתא או דרבנן, דעת רש\"י בסנהדרין נז. שאינו אסור אלא מדרבנן משום חילול ה', אולם דעת הרמב\"ם טור וסמ\"ג שאיסורו מן התורה. הרש\"ל הכריע שאיסורו מדרבנן הביאו הש\"ך סימן שנט ס\"ק ב.\r\nבשו\"ע (חו\"מ ס' שמח ס' ב) פסק וז\"ל: \"כל הגונב אפילו שוה פרוטה עובר על לאו דלא תגנובו (ויקרא יט, יא) וחייב לשלם, אחד הגונב ממון ישראל או הגונב ממון של גוים\".\r\nוכתב הש\"ך שם שמשמע מהשו\"ע שגזל הגוי אסור מהתורה. והקשה על הרמ\"א שפסק באהע\"ז סימן כח שאם גזל גוי וקידש בזה אישה מקודשת שהרי אין צריך להחזיר לגוי את הגזל רק משום קידוש ה'. ונשאר עליו בצ\"ע.\r\nובנתיבות ס\"ק א כתב לתרץ שבאמת גזל הגוי מהתורה, אולם אין חיוב השבה מהתורה, אלא דמ\"מ יש חיוב השבה מדרבנן משום קידוש ה'. וכן כתב בנודע ביהודה קמא יו\"ד ס' פא שחיוב השבה מדרבנן וכתב כן גם בדעת הרמב\"ם. ובח\"מ ס\"ק ג חולק על הרמ\"א ונראה מדבריו שגם חיוב ההשבה מהתורה דאין חילוק בגזל בין גוי לישראל. וכן מבואר בגר”א שכתב על רמ”א \"דליתא דגזל הגוי מהתורה\", הרי שלא מחלק בין חיוב גזילה לחיוב השבה. \r\nובב”ש ס”ק ה כתב דאע\"ג דגזל הגוי מדאורייתא היינו דווקא לגוזל עצמו, אבל הלוקח מהגזלן הוא רק מדרבנן ובכך תירץ דברי הרמ\"א דכיון דהבעל נתן את הגזילה לאישה מקודשת שאצלה אין האיסור מהתורה. מ\"מ גם מדבריו מבואר שהגזלן עצמו צריך להחזיר מהתורה. \r\nגם באבני מילואים (ס\"ק ג) כתב דמוהרי\"ו שהוא מקור דברי הרמ\"א איירי רק לדעת הסוברים שגזל הגוי מדרבנן, אבל למאן דס\"ל דגזל הגוי דאורייתא לא מקודשת. \r\nוכן הוא בשעה\"מ שחיוב השבה בגוי מהתורה, אולם הביא לדעת המהר\"ם בן חביב דחיובו מדרבנן.\r\nהרי מבואר דלכ\"ע יש חיוב השבת הגזילה בגוי ולהרבה פוסקים הוא מדאורייתא אלא דלדעת הנתיבות ונוב\"י הוא מדרבנן. \r\nגם בערוה\"ש ס' ס ס' א פסק דאין חילוק בהשבה בין גוי לישראל ושדעת רוב הפוסקים שחייב להחזיר. \r\n\r\n(ונסתפקתי בדעת הרמ\"א שכתב שהחיוב להשיב משום קידוש ה' אם חייב להחזיר דווקא במקום שיש חילול ה' או בכל עניין, וראיתי להגהות מיימוניות גזלה (פ' א הלכה ב) שכתב וז\"ל: \"גרסינן בתוספתא ב\"ק: הגוזל את העכו\"ם חייב להחזיר לו דחמור גזל העכו\"ם מגזל ישראל מפני חלול השם\". ואפשר לכאורה לדייק מהתוספתא דחיוב ההשבה דווקא כשיש חילול ה', וכן ראיתי בשו\"ת מהרש\"ם (חלק ו סימן ריט) שהביא תוספתא זו וכתב שעכ”פ מבואר בה דחיייב להשיב מדרבנן ונראה שם מדבריו גם שהוא משום חילול ה', ומ”מ אין זה מוכרח דא\"ל דכיון דחמור גזל הגוי מישראל משום חילול ה' חייב להשיב בכל עניין. \r\nוכן בב\"ש כתב על דברי הרמ\"א דלכאורה נראה דיש איסור דרבנן כמו בעושק ומשמע מדבריו דצריך להחזיר גם בליכא חילול ה', (ולא הבנתי דבריו דהא גם בעושק אין צריך להשיב היכא דליכא חילול ה' כמבואר בכס”מ). \r\nגם מהנתיבות (סימן שמח ס\"ק א) דכתב שחייב להשיב מדרבנן אפשר לומר דדווקא היכא דאיכא חילול ה' איירי, וכן אפשר לבאר בדעת הנוב\"י. אולם בקונטרס יום תרועה למהר\"ם בן חביב (הובא במל\"מ) נראה דחייב להשיב מדרבנן בכל עניין. וגם בספר קהלת יעקב לבעל הנתיבות (אהע”ז סימן כח) כתב דאין חיוב להשיב הגזילה אבל מ\"מ צריך להשיב הדמים, ונראה מדבריו דבכל עניין צריך להשיב גם בדליכא חה”ש, וכן ראיתי בפת\"ח (גניבה פרק ד ה' יט בהערה) שביאר בדעת הנתיבות שצריך להשיב בכל עניין מדרבנן, אולם בדעת הרמ\"א כתב דהיכא דליכא חילול ה' לא צריך להשיב. \r\nוצ\"ב דלא נראה כן באחרונים. גם מה שכתב עוד שם הפת\"ח שכשאין חילול ה' לא חייב להחזיר לרוב הפוסקים, הוא תמוה מאד שהרי כבר נתבאר לעיל שלדעת הרבה פוסקים יש חיוב להשיב מדאורייתא ואפילו לחולקים עכ”פ צריך להשיב מדרבנן וצ”ע). ולפי זה בנידו\"ד לכאורה צריך להחזיר מה שעלתה בלי לשלם.\r\n\r\nאלא שנראה דמה שכבר עלתה בלא לשלם לא מקרי גזל אלא עושק, שהרי לא גזלה אלא רק השתמשה בשירותי החברה ונתחייבה להם תשלום בדרך היתר, ועכשיו צריכה לשלם וכשלא משלמת עוברת על עושק. והנה בגמרא (ב\"מ קיא:) איתא: \"דתניא מאחיך פרט לאחרים\" ופירש רש\"י דלא תעשוק שכיר באחיך דווקא ולא בגוי וכן בגמרא סנהדרין (נז.) \"ישראל בנכרי מותר\" ופירש רש\"י: \"דלא תעשוק את רעך כתיב (ויקרא יט) ולא נכרי, ומדרבנן איכא למאן דאסר משום חילול השם\", וכן מבואר בתלמידי הרשב\"א על ב\"מ (קיא.) שלא תעשוק שייך דווקא בישראל ולא בגוי. הרי מבואר דאין איסור מהתורה לעשוק גוי, אולם עכ\"פ יש אוסרים מדרבנן משום חילול ה', אולם ברמב\"ם ה' גזלה (פ' א ה' ב) כתב וז\"ל: \"ואסור לגזול כל שהוא דין תורה, אפילו גוי עובד עבודה זרה אסור לגזלו או לעשקו, ואם גזלו או עשקו יחזיר”.  והקשה עליו שם בכס\"מ דהא כתיב לא תעשוק רעך ומשמע לאפוקי גוי ועוד דלא גרע עושק מהפקעת הלוואתו דשרי? ותירץ, דהרמב\"ם ס\"ל כרש\"י דהפקעת הלוואתו שרי רק כאשר אין חילול ה' שהגוי לא יודע שמשקר מה שאין כן בעושק. \r\nאולם בש\"ך ס\"ק ב כתב שלא משמע כן ברמב\"ם (שהביא מרן לשונו בס' שמח) אלא שגזל הוי איסור תורה, ושכן כתב רש\"ל בדעת הרמב\"ם (ולענ\"ד ודאי גם מרן מודה דגזל הגוי אסור מהתורה לרמב\"ם וכמו שפסק בסימן שמח ולא בא הכסף משנה להעיר רק על העושק דבזה אינו אסור מהתורה וכדמוכח למעיין בפנים שכל דבריו על העושק ולא על הגזל, רק שסיים ודייק מהרמב\"ם שלא כתב שעובר עליו אלא אסור כיון שאיסורו מדרבנן, וזה מה שגרם לש\"ך להעיר על מרן שהרי הרמב\"ם כללם לעושק ולגזל ביחד וממילא לפירושו של הכס\"מ שהאיסור הוא מדרבנן ממילא ה\"ה גם לגזל, אולם נראה להסביר כוונת הכס\"מ שעיקר כונת הרמב\"ם לומר שהעושק אסור מדרבנן ולא מדאורייתא ולכן כתב כלשון הזו דקאי על העושק אבל לא בא לאפוקי גזל שאיסורו מהתורה כמבואר בתחילת דברי הרמב\"ם, אלא שלא ראיתי לאחד מהאחרונים שכתב כן בדבריו אלא הבינו כדברי הש\"ך וצ”ע). \r\n\r\nמ\"מ להבנת הש\"ך ברמב\"ם נראה דעושק הגוי מהתורה וכן הבין בדברי הרמב\"ם החכ\"צ בסימן כו (ע”ש ביאור הדברים). ולפי זה היה אפשר לומר לכאורה שצריכה להחזיר דהא נחלקו הפוסקים בדעת הרמב\"ם אי עושק דאורייתא או דרבנן, וכשיש ספק אי הוי דאורייתא או דרבנן אמרינן ספק דאורייתא לחומרא, וכמ\"ש הר\"ן בתשובה הביאו ב\"י בסימן רכח (ועיין בזה ביביע אומר חלק ח אור\"ח ס' לד א' ו ובספר קונטרס הספיקות ס' ג). ואע\"ג דהכא הוי גם ספק ממון דבעלמא אמרינן בו המוציא מחבירו ע\"ה, מ\"מ כיון דהוי גם ספק איסור דאורייתא דעושק, אזלינן בזה לחומרא וחייב כמבואר בכנה”ג סימן כה אות סז ובנתיבות סימן כה דיני תפיסה אות ב. \r\nאלא שעכ\"פ נלע\"ד דאין לחייב בניד\"ד כיוון דבש\"ס מבואר להדיא דלא שייך האיסור דעושק בגוי, וכן מבואר בדברי רש\"י ותלמידי הרשב\"א וכן להבנת מרן ברמב\"ם האיסור בעושק אינו אלא מדרבנן כיון דאיכא חילול ה' שהגוי יודע שמשקר לו, ואנן בתר מרן אזלינן. \r\nוכן פסק בשו\"ע הרב (הלכות גזילה ה' ד) שאין איסור לעשוק גוי היכא דליכא חילול ה', וכן ראיתי בקצות (ס' קכח ס\"ק ג) וז\"ל: \"והא דהפקעת הלואתו מותר, כתב רש\"י (ב\"ק קיג:) היכא דטען ליה ליורש נתתי לאביך ומת דלא ידע ע\"ש, אבל היכא דמכיר ויודע בחובו אסור לעשוק אפילו כל שהוא\". מוכח מלשונו דהיכא דלא ידע בעושק שרי. גם בחידושי חת\"ס (סוכה דף ל.) כתב דכל היכא שמגיע לידו בהיתר ויכול להפקיע שרי כשאין חילול ה'. ועוד שגם בספק ממון שיש בו גם ספק איסור דאו' דעת הש\"ך (יו\"ד רנט ס\"ק יד) שגם בספק איסור אמרינן הממע\"ה וכן מבואר בספרו תקפו כהן (ס' קכז), גם בכנה\"ג שם אות סו הביא פוסקים שסוברים שאמרינן קים לי בדבר שיש בו איסור וממון, (אמנם באות סז כתב שדעת הפוסקים שאמרינן קי\"ל היינו דווקא באיסור דרבנן אבל באיסור דאורייתא לכ\"ע לא אמרינן קי\"ל אבל זה קשה דהא הש\"ך איירי באיסור תורה דריבית קצוצה ואפילו הכי ס\"ל דהממע\"ה, ועוד דבאות סח כתב הכנה\"ג שאפילו לסוברים דלא יכול לומר קי\"ל היינו דווקא כשלדעת המתיר הוי איסור דרבנן אבל כשלדעת המתיר אין איסור כלל אמרינן קי\"ל וכאן לדעת המתירים אין איסור כלל כל שאין חילול ה'. ולפי זה בניד\"ד כיון דכבר עלתה בלא לשלם ולא תפסו אותה ואין מי שיודע מכך, דליכא כלל חילול ה' פטורה מלשלם.\r\n\r\nוראיתי במגלת ספר (על הסמ\"ג לאוין קנו) שכתב דכיוון שהכובש שכר שכיר עובר בלא תגזול ממילא הכובש שכר גוי עובר בלא תגזול, אף לסוברים שהפקעת הלואתו מותרת. מ\"מ כבר נתבאר דלא צריך להשיב בזה כמדוייק בב\"מ קיא: מאחיך ולא מאחרים למעט נכרי, והפסוק איירי בשכר שכיר וכן מבואר ברש\"י סנהדרין הנ\"ל דעל עושק כתב שיש לאסרו רק משום חילול ה', גם בכס\"מ מבואר דכל שאין חילול ה' שרי ואיירי גם בשכירות.\r\nאולם כל זה אם עלתה על דעת לשלם אלא ששכחה, אולם אם עלתה לכתחילה על דעת; לא לשלם יש לעיין אי הוי בכלל הפקעת הלוואתו דשרי או לא? דאפשר לומר דבהפקעת הלוואתו דשרי היינו רק כשלווה על דעת לשלם אלא שאח\"כ מפקיע ההלוואה, אבל אם לווה לכתחילה על דעת לא לשלם הוי גזל ואסור לעשות כן, או כיון שלא גזלו אלא הגוי נתן לו מרצונו ההלוואה גם אם לווה לכתחילה על דעת כן הוי הפקעת הלוואתו דשרי. וראיתי בחישוקי חמד דתלה זאת בפלוגתא המובאת ברמ\"א, דהנה הרמ\"א (חו\"מ ס' שמח ס' ב) פסק: \"טעות עובד כוכבים, כגון להטעותו בחשבון או להפקיע הלואתו, מותר, ובלבד שלא יודע לו, דליכא חילול השם (טור ס\"ג). ויש אומרים דאסור להטעותו, אלא אם טעה מעצמו, שרי”. ולדעה ראשונה שסוברת שמותר להטעותו נראה שאפילו לכתחילה מותר לקחת הלוואה על דעת להפקיעה, ולדעה שניה שאסור להטעותו לכתחילה אלא שאם טעה מעצמו מותר ה\"ה בהפקעת הלוואתו שאסור לקחת לכתחילה על דעת לא לשלם.\r\n \r\nונ\"ל דזה אינו דהא הרש\"ל (ב\"ק פ' י ס\"כ) כתב וז\"ל: \"ואפילו לפי' רש\"י, שפי' שהישראל הטעה הגוי בחשבון. היינו משום דס\"ל הפקעת הלואה שרי. ורש\"י מדמה זה להפקעת הלואה. מאחר שקנה ישראל המזרק במשיכה, נעשה עליו הד' זוז בחוב והלואה, ומשום הכי שרי. ולא גזרינן שמא יכוון הגוי לבודקו”, מבואר מדבריו דגם לדעה שאסור להטעותו לכתחילה מ\"מ הפקעת הלוואתו שרי אף לכתחילה. ובחת\"ס (על סוכה ל.) כתב וז\"ל: \"ובזה י\"ל עובדא דכל אמוראי ודרב אשי דפרדיסי (בב\"ק קי\"ג:) די\"ל דלקחו באמת ע\"מ לשלם אם יתבענו הגוי וליכא איסור גזילה כמו שאמר רב אשי לכותי כותי שקיל דמי ושוב כיון שלקח בהיתר שוב אם יכול להפקיע בכל ענין שרי. הרי שלקח על דעת לשלם רק אם יתבענו הגוי ואפילו הכי הוי הפקעת הלוואתו הרי שאפילו לכתחילה שרי. (עוד כתב שם דהרבה פוסקים סוברים כיראים דאפילו גזל אי יכול להפקיעו אח\"כ שרי ומבואר דאע”ג דהגיע לידו באיסור מותר להפקיעו אח”כ אם יכול). גם בשו\"ת שואל ומשיב (מהדורה חמישאה ס' פה) מבואר דאף לכתחילה שרי והאריך שם, וז\"ל הקשור לענייננו: \"ולפמ\"ש אפשר לומר דבאמת לא נתכוין לזה רק דכל דעכו\"ם שקיל דמי א\"כ מה שלוקח גוף הפירות שרי כל שעומדים למכירה וכמו דאמרו בב\"ב (דף פ\"ז) דבדבר העומד למכירה מותר ללקחו שלא מדעת וא\"כ מה שאינו משלם המעות זה אינו גניבת הדעת בפועל, רק בשב וא\"ת וזה מותר\", והמבואר מדברים אלו דאף לסוברים שאסור להטעותו מ\"מ להפקיע הלוואתו לכתחילה שרי, ולפי זה בניד\"ד אפילו אם עלתה על דעת לא לשלם פטורה. ונראה דזה אפילו לסוברים דאסור להטעותו לכתחילה, וגם אי נימא דלסוברים דלהטעותו לכתחילה אסור ה\"ה דלהלוות על דעת להפקיע אסור, מ\"מ אם כבר עשה כן נראה דאין צריך להחזיר. וכמו שכתב בשער המשפט, שגם לדעה שנייה ברמ\"א אם כבר עשה כן והטעהו לא צריך להחזיר. \r\nאולם לכתחילה ודאי אסור לעשות כן מחשש שיתפסוהו והוי חילול ה', דזה לכ\"ע אסור גם בהפקעת הלוואתו.\r\n\r\nבברכה,\r\nהרב אבירן חנופה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-03-26T15:47:34Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:37:26.808Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-לאוטובוס-בחו-ל.142545.html"
    },
    {
      "id": "142553",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142553",
      "title": "למה לומדים בישיבות בעיקר גמרא ופחות אמונה",
      "question": "שלום הרב, אני תלמיד בשיעור א בישיבה השאלה הזאת העסיקה אותי רבות, חשבתי עליה ויש לי תשובה אני אשמח אם תוכל לענות לי אם אני בכיוון וצודק. ואם לא אשמח שהרב יסביר לי מהי התשובה. תודה! \r\nשאלה:\r\nלמה בישיבה אנו לומדים משמעותית יותר גמרא מאמונה? הרי לאמונה אנו בדרך כלל יותר מתחברים מכיוון שלימוד האמונה הוא פרקטי, נוגע לחיינו, אחרי הלימוד בד\"כ אתה מרגיש קומה נוספת שנבנית בך, ועוד.\r\nתשובה: ( אשמח אם הרב יגיד לי אם אני צודק או לא) :  אלו מסקנותיי עד עכשיו-(בתקווה שמכוון אני לנכון): \r\nכשאדם עוסק בתורה הוא מרים את כלל עם ישראל ועוזר באחזקת עם ישראל אך כאשר אנו לומדים אמונה זה משפיע יותר על הפרט (הלומד) וזה משפיע יותר על בניין האמונה העצמית אצלנו אך פחות משפיע על הכלל המטרה העיקרית שלשמה יש ישיבות או שלשמה אנו לומדים זה ללמוד להצלחת ולטובת עם ישראל. ופחות לעצמנו. ולכן רובו הגדול של הלימוד אנו מקדישים ללימוד הגמרא. (אך ברור שאנו לא שאני לא ממעט מלימוד האמונה שיש לו ערך עצום וגדול בפני עצמו)\r\n\r\nאז נשאלת השאלה למה אנו לומדים דווקא גמרא? ולא תנך משניות וכדו שגם אלו זה בעיקר לטובת עמ\"י...\r\nכמה סיבות: \r\n סיבה ראשונה- הגמרא מלמדת אותנו איך חולקים, איך מגיעים למסקנות, איך מכריעים הלכה ועוד. לכן בנוסף לערך המרכזי, אנו מקבלים\" בונוס\" מלימוד הגמרא.\r\nסיבה שנייה- לימוד הגמרא מחכים ומעשיר את המוח ואת יכול החשיבה שלנו.\r\nסיבה שלישית- בגמרא יש גם משניות, פסוקים מהתנך, אגדתות ועוד...  והגמרא בעצם נוגעת בכל חלקי התורה\r\n\r\nתודה רבה וערב טוב!! \r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nכל לימוד של תורה (תנ\"ך, משניות, גמרא, אמונה, הלכה ומוסר ועוד) מועיל לפרט ולכלל. משפיע ומורמם את הלומד, את עם ישראל ואת כל העולם כולו.\r\nבלימוד הגמרא אכן יש הכל! הלכות ומוסר, דברי אמונה וחקירה מחשבתית, הבנה עמוקה ופסקי הלכה על כן לימוד הגמרא הוא הלימוד המרכזי (ישנם עוד סיבות לכך) בחייו של בחור ישיבה ושל כל יהודי.\r\nהייתי מציע לך לדבר על הנושא החשוב שהעלית עם אחד מרבותיך בישיבה, והוא בוודאי יסביר לך בטוב טעם את דרכה של הישיבה.\r\nיום טוב\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-10T12:15:00Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:39:07.497Z",
      "filename": "2025-12-למה-לומדים-בישיבות-בעיקר-גמרא-ופחות-אמונה.142553.html"
    },
    {
      "id": "142554",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142554",
      "title": "קידוש לבנה בשבת",
      "question": "האם מותר לעשות קידוש לבנה בשבת?",
      "answer": "לכתחילה אין לברך את הלבנה בשבת או ביום טוב, אך במקרה שיחלוף הזמן אם ימתין למוצאי שבת או מוצאי יום טוב – יברך.\r\n\r\nהרחבה:\r\nהשולחן ערוך בהלכות קידוש החודש (אורח חיים סימן תכז, ב) כתב שעושים קידוש לבנה דווקא במוצאי שבת. הרמ\"א במקום מביא שאין לקדש לבנה במוצאי שבת שחל בו יום טוב.\r\nהמשנה ברורה במקום (ס\"ק י\"ב) כתב שמאותה סיבה אין לעשות קידוש לבנה בליל שבת, וציין שנאמרו בכך טעמים רבים על פי הקבלה.\r\nהמהרי\"ל בהלכות שבועות (סעיף ז) שהוא מקור דברי הרמ\"א מביא שכך נהג מהר\"י סגל, והביא שני טעמים:\r\nא. ביום טוב אסור לצאת מחוץ לתחום, וכמו שיש תחומין למטה יש גם למעלה ואין להקביל את פני השכינה בקידוש הלבנה מחוץ לתחום.\r\nב. ברכת הלבנה היא כעין תחינה, ואין אומרים תחינות ביום טוב.\r\nעם זאת, המהרי\"ל מביא שרבו המובהק של מהר\"י סגל לא הקפיד בכך.\r\nבפוסקים הובאו מספר טעמים נוספים לעניין קידוש לבנה בשבת: \r\nג. בשבת אנו מקבלים את פני המלך בקידוש היום, ולא שייך באותו זמן לקבל גם את פני השכינה בקידוש הלבנה (שו\"ת רדב\"ז, חלק ד סימן קלג).\r\nד. בקידוש לבנה נוהגים לשמוח ובאים לידי ריקוד, וזה אסור בשבת. אמנם בשמחת תורה התירו לרקוד – אז זה מפני שאי אפשר באופן אחר, ואילו קידוש לבנה אפשר לעשות לפני שבת או לאחריה (שער הציון שם, ס\"ק יב).\r\nה. יש לחוש שיוציא את הסידור לרשות הרבים (שדי חמד אסיפת דינים, מערכת ראש השנה סי' ב אות ב. מנחת יצחק חלק ב, סי' קכ סק\"ב).\r\n\r\nעם זאת, במקרה שלא בירך על הלבנה עד ליל שבת או ליל יום טוב ואם ימתין יעבור הזמן שאפשר לברך – יכול לברך בליל שבת ויום טוב (ב\"ח, ט\"ז, מג\"א ומשנ\"ב), וביאר הב\"ח שצריך להקפיד על הטעמים שהוזכרו רק לכתחילה, ובשו\"ת שלו (סימן פ) הוסיף וכתב: \"פשיטא שאין לבטל המצוה שהיא חשובה כקבלת פני השכינה מפני טעמים הללו דאין להם שורש לפי הדין ומי שמנדז על זה אין לו מוח בקדקדו ועליו נאמר הכסיל בחושך הולך\".\r\nבערוך השולחן ציין שאם מברך בשבת בגלל הסיבה הנ\"ל – יברך את הברכה בלבד, בלי התפילות והפסוקים שנוהגים לומר יחד איתה. \r\nבשערי תשובה (ס\"ק ה) הביא מחלוקת הפוסקים מה הדין במקרה שהזמן האחרון שאפשר לקדש את הלבנה הוא מוצאי שבת, ועומד בליל שבת כשעדיין לא קידש את הלבנה. בשער הציון הביא את שתי הדעות. \r\n\r\nבברכה\r\nהרב אריה מינקוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "כולל הלכה בית אל",
        "date": "2024-03-26T22:08:44Z",
        "upvotes": 255
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:39:22.606Z",
      "filename": "2025-12-קידוש-לבנה-בשבת.142554.html"
    },
    {
      "id": "142555",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142555",
      "title": "קרירה נשית",
      "question": "איך אפשר לפתח כישורים וקריירה נשית מפותחת בלי לפגוע בדרך ההלכה ובקיומה?",
      "answer": "שלום.\r\nעשה לך רב, וקנה לך חבר! זו הדרכת חכמים, ללכת בדרך טובה, המתאימה לנו!\r\nכך תוכלי לפתח את כוחותייך , ללא חשש פגיעה בתורה ובהלכה!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T04:25:24Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:39:37.881Z",
      "filename": "2025-12-קרירה-נשית.142555.html"
    },
    {
      "id": "142556",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142556",
      "title": "טיסה",
      "question": "לכבוד הרב שלום\r\nבעלי סגר טיסה בעוד חודש וחצי עם אח שלו לאמריקה לשבועיים מבחינתו לא משנה מה דעתי בנושא הוא נוסע אני עצובה מאוד חוששת מכל דבר גם מבחינה בטחונית וגם מבחינה של צניעות אני מרגישה שזה פשוט לתת לבעלי ללכת למלחמה מול יצר הרע אנחנו זוג צעיר ויש לי 3 ילדים קטנים מה שעוד יותר מכביד עליי במחשבה אשמח לעצה מהרב איך עליי לנהוג בנושא תודה ",
      "answer": "שלום.\r\nאחד הכללים היסודיים בחיי נישואין הוא: לחשוב בשניים!\r\nאתם חייבים ללכת לייעוץ זוגי!\r\nהפעם, תני אמון בבעלך, שיסע לשלום ויחזור בשלום.\r\nאבל כאשר יחזור, עימדי על כך שתלכו לייעוץ זוגי, ו בנו את ביתכם באמונה ובצדק!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T04:30:11Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:39:53.422Z",
      "filename": "2025-12-טיסה.142556.html"
    },
    {
      "id": "142558",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142558",
      "title": "האם עדיף להגיד ק\"ש בזמנה בלי תפילין או שלא בזמנה עם?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני מאוד לחוץ בבקרים ואין לי תמיד זמן להניח תפילין בזמן קריאת שמע.\r\nעכשיו בגלל שאני יודע שמי שלא אומר קריאת שמע עם תפילין כאילו שם שקר בנפשו (אם אני לא טועה), האם עדיף לי לחכות עם קריאת שמע לצהריים, שאז יש לי זמן להניח תפילין?\r\nתודה.",
      "answer": "תאמר קריאת שמע בזמנה.\r\nשזו מצווה מהתורה.\r\nושתניח תפילין תאמר שוב קריאת שמע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-07T20:50:10Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:40:23.613Z",
      "filename": "2025-12-האם-עדיף-להגיד-ק-ש-בזמנה-בלי-תפילין-או-שלא-בזמנה-עם.142558.html"
    },
    {
      "id": "142559",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142559",
      "title": "כיבוד הורים",
      "question": "בהמשך לשאלתי הקודמת אמא כבר חולת אלצהיימר 13 שנה וכל הניסיונות להכניס עזרה נשללו ע\"י אבא, חיפשנו אנשים שישפיעו עליו מהמשפחה רבנים חברים ואף אחד לא הצליח.\r\nשאלתי האם ניתן לומר לו שלא נבוא יותר לטפל באמא (סביר שאמא תסבול מספר ימים) וזאת בכדי להפעיל לחץ להכניס עזרה.",
      "answer": "שלום.\r\nאפשר להפעיל לחץ, לא להגיע, עד שאבא יסכים.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-07T08:27:20Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:40:39.132Z",
      "filename": "2025-12-כיבוד-הורים.142559.html"
    },
    {
      "id": "142564",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142564",
      "title": "אשת איש וגוי",
      "question": "האם אישה נשואה ששכבה עם גבר לא יהודי צריכה להתגרש מבעלה וכו וכו?",
      "answer": "שלום.\r\nזה תלוי בנסיבות.\r\nאסתר המלכה, שכבה עם אחשורוש, ולא נאסרה על מרדכי!\r\nא\"כ, יש מקרים בהם לא נאסרים.\r\n\r\nלכי לרב, דברי איתו על מה שקרה, והוא ייעץ לך.\r\nהקב\"ה יחזיר אותך בתשובה שלימה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T04:36:46Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:41:54.600Z",
      "filename": "2025-12-אשת-איש-וגוי.142564.html"
    },
    {
      "id": "142571",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142571",
      "title": "״פוקד עוון אבות על בנים…״",
      "question": "בס״ד\r\nשלום כבוד הרב שליט״א\r\nצמאה נפשי לידבק בא-ל חי, אך אני מרגיש שאני נופל יותר מידי\r\nאין שום יאוש בעולם כלל אבל כיצד אפשר למחוק לבטל ולהשמיד את כל עוונתיי?\r\nהאם חטאי אבות ויצרם (שלא התגברו עליו) משפיעים ונמשכים לבניהם אחריהם? גם כשממשיכים הם במעשיהם עדיין משפיע הדבר על הבנים?\r\nכיצד ניתן להתגבר כארי ולהתלהט כאש בעבודת ה׳ ביראה ואהבה ובעמידה בנסיונות?\r\nאשמח לעצות מהרב כיצד לעמול בתורה ולידבק בבורא\r\nתודה רבה כבוד הרב\r\nיאריך ה׳ ימיך בטוב ושנותיך בנעימים",
      "answer": "העמל בתורה והדבקות בתלמידי חכמים ידועים במידות טובות במיוחד עוזר לדחות את כל המשקעים הקודמים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-04-18T16:02:36Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:43:20.218Z",
      "filename": "2025-12-״פוקד-עוון-אבות-על-בנים-״.142571.html"
    },
    {
      "id": "142572",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142572",
      "title": "תפילה מול השתקפות",
      "question": "שלום וברכה,\r\n\r\nאני מתפלל הרבה בבית כנסת קטן בימי חול.\r\nאיך יש בעיה שיש מולי מרחוק חלון, ואפילו שאני מרחוק אם אין מישהו בקו ישר ממני לחלון אני רואה את עצמי אם אסתכל (וזה קורה הרבה בימות חול שלא מגיעים הרבה לבית הכנסת).\r\n\r\nשאלתי היא מה לעשות?\r\n\r\nאולי אני יכול להשאר במקום הקבוע שלי ובשמונה עשרה אפנה לכיוון הארון הקודש (שלא בדיוק ישר ממני, אז זה לא יהיה לירושלים) ואז לא אראה את ההשתקפות.\r\n\r\nאו שזה בסדר כי זה רחוק ואני רואה רק אם אני מסתכל.\r\n\r\nאו שיש עוד מקום לידי של אבא שלי שבדרך כלל בימות החול מתפלל בבית כנסת אחר אז אשב במקומו ומשם אני לא מול חלון (או שזה לא מכבד את האב, למרות שהוא לא שם ולדעתי לא אכפת לו).\r\n\r\nאו ללכת למקום שהוא לא שלי שהוא לא מול החלון (אבל אז אני לא מרגיש כל כך בנח בתפילה לשבת במקום של מישהו אחר ובמיוחד אם הוא פתאום יבוא...)\r\n\r\n(או ששום דבר ממה שאמרתי זה לא מה שאני צריך לעשות)\r\n\r\nסליחה שזה די ארוך,\r\nתודה רבה!",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nבתפילת עמידה תתפלל במעבר בן הכסאות.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-09T18:32:08Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:43:35.587Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-מול-השתקפות.142572.html"
    },
    {
      "id": "142574",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142574",
      "title": "ביאה לא מצריכה גט?",
      "question": "שלום, \r\nהשאלה היא שהמקור בתורה שהעתקתי אומר שביאה עושה את האישה לאישתו. אני אפילו מתחרט שהשתמשתי במילה קונה או מקנה כי זה לא מופיע בתורה ובמשנה.  \r\nולא משנה אם זה פנוי ופנויה שעשו מעשה חד פעמי או שזה איש ואישה שחיים ביחד שבזה ודאי כבר כוונה לאישות שהרי הם חיים ביחד וזה השאלה הבאה, \r\nלגבי כוונה בביאה, גם בתורה וגם במשנה הראשונה בקידושין לא כתוב ביאה בכוונה שהיא תהיה אשתו אלא כתוב רק ביאה. או כסף או שטר או ביאה. ודרך אגב גם מקור מהתורה לכסף ושטר לא מצאתי.\r\nשהרי יש מחלוקת פוסקים על זוג ידועה בציבור שחלק מהפוסקים לא מצריכים גט לזוג כזה שמתגרש ואפילו כשהיתה חתונה בנימוסיהם של חילונים מסברא שהם לא דתיים ולא כיוונו למצוות פרו ורבו או לעשיית מצוות התורה של הקמת משפחה שגם לא קיימת בתורה, פשוט קיים איסור אשת איש וכך נוצרת משפחה. או שהכווונה של אותם פוסקים היא לכוונה לקיים מצוות השם, לא זוכר בדיוק, אך כל זה אותו עניין והתורה והמשנה לא דורשים כוונות כאלו. ואם אפילו נניח שצריך כוונה בביאה, הרי פשוט שיש פה כוונה בזוג ידועה ונישואים בנימוסיהם שהרי ייחד אותה לו, וגם אם הם ביחסים פתוחים רח\"ל מה שנקרא, שהולכים עם אחרים על הצד בהסכמה הדדית, עכ\"פ ייחדה לו ואשת איש, וזה אם צריך כוונה אבל כפי שכתבתי לא ברור מאיפה צריך כוונה מהתורה. ואם הרב יגיד שכוונה צריך מדרבנן, הרי בכל זאת מהתורה היא אשת איש כי כתוב רק \"ביאה\" (משנה)/ \"ובעלה\" (תורה) כנ\"ל. אולי יש עוד פסוקים.. ורבנן לא יכולים לסתור את התורה ולהגיד שהיא לא אשת איש בלי כוונה, שלא קיים בתורה ואפילו במשנה, לפחות אני לא מצאתי, לזה אפילו זכר.  \r\nזה שכתוב \"אל תחלל את בתך להזנותה ולא תזנה הארץ ומלאה הארץ זימה\" (ויקרא יט, כט) או \"לא תהיה קדשה..\" (דברים כג, יח) זה לא אומר שאם זנו לא הופכות לאשת איש. אדרבה, הפסוקים האלו מדגישים שביאה עושה את האישה לאשת איש ואין אפשרות לחיי הפקרות בשביל הנאה או כסף. וממש לא מוכרח שרומז לכך שצריך כוונה לאישות שאם לא כיוון לאישות נחשב לזנות. לכן מוכרח להיות פסוק ברור שביאה צריכה כוונה. \r\n \r\nולכן השאלה הנוספת, זה הפנויות החוזרות בתשובה (גם חרדיות מבית) אחרי שנבעלו חד פעמי או כמה פעמים או חיו ביחד או אפילו היו ידועות בציבור יש להם זוג (טבע הוא שמייחדים זה את זו לעצמם ואישות הוא ואף אחד לא יודע לאיזה זמן ומן הסתם שרוצים שיצליח לתמיד גם חילונים וגם גוי וגויה ואפילו חבר וחברה בבית-ספר) ואומרים להם שלא צריכות גט, לא אלו ולא אלו ולא אלו ויוצאות לשידוכים ומתחתנות כשע\"פ התורה והמשנה הן כבר אשת איש וצריכות גט. \r\n\r\nוגם אם צריך כוונה, אי אפשר לדעת מה היה אצלם, אם היתה כוונה או לא, זה בלתי אפשרי וזה אפשר להאריך הרבה מאוד, כל המקרים האפשריים. בפשטות מייחדים זה את זו לעצמם כנ\"ל.  \r\n\r\nלכן אשמח מאוד אם זה לא ככה ויש מקור לפטור מגט במקרים הנ\"ל שכנ\"ל גם אם צריך כוונה אי אפשר לדעת בוודאות ורוב שכיוונו לאישות - להיות ביחד ואולי להביא ילדים ולהקים משפחה כי ככה עושים וודאי זה נמצא בכוונתם. מקור מהתורה, מקור ששווה בתקפותו למקור שביאה עושה את האישה לאשת איש. איפה כתוב בתורה, איך דרשו חז\"ל - תלמוד.     \r\n\r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלום\r\nכל קנין או חלות זקוק לכוונת קנין. בלעדיו הוא לא חל.\r\nקידושין מצריך הסכמה של האיש והאישה שהקידושין יחולו אם רק רוצים להיות ביחד אין זו כוונה מספיקה.\r\nרש\"י (קידושין דף מד/א) כתב: \"קידושין דמדעתה - דבעינן דעת המקנה\". רש\"י (יבמות דף יט/ב) כתב: \"קדושין דעלמא- \"והלכה והיתה לאיש אחר' (דברים כ\"ד, ב) - מדעתה משמע\". \r\nקיימים שני דינים ב'דעת אישה' בקידושין:\r\nא. דעת מקנה - דין כללי בכל דיני התורה.\r\nב. דין ייחודי במעשה הקידושין.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-11T11:03:27Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:43:55.753Z",
      "filename": "2025-12-ביאה-לא-מצריכה-גט.142574.html"
    },
    {
      "id": "142576",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142576",
      "title": "למה טוב ברופאים לגיהנום?",
      "question": "אבל למה הוא יורש גהנום?",
      "answer": "שלום\r\nכיון שהוא מאבד את החיבור להקב\"ה - הוא כביכול מרגיש שהוא מסתדר בלעדיו - וממילא הוא מתנתק ממקור החיים ויורש גיהנם.\r\nהבטחון והאמונה שלו וכן הרגשת התלות ברבונו של עולם - משפיעים על עולמו הרוחני, והוא ח\"ו מתדרדר מטה מטה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-10T12:08:11Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:44:25.983Z",
      "filename": "2025-12-למה-טוב-ברופאים-לגיהנום.142576.html"
    },
    {
      "id": "142577",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142577",
      "title": "ועל עניין אישי....האם יש בזה מידת אכזריות?,האם מביאים עשרה?",
      "question": "יום טוב ,\r\nהאם מביאים עשרה בנין אישי...?,\r\nואם לא מחל בעשרה האם גם פה אומרים ש...אכזריות?",
      "answer": "שלום\r\nבענייניו האישים הוא מחוייב לנהוג כשאר אדם מישראל, ודיני התורה חלים עליו באותו אופן ובאותו היקף שחלים על כל אחד מעם ישראל.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-10T12:10:17Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:44:41.126Z",
      "filename": "2025-12-ועל-עניין-אישי-האם-יש-בזה-מידת-אכזריות-האם-מביאים-עשרה.142577.html"
    },
    {
      "id": "142578",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142578",
      "title": "שליו או שלו",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nלבן שלי קוראים שליו ועד גיל 4 רשמנו לו את השם בלי האות יוד (שלו) ומגיל 4 עד היום שהוא בן 24 שנים הוא ואנחנו רושמים את השם עם יוד (שליו) ושמתי לב שמאז התגלו אצלו בעיות כמו קשיים בלימודים ומחשבות טורדניות מה כדאי לעשות והאם זה קשור לאיך שהשם נרשם?\r\nתודה רבה  ",
      "answer": "כבר שאלת ונענית עשה כפי שאמרו ותוסיף תפילה להצלחת הבן ותזכה לישועה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-04-18T15:18:35Z",
        "upvotes": 252
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:44:56.251Z",
      "filename": "2025-12-שליו-או-שלו.142578.html"
    },
    {
      "id": "142604",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142604",
      "title": "הקב\"ה בגמרא",
      "question": "שלום וברכה,\r\n\r\nאיני מבין למה הרבה פעמים בגמרא אומרים דברים גשמיים על הקב\"ה, שהוא כועס רגע אחד, שהוא תמיד באותו שעה ביום צועק, ועוד שכתוב שהוא כועס הקב\"ה אומר למשה לחכות שהוא יפסיק לכעוס וגם שהוא מתפלל על עצמו שהוא ינהג ברחמים.\r\n\r\nנשמע לי די מוזר, מה פשר הדבר?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nשאלה זו העוסקת בהסברת התארים מגשימים כלפי הקב\"ה העסיקה את רבותינו רבות כגון הרמב\"ם במורה הנבוכים חלק ראשון. וכן רבי יהודה הלוי בספר הכוזרי בתחילת מאמר שני. \r\nוביסוד הדברים שקבלנו במסורת שתיאורים אלה הם האופנים בהם אנו כבני אדם מבינים את מעשי ה'. לא שיש לו צעקה גשמית, אלא כביטוי מושאל להביע חוסר שביעות רצון(גם הוא מושג אנושי) של הקב\"ה ממעשינו.\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-04-08T12:47:21Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:04:05.624Z",
      "filename": "2025-12-הקב-ה-בגמרא.142604.html"
    },
    {
      "id": "142610",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142610",
      "title": "ברית ואירוסין",
      "question": "שלום הרב,\r\nברוך השם יצאתי עם מישהי לתקופה של חמישה חודשים ולפני שבועיים התארסנו,\r\nאקדים טיפה את הסיפור,לפני שהכרתי אותה הייתי נופל הרבה בברית ובשמירת העיינים,ובערך שלושה חודשים לפני כן קיבלתי על עצמי בעזרת הרבה דברים להתחיל לשמור,ובאמת הצלחתי שמרתי את התקופה ואז הכרתי אותה,והמשכתי לשמור,עד שהתחילה הנפילה הראשונה,והבנתי שחזרתי לסורי,עכשיו אני מאורס ועדיין נופל הן בשמירת הברית והן בעיינים,וכל כך כל כך קשה לי עם זה,כל כולי מחולל מבפנים,אני מרגיש שאני בוגד בה,הקטע הוא שאני מאוד קשור להשם יתברך תלמיד ישיבה,3סדרים וכו׳,היא איננה יודעת מזה,יש לציין שאנחנו כל התקופה שומרים נגיעה מלאה,וקשה לי מאוד עם זה,ויכול מאוד להיות שבגלל זה גם אני מנסה לפרוק את היצר שטעון בי לדברים אחרים,\r\nהפלאפון שלי מסונן אך תמיד אני מצליח להתחמק,\r\nאשמח לעזרה הרב מה אוכל לעשות,תודה!",
      "answer": "שלום רב\r\nהעיקרון הוא שכל דבר שלא יהוה בעיה אחר החתונה אין צורך לספר. אתה צריך להעריך האם אחרי החתונה הקושי ימשך. אם אתה חושב שלא ימשך אין צורך לספר. אבל אם הקושי ימשך נראה לי שלא נכון להעלים קושי זה. צריך להתמודד בגבורה. בכל אופן כיון שהנושא הינו רגיש ועלול לגרום לקשיים גדולם כדאי לשאול עוד אדם גדול או אדם שקרוב אליך בכדי להכריע בנושא זה. \r\nבשורות טובות.   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-08T23:22:52Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:05:16.204Z",
      "filename": "2025-12-ברית-ואירוסין.142610.html"
    },
    {
      "id": "142615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142615",
      "title": "בישול בכלי חלבי",
      "question": "היי רציתי לשאול האם בשר שבושל בכלי חלבי שאינו בן יומו כשר?\r\nואם רק הורתחו בו מים הוא בן יומו?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nכאשר מבשלים בכלי חלבי לא בן יומו בשר בדיעבד הבשר מותר וצריך להכשיר את הסיר. ה24 שעות נמדדות מהזמן שהכלי החלבי היה קר.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-09T19:04:31Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:06:21.615Z",
      "filename": "2025-12-בישול-בכלי-חלבי.142615.html"
    },
    {
      "id": "142620",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142620",
      "title": "תוספת שבת",
      "question": "בס״ד\r\n\r\nשלום וברכה רב, אני מקווה כי ההודעה הזו מוצאת אותך בשלום\r\n\r\nנהיגנא לאוסופי איום שבתא קדישתא, בדרך כלל אני מכניסהּ מפלג המנחה ומוציאהּ בשעת צאת לפי ר״ת.\r\n\r\nעושה אני הכי כיוון שלמדתי שתוספת שבת מצווה דאורייתא איהי לכמה סבראן.\r\n\r\nמיהו השתא דאיגנא דמנהג ביש אימצתי, כיוון שאולי אני עובר על ״בל תוסיף״  -- שאני מוסיף מקודש על חול ואני עובר אף על ״בל תגרע,״ כיוון שאני גורע מ״ששת ימים תעשה מלאכה.״\r\n\r\nולא רק אנא מוסיף אבשתא מקדמהּ ואבתרהּ, מיהו י״א דמקמיה דאבדלתא מבעינן למימר פסוקי ברכה כגון ״יתן לך״  כדי להאריך ית קדשתא דשבתא. וכהאי גוונא תמהני כיצד איכא צדיקין דמוסיפין אשבתא ודוחין אבדלתא עד יום ג׳ -- הלא ליתהו מקיימין ״ששת ימים תעשה מלאכה״?\r\n\r\nוהיכי מצווה איהי לאוסופי אשבתא כד אסור לן להוסיף על המצוות? וכיצד מצווה היא לגרע ממצוות ״ששת ימים וכו״ ע״י תוספת שבת?\r\n\r\nתודה רבה על תגובתך ומקווה שיהיה לך שבת שלום ומבורך",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nששת ימים תעשה מלאכה אינו ציווי אלא דרך חיים.\r\nועוד, התורה עצמה (לרוב הדעות) ציוותה להוסיף מחול על הקודש ובוודאי אין בזה בל תוסיף\r\n\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-04-09T08:31:21Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:07:27.109Z",
      "filename": "2025-12-תוספת-שבת.142620.html"
    },
    {
      "id": "142621",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142621",
      "title": "האם מותר לילדים לרכב בשבת על קורקינט ואופני איזון?",
      "question": "א. האם מותר לילד בן ארבע לרכב על אופני איזון? מדובר על אופניים ללא פדלים, שני גלגלים בצבע שחור, ונראים כגלגלי אופניים, אבל באמת הכל גומי.\r\nב. האם מותר לילד לרכב על קורקינט בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. מותר לתת לילדים לרכב על אופניים כאלו בשבת. 'אופני איזון' דומות לתלת אופן שהפוסקים התירו לילדים לרכב עליהם. זאת משום שניכר שהם משחק ואין בהם עובדין דחול. ועוד שמכיון שיש בהם גלגלים מגומי מוצק אין בהם חשש שיהיה פנצ'ר ויבואו לתקן (ראה שש\"כ טז יח, וחזון עובדיה ח\"ד עמ' מ).  \r\nב. מותר לילד לרכוב על קורקינט בשבת. אך במקום שנהגו איסור, אין להקל (שש\"כ טז יח, מעין אומר ח\"ב פ\"ב כג).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. ביסוד האיסור לרכוב על אופניים בשבת כתב המנחת אשר (ח\"ב סי' מב אות ב): \r\n\"ובכל עיקר האיסור לרכוב על אופניים בשבת לא ברור מה טעם לאסור, ובשו\"ת רב פעלים כתב דמותר לרכוב על אופניים בשבת...ובמקום אחר כתבתי את הנלענ\"ד דאסור משום עובדין דחול, דכל עיקר גדר זה לא נתבאר כלל בדברי הפוסקים והאחרונים, ועניינים רבים מצינו בדברי האחרונים שרצו לתלות בגדר זה, אך לא מצינו בזה הגדרה ברורה. \r\nולענ\"ד נראה דעיקר גדר זה אינו אלא במה שקשור למקח וממכר ועניינים שנאסרו בשבת, ולא במעשה בעלמא. ובדרכנו נראה דהשימוש באמצעי תחבורה אסורה משום עובדין דחול, ומשום כן אין איסור בעגלות תינוקות או באופני ילדים כיון שאין אלה אמצעי תחבורה בעיני בני אדם, מה שאין כן אופניים רגילים שנועדו לנסיעות ממקום למקום הוי כאמצעי תחבורה ובכלל עובדין דחול הוא\". עכ\"ד המנחת אשר.\r\n\r\nכעין דבריו כתב בחזון עובדיה (שם). והאריך לדחות כמה טעמים אחרים שנאמרו בזה. אלא נקט שעיקר העניין הוא שנאמר בגמרא (שבת קיג.) \"אם תשיב משבת רגליך - שלא יהא הילוכך של שבת כהילוכך של חול\". ובדרך כלל נסיעה על אופניים היא למרחקים למהר לעבודתו, והוי ממש עובדין דחול. וסיים שנכון להחמיר ולא לרכוב על אופניים בשבת ע\"ש.\r\n\r\nעל פי זה יש להתיר לילד קטן לרכב על 'אופני איזון' שאין בהם  עובדין דחול. \r\n\r\nב. כך כתב השש\"כ (שם). וכן דעת הגר\"ע יוסף. כך מובא במעין אומר (שם): \"האם מותר לתת לילדים ליסע בקורקינט בשבת (ציינתי שבנו הרה\"ג אברהם יוסף שליט\"א שאל זאת לפרסום התשובה ברדיו)? תשובה: מותר עד גיל חינוך, ואפילו יותר מחינוך\". (וע\"ש במעין אומר בשאלה כב). \r\nויסוד ההיתר מתבאר על פי הנזכר בהערה לעיל בטעם האיסור לרכוב על אופניים בשבת. \r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-09T21:19:40Z",
        "upvotes": 1121
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:07:42.240Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לילדים-לרכב-בשבת-על-קורקינט-ואופני-איזון.142621.html"
    },
    {
      "id": "142622",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142622",
      "title": "הרב ינון קלזאן",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nנחשפתי לאחרונה לשיעורים של הרב ינון קלזאן, רב ומרצה מארה\"ב.\r\nאני מאוד אוהבת לשמוע את דבריו ומאוד מתחברת, בעיקר בתקופה האחרונה שאני מרגישה צורך גדול בחיזוק האמונה.\r\nבעלי קצת חושש מכך כי לא שמע על הרב ואינו מכיר.\r\nרציתי לדעת האם כבוד הרב מכיר ושמע ואוכל להרגיע אותו בעניין.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום רב\r\nממש מתנצל שלא מכיר.\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-08T23:24:04Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:07:57.365Z",
      "filename": "2025-12-הרב-ינון-קלזאן.142622.html"
    },
    {
      "id": "142627",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142627",
      "title": "חשש קידושין",
      "question": "שלום הרב,\r\nלפני כמה חודשים הייתי ביריד והסתכלתי באחד מדוכני התכשיטים בטבעות, המוכר בדוכן (שאני לא יודעת אם היה הבעלים) בא לצידי וכדי לעזור לי לבחור טבעת העביר לי טבעות מיד ליד.\r\nהאם יש בכך חשש קידושין?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאם לא היה דיבור על קידושין ולא היו עדים - אין חשש לקידושין.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-09T18:46:10Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:09:12.780Z",
      "filename": "2025-12-חשש-קידושין.142627.html"
    },
    {
      "id": "142629",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142629",
      "title": "בני עקיבא",
      "question": "אמרת שאם גם אם לא תהיה מדריך תכשל באותם דברים או שאין זה ודאי שתיכשל ואולי תעמוד בניסיון אז יש מקום להישאר בסניף, אבל הרי יש כלל שאין אפוטרופוס לעריות וצריך להתרחק מנשים מאוד מאוד, חוץ מזה אם ככה אז אולי גם אפשר להתיר להיות ביחידה מעורבת",
      "answer": "שלום רב\r\n ודא שיחידה מעורבת לא שייך. אנו רוצים צבא לכתחילה. יחדה מעורבת זה הרס של האומה. אנו נלחם על קדושת האומה. לגבי תנועות נוער מעורבות גדולי ישראל בדורות הקודמים הכריעו  שההצלה שיש כתולדה מתנועת הנוער הדתית היא מצדיקה את הסיבוך שיש בחוסר הצניעות. אולם הכיוון כללית הוא להתבגר ולהצליח לבנות תנועה שהצניעות גוברת בה. באופן אישי אם אתה בתנועה של השפעה יש סיעתא דשמיא שלא לכשל. אולם אם בפועל יש כשלוות אזי להפסיק. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-08T23:38:35Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:09:42.974Z",
      "filename": "2025-12-בני-עקיבא.142629.html"
    },
    {
      "id": "142632",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142632",
      "title": "חידוש תורה",
      "question": "שבוע טוב (בעת כתיבת ההודעה)\r\nיש לי חידוש תורה ואני לא בטוח בו ורציתי לשאול כאן:\r\nמאכלות אסורות חייב באיסור כרת ובעונש סקילה \r\nוזה הנימוק:\r\nבמדבר יט פסוק י״ג ופסוק כ׳ כתוב שאדם אשר יטמא ולא יתחטא וטמא את משכן השם בפסוק י״ג ומקדש השם טימא בפסוק כ\r\nושנינו בשמות כ״ה פסוק ח ״ועשו לי מקדש ושכנתי בתוכם״\r\nושנינו בויקרא י״א פסוק מ״ג על מאכלות אסורות ״ונטמתם בם״\r\nידוע שמי שאוכל מאכל אסור מסלק ממנו את רוח האמת והדעת האלוקית, שהרי חותמו של הקב״ה הוא אמת.\r\nובבראשית ב׳ פסוק י״ז הקב״ה אומר לאדם הראשון ״ יום אכלך ממנו מות תמות״ שהרי נאסר עליו לאכול הפרי מעץ הדעת.",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nיישר כח!\r\n\r\nיש מקום להעמיק בטעמי המצוות ולחפש מקורות וטעמים למצוות השונות.\r\nכך נייקר את המצוות בעינינו וכך גם נתקרב אליהן ואל קיומן.\r\n\r\nאולם תמיד יש לזכור שלעולם לא נוכל לעמוד על טעמי המצוות המוחלטים והאלוקיים.\r\nכי גבהו שמים מארץ כן גבהו דרכי מדרכיכם ומחשבותי ממחשבותיכם  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-04-09T08:28:19Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:10:28.219Z",
      "filename": "2025-12-חידוש-תורה.142632.html"
    },
    {
      "id": "142633",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142633",
      "title": "פגיעה בתרנגולים במלחמה",
      "question": "שלום. מאז תחילת המלחמה אני רואה שכבר מספר פעמים פרסמו בתקשורת שטילים נפלו במושבים ופגעו רק בלולי תרנגולים וגרמו שם נזק רב. האם זה אומר משהו לגבי רחמי השם על עם ישראל שהוא פוגע בתרנגולים ומרחם עלינו?.",
      "answer": "נאמר בדברי חז\"ל כי פעמים שהקב\"ה נותן שייפגעו עופות ובהמות כדי שיינצלו בני אדם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-04T23:39:26Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:10:43.351Z",
      "filename": "2025-12-פגיעה-בתרנגולים-במלחמה.142633.html"
    },
    {
      "id": "142637",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142637",
      "title": "איסור הפסד אוכלין בלחם המונח בסיר מתחת לג’חנון",
      "question": "אנו מניחים ג'חנון על הפלאטה לפני כניסת שבת על מנת לאוכלו במהלך השבת. כדי שהג'חנון לא ישרף אנו לא מניחים אותו ישירות בסיר אלא שמים בתחתית הסיר פרוסת לחם ועל גביה מניחים את הג'חנון. אם נגביה את הסיר, הג'חנון בכלל לא יתבשל לכן אנו עושים פתרון כזה. הענין הוא שבאופן זה הלחם הופך להיות לא ראוי לאכילה כלל. האם זה מותר או שיש בזה ביזוי והפסד אוכלין?\r\n",
      "answer": "בסימן קעא משנה ברורה ס\"ק ד המשנה ברורה פוסק שכדי להתיר שימוש באוכל למרות שהוא מפסיד אותו צריך שיתקיימו שני תנאים, א: השימוש באוכל הוא לצורך האדם. ב: דרך העולם לעשות שימוש כזה. \r\nבהתקיים שני תנאים אלו אין איסור הפסד אוכלין. במקרה שלנו, בודאי השימוש בלחם נעשה לשימוש האדם ונראה שרבים נוהגים כך, לכן נראה לי שהדבר מותר.\r\nאיני מתיחס כאן לדגשים הנדרשים בענין זה מצד הלכות שבת ומלאכת בישול בשבת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-03-30T23:03:30Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:11:33.667Z",
      "filename": "2025-12-איסור-הפסד-אוכלין-בלחם-המונח-בסיר-מתחת-לג-חנון.142637.html"
    },
    {
      "id": "142638",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142638",
      "title": "יש בחור שמוצא חן בעייני אבל אבא שלי אומר שהוא לא מתאים לי",
      "question": "אח של חברה שלי, מגיל 19 מצא חן בעיניי מאד, לא סיפרתי על זה להורים באותה התקופה כי לא היה רלוונטי מבחינתי להתחיל זוגיות, וגם רציתי באמת לראות שאני רוצה והוא רוצה גם, לפני שנה בערך כבר כן מאד רציתי להתחיל זוגיות, ויצא שגם התכתבנו בווצאפ לא על ענייני זוגיות אבל להגיב בסטורי ולזרום בשיחה.. הבחור גם התחיל להראות עניין ולהתחיל איתי.. הוא לא יודע שאני רוצה אותו. אבל אני חושבת עליו כל שניה ושניה בכל יום. \r\nושרציתי לדבר עם אבא עליו אז אבא הקדים אותי ואמר לי שהוא לא בשבילי, (אבא מכיר אותו ואת המשפחה שלו יצא כמה פעמים שישבנו ביחד) בהתחלה סיפרתי לאבא על האופציה הזו והוא דווקא לא התנגד, אבל אחרי כמה חודשים הוא ממש התנגד ואמר שהוא הסתכל עליו טוב טוב ושהוא לא בשבילי, הוא נתן כמה דוגמאות אבל דוגמאות שנראות לי לא קריטיות, סך הכל בחור בחור טוב, עובד, לא מתעסק בדברים לא טובים יש לו משפחה טובה ..\r\nאבא מאד קשור אליי, מעולם לא אכזבתי את אבא שלי, ואני משתדלת לשמח אותו תמיד, יש לנו קשר טוב, אבל בנושא הזה אני פשוט לא מצליחה לדבר איתו, אני מאד רוצה לדבר איתו להסביר לו את המצב אבל ממש חוששת מהתגובה שלו, ותמיד הולכת צעד אחורה, אני באמת מאמינה שמה שאבא שלי אומר זה לטובתי אבל אני גם מאמינה שאם אני רוצה מישהו אז אני כנראה צריכה להיות איתו ולא להתעלם מהרגשות שלי, אבל למרות זאת קשה לי מאד, מה ואיך אני צריכה לעשות במצב כזה?",
      "answer": "שלום רב\r\nאת בכיוו ממש נכו ומדוייק. בעזרת ה תקבלי אומץ לפתוח את הדברים בפני אביך. את צרכה לבוא עם הלב שלך. להגיד לו שאת ודעת שהאו רוצה בטובתך אבל לא טוב לך בל הבחור שנמצא בלב שלך. תבוא אם לב פתוח ותנסי להקשיב טוב לאבא לראות האם באמת מזהיר אותך מדברם אמיתיים. אולי מתאים גם לשתף את אימא שלך בברור הזה.\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-08T23:47:58Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:11:48.775Z",
      "filename": "2025-12-יש-בחור-שמוצא-חן-בעייני-אבל-אבא-שלי-אומר-שהוא-לא-מתאים-לי.142638.html"
    },
    {
      "id": "142639",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142639",
      "title": "כשרות פולי קקאו נאים לפסח",
      "question": "האם פולי קקאו נאים (RAW), ללא כל תוספות, כשרים לפסח גם למנהג אשכנזים שאינם אוכלים קטניות?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nגדל על עץ אין בו קטניות.\r\n\r\nחג כשר ושמח\r\nיהודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-04-11T00:27:26Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:12:03.855Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-פולי-קקאו-נאים-לפסח.142639.html"
    },
    {
      "id": "142640",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142640",
      "title": "תואר רב",
      "question": "האם לרב מותר להשמיט את תואר רב משמו כאשר הוא חותם על מכתב או הודעה , ולכתוב רק את שמו הפרטי ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבדרך כלל הרבנים בעצמם לא מוסיפים את התואר רב לשמם, בין בכתב ובין בעל פה. כל עניין של כבוד תורה, שאנשים אחרים יכבדו אותם בקוראם להם רב, אך לא שהם יכבדו את עצמם. ולכן אין בזו בעיה.\r\nברכה והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-04-08T20:32:23Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:12:18.967Z",
      "filename": "2025-12-תואר-רב.142640.html"
    },
    {
      "id": "142647",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142647",
      "title": "שדים",
      "question": "אני ממש מתעניין בכל הנושאים האלה של שדים.\r\nרציתי לשאול אם זה מותר?\r\nכמובן שאני לא מנסה סיאנס וכאלה רק\r\nקורא ורואה סירטונים ",
      "answer": "גם אם אינך עושה מעשים אסורים, הרי התעניינות בחלק הרע והמזיק שבעולם יכולה לפגוע בטהרת הנפש שלך.\r\nכשם שם תשהה שנה שלימה בחברת חולי נפש זה עלול לפגוע באיזון הבריא של נפשך. \r\nאם הקב\"ה העלים את המזיקים מעיני האדם הרי זה לטובתו.\r\nלכן התעסק יותר בכוחות הטוב והחסד שבעולם הרוחני והגשמי וזה יוסיף לך כוחות בריאים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-04T23:42:15Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:13:54.518Z",
      "filename": "2025-12-שדים.142647.html"
    },
    {
      "id": "142653",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142653",
      "title": "חברים חילונים \"טובים\" או חברים דתיים \"רעים\"?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nיש לי שתי קבוצות של חברים, אחת חילונים ואחת דתיים.\r\nהקבוצה הדתית הם כמובן שומרי תורה ומצוות ואנחנו מחזיקים בערך באותה תפיסת עולם, אבל מבחינת התנהגות יש מקום לשיפור. הייתי השבת אצל אחד מהם והייתה רוח שטות חזקה, והם העליבו אותי באופן ממש נוראי, שפשוט רציתי ללכת הביתה. הם אחר כך התנצלו, וסלחתי להם, אבל אני עדיין פגוע באופן קשה, ואני לא חושב שזה יחזור להיות אותו דבר.        \r\nאירוע כזה לעולם לא היה קורה אצל קבוצת החברים החילונית שלי, שהקשר בינינו הרבה יותר חברותי ובריא למרות ההבדלים בתפיסת העולם.\r\n    \r\nאני לא ממש יודע מה לעשות. אני נפגעתי עד עמקי נשמתי מהחברים הדתיים אבל אני לא ממש רוצה להתנתק מהם. אפשר להגיד שזה טראומה קלה. \r\nאשמח לעצה רבנית.",
      "answer": "שלום.\r\nעשה לך רב, וקנה לך חבר!\r\nהרחק משכן רע!\r\nאלו 2 עצות של חכמים.\r\nהשתדל לשנות את החברה שלך, לחברים כאלה שהם שומרי מצוות, וגם בעלי מידות טובות! יחד איתם לגדול ולהתפתח!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T04:43:46Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:15:15.058Z",
      "filename": "2025-12-חברים-חילונים-טובים-או-חברים-דתיים-רעים.142653.html"
    },
    {
      "id": "142658",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142658",
      "title": "בגרות בספורט",
      "question": "אני חוזרת בתשובה ומתחזקת מאוד בדת אני בבית ספר לא דתי אך מתלבשת בצניעות ושומרת מצוות יש לי בגרות בספורט ורצים מעורב גם בנים גם בנות \r\nאני יכולה להשתתף או שלא?",
      "answer": "תוכלי להשתתף אם את לבושה באימונית צנועה \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-04-16T21:46:03Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:16:30.494Z",
      "filename": "2025-12-בגרות-בספורט.142658.html"
    },
    {
      "id": "142673",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142673",
      "title": "שאלה לגבי פורים",
      "question": "כבוד הרב הגאון, שאלה לי אליך\r\nאם עלינו לתת את הכבוד להשם בימי הקודש, למה אנחנו מתלבשים ככופרים בפורים, משתכרים באלכוהול ומדברים על אזני המן במקום לדבר על אסתר והגויים שהתגיירו וקיבלו יראת אלוהים בעקבות הגזרה?\r\nלמה אנו מערבבים רשעות עם קודש? האם אין עלינו איסור לעשות זאת? \r\n",
      "answer": "אין מצוה להשתכר ממש וגם לא להתחפש ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-04-16T21:52:15Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:19:26.598Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לגבי-פורים.142673.html"
    },
    {
      "id": "142674",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142674",
      "title": "חוסר אמונה?",
      "question": "שלום רב.\r\nאני מתחזק כבר שנתיים פלוס לומד הרבה ומאוד מתחבר לחכמה מאוד מתחבר לתפלה מאוהב בספר תורה ובאמת שבוערת בי אש , בזמן האחרון אני מתוודה לכתבים של הרב אברהם יצחק הכהן קוק ואני בעננים .\r\nאבל יש לי בעיה אדירה ,אני לא מצליח לקבל ולאמין במעשיות שנשמעות ממש ממש שטותיות  בגמרא או מחכמים כאלו ואחרים . לא רק שהם שטותיות הם גם לא מתישבות מדעית בשום דרך או צורה. מאוד קשה לי לקבל את האימרה של האנשים סביבי \"כל מה שכתוב אמת וזהו\" \r\nאני חושב שכותבי הגמרא היו פשוט אנשים שחלקם חכמים יותר וחלקם פחות כמו מאז ולתמיד . לחלקם היו השערות כאלו שהם לא מציאותיות וחלקם לא התעסקו במה שהם לא ידעו.\r\nכשאני לומד גמרא אני לא מרגיש שאני לומד משהו יוצא דופן.\r\nהשאלה שלי האם זה שם אותי במקום רע? או במקום של כפירה? האם זה פוסל אותי? לצערי כמה שמנסים לא מצליחים לשכנע אותי.\r\n",
      "answer": "שלום\r\nיישר כוח על ההתקדמות הרוחנית העצומה שאתה עושה כבר שנתיים!\r\nזהו מהלך שדורש אומץ ורצון, עמידה על האמת ויכולת לעשות שינוי בחיים. לא לכל אדם יש את הכוחות הנפלאים האלו שקיימים בך. אשריך!\r\nכפי שציינת, לימוד התורה הוא רחב ועמוק ומלא בתוכן רב. כאשר כל אדם נפגש עם משהו שגדול ממנו עליו להגיע מתוך ענוה מצד אחד שיש דברים שעדין אינני מבין ומתוך רצון לחקור ולברר מצד שני.\r\nבכל לימוד שתלמד בעתיד - בנה לעצמך גישה בריאה לא לזלזל ולקבוע הגדרות לאחר היכרות קצרה עם הנלמד, ולהגיע מתוך סקרנות ובירור האמת.\r\nכמו כן, לא נכון ולא חכם לתת הכללות \"שחלקם חכמים יותר וחלקם פחות כמו מאז ולתמיד. לחלקם היו השערות כאלו שהם לא מציאותיות וחלקם לא התעסקו במה שהם לא ידעו\". ברר כל מקרה לגופו, ביחד עם דברי גדולי ישראל שנכתבו על הענין אותו אתה למד הן בפן האמוני/רוחני והן בפן המדעי ותגלה תשובות והסברים מפתיעים.\r\nבהצלחה רבה כל לימוד ובכל תחום שתתקדם בו בעבודת ה' ובכלל.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-10T12:23:20Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:19:41.716Z",
      "filename": "2025-12-חוסר-אמונה.142674.html"
    },
    {
      "id": "142675",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142675",
      "title": "מענה לתשובתכם",
      "question": "השאלה נשלחה לאור התלבתות שלנו בשאלה בהסכמת המרא דאתרא ",
      "answer": "שלום.\r\nיש הכותבים אותיות על חודי הדפים של ספר, כשהוא סגור.אח\"כ כאשר פותחים את הספר, הדפים מתרחקים, והכיתוב כאילו נמחק, חכשסוגרים הוא שוב מופיע.\r\nהפוסקים מתירים לפתוח ולסגור בשבת!\r\nא\"כ, גם את הדלתות מותר לפתוח ולסגור, גם עם שם ד', כי אין זה נחשב כמוחק. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T04:51:21Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:19:56.831Z",
      "filename": "2025-12-מענה-לתשובתכם.142675.html"
    },
    {
      "id": "142676",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142676",
      "title": "אילת",
      "question": "שלום וברכה הרב רציתי לשאול האם מותר לנסוע לאילת לטיול או שזה כדין חו\"ל?. שמעתי שהרב יצחק יוסף אמר בשיעור שלו במוצ\"ש שאילת זה חו\"ל.. תודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nכיום אילת זה ארץ ישראל! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T17:39:27Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:20:11.936Z",
      "filename": "2025-12-אילת.142676.html"
    },
    {
      "id": "142677",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142677",
      "title": "ערבים",
      "question": "שלום רב רציתי לשאול האם לפי ההלכה האם יש חיוב או מצוה להרוג או לפגוע בערבים מצד רודף וכיו\"ב ועוד שאם יש מצווה רציתי לדעת האם יש חיוב על כל יחיד ויחיד או שזה רק של אומה או עם? תודה רבה. ",
      "answer": "שלום.\r\nא. הקם להורגך השכם להורג!\r\nאם אדם, ישראל או נכרי, רוצה להורגך, מצווה להורג.\r\nב. סתם ערבי שאין ידיעה שהוא רוצה להורגך, אסור לפגוע בו!\r\nג. מדינה, צה\"ל יכולים להחליט לפגוע גם בערבים שאינם מחבלים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T17:43:01Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:20:27.031Z",
      "filename": "2025-12-ערבים.142677.html"
    },
    {
      "id": "142678",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142678",
      "title": "גיור",
      "question": "שלום רב\r\nהשאלה שלי כזו אישה עברה גיור כהלכה\r\nועל הדרך  הוריה התגיירו\r\nהאישה נישאה ליהודי כדת משה ילדה תינוקת ולאחר זמן קצר ההורים מתגרשים\r\nהילדה גודלת חילונית/דתיה מנסה לשמור על מה שהיא זוכרת מהבית במיוחד צניעות\r\nעוזבת את הבית של אמה בגלל מריבות חוסר תקשורת עם הוריה הביולוגיים\r\nמה דינה של הילדה יהודיה???\r\nלפי מה שהבנתי האמא התגיירה ללא \r\nשום קשר לגרוש שלה\r\nמה קורה עם הבחורה שהיום היא בת 20\r\nהאם היא יהודיה???",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהילדה יהודיה כאשר אמא התגיירה כדין.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-09T18:38:13Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:20:42.153Z",
      "filename": "2025-12-גיור.142678.html"
    },
    {
      "id": "142679",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142679",
      "title": "נרדם בבוקר וקם ‏אחרי זמן תפילה",
      "question": "‏שלום, ‏כבוד הרב יש לי בעיות שינה אז לרוב אני ‏לא ישן כל הלילה עושה ‏תפילת שחרית ונשאר ער אבל לפעמים אני נרדם בבוקר וקם אחרי חצות היום האם אני יכול לעשות תפילת ‏תשלומין ‏או שלא ‏כי אני נרדם ‏אחרי נץ החמה. ‏תודה רבה ‏על זמנך כבוד הרב ",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nכיון שיש לך בעיות שינה כפי שכתבת, אין הדבר נחשב למזיד ולכן אתה יכול לעשות בתפילת המנחה תפילת תשלומין עבר תפילת שחרית.\r\nאציין שבנידון שלך אם אתה נשאר ער עד הנץ החמה וברור לך שאח\"כ תירדם ותקום אחרי חצות (או אחרי זמן תפילה) עדיף שתתפלל בסמיכות לזמן הנץ החמה.\r\nבשולי הדברים יש להעיר שלגבי קריאת שמע, הזמן הסמוך להנץ החמה הוא הזמן המובחר ביותר, ולזה אתה יכול לזכות בכל פעם שאתה ער בעת הזו.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-04-10T18:56:01Z",
        "upvotes": 313
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:20:57.261Z",
      "filename": "2025-12-נרדם-בבוקר-וקם-אחרי-זמן-תפילה.142679.html"
    },
    {
      "id": "142684",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142684",
      "title": "מצוות תפילין",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nאני מעוניין לשאול בעניין מצוות תפילין ,\r\nמדוע הרמבם מסדר בספר המצוות את מצוות תפילין בהתחלה (מצווה יב,יג) בעוד החינוך מסדר את המצווה בחומש דברים (מצווה תכא,תכב). נראה שהגיוני שהמצווה תופיעה בפרשת בא. האם זה עניין של שוני השקפתי בין הרמבם לחינוך?",
      "answer": "שלום\r\nספר החינוך מסדר את המצוות לפי הופעתם בתורה. מצות תפילין מוזכרת כציווי מפורש בפרשת שמע, בספר דברים על כן הוא כתב את מצות תפילין בפרשת ואתחנן (כמובן מצות תפילין מוזכרת גם בספר שמות פרשת בא)\r\nהרמב\"ם מסדר את המצוות בספר המצוות, בסדר אחר, הרמב\"ם מתחיל עם המצוה היסודית של ידיעת ה' וכל שאר המצוות הנגררות אחריה. ואח\"כ ממשיך מיד למצות בנין המקדש (מצוה כ) וכל שאר המצוות הנגררות אחריה. וכמובן בפשטות שבנין מקדש לה' קשור ישירות לאמונה במציאות ה'. (במשנה תורה מתחיל הרמב\"ם גם כן במצות ידיעת ה', ומשם ממשיך הרמב\"ם לשאר המצוות הקשורות לחיי היום יום של היהודי הפרטי, ורק לאחר שבעה ספרים הוא\r\nמגיע להלכות בית הבחירה ומצות בנין המקדש). [על פי ביאור שראיתי מרבני חב\"ד, הרב שלום דובער וואלף]. כמו כן יש ביאור נרחב חענין בספר עמודי שלמה לרב מנחם רפאל שלנגר.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-11T10:42:11Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:21:52.602Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-תפילין.142684.html"
    },
    {
      "id": "142686",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142686",
      "title": "למה התפילין צריכות להיות מרובעות?",
      "question": "מה הטעם שהתפילין צריכות להיות מרובעות?",
      "answer": "התפילין צריכות להיות מרובעות - הלכה למשה מסיני (מנחות לה.). כלומר שהדבר לא מפורש בתורה שבכתב אך הקב\"ה מסר למשה בסיני שכך התפילין צריכות להיות.\r\n\r\nמצינו פירושים שונים מדוע התפילין צריכות להיות מרובעות. נזכיר את פירושו של הרב שמשון רפאל הירש בספרו מצוות כסמלים (עמ' 113). הוא ביאר שכל כחות הטבע כמו בעלי חיים וצמחים שמקימים בנינים למיניהם כקנים וכו – הכל הוא בצורה של עיגול. ואילו האדם שיש לו בחירה ודעת מודד את הקו והזוית ובונה בנינים מרובעים. לכן כל עניני המקדש וכן התפילין שהם מקדש קטן על ידו וראשו של האדם הם בצורה של ריבוע, שהינו הסמל של החומר העשוי על ידי חירות האדם הפועל בחומר לפי רצונו החופשי, רוח הטהרה ולא לפי כחות הטבע.\r\n\r\nבהקשר של טעמי המצוות יש לציין את דברי הרמב\"ם (הלכות מעילה פרק ח הלכה ח): \"ראוי לאדם להתבונן במשפטי התורה הקדושה ולידע סוף ענינם כפי כחו, ודבר שלא ימצא לו טעם ולא ידע לו עילה אל יהי קל בעיניו ולא יהרוס לעלות אל ה' פן יפרוץ בו, ולא תהא מחשבתו בו כמחשבתו בשאר דברי החול...\"\r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nהרחבה:\r\n\r\nזה לשון הרש\"ר הירש (שם):\r\n\r\n\"כאשר נבדוק את כחות הטבע היוצרים, כמו בעלי חיי וצמחים, נראה שהצורה הבולטת היא זו של עיגול. זהו היצור שנעשה ללא שכל וללא תבונה. אמנם הדבורה בונה חלה משושה. אבל גם החלות שלה הנן עגולות בהתחלה, ועל ידי לחץ מצד התאים השכנים מקבלים אחר כך את הצורה של משושה.\r\n\r\nגם כל שאר התאים כלים, קנים ושאר בנינים שבעלי החיים מקימים, כולם עגולים הם. יש להם כוח תלוי בגופם שאינו חופשי כמו כוחו של האדם, אבל הוא פעיל ויוצא מנקודת מוצא אחת לכל צד, אינו מגביל את עצמו, ולכן כאשר אין כוחות אחרים מפריעים לו תצא צורת עיגול.\r\n\r\nשונה הוא כוחו של האדם: הוא פועל באופן חופשי, לפי תוכנית מוכנת מראש, לכן הוא מודד את הקו ואת הזוית, וכך הוא יוצר את יצירותיו ובונה את בניניו... לכן מבינים אנו שבכל התוכניות של המקדש תוכנן הכל לפי ריבוע.\r\n\r\nוכך מבינים אנו מדוע התורה דורשת מאיתנו את צורת הריבוע בתפילין, שהם מקום ארון הקודש עם לוחות הברית בצורה זוטא. הם מקום המקדש עלי אדמות בידו ובראשו של האדם. הם מתארים את האדם שהקדוש ברוך הוא עשה אותן בן חורין, ולא יצור שמתפתח באופן בלתי חופשי וכפוף לטבעו. בנין מרובע הינו מעשה האדם המסוגל לבצע צורה זו. מה שהוא כפוף לכוחות הטבע שלו ואינו חופשי לעצמו, בונה בצורת עיגול ויש לו רוח טומאה. הריבוע הינו הסמל של החומר העשוי על ידי חירות האדם הפועל בחומר לפי רצונו החופשי. זהו רוח הטהרה\".    \r\n\r\n \r\n\r\nכעין זה כתב הרש\"ר הירש (שמות כז ח):\r\n\r\n\"רבוע יהיה המזבח\", וריבוע זה מעכב (עי' פי' פסוק א). כל דבר שנוצר על - ידי כוחות החיים שבטבע, הווה אומר, שנוצר על - ידי השיעבוד לכוחות האורגאניים, ללא תודעה עצמית ומכל - מקום ללא פעילות תבונתית, דבר זה מעוצב על - פי רוב - ואולי ללא יוצא מן הכלל - בצורת - עיגול. רק כוחו של אדם בעל חירות ובעל מחשבה, כוח המגביל את עצמו מתוך חירות, מבצע את יצירותיו ואת בנייניו לפי אמת - המידה של קווים וזוויות. העיגול שייך לתחום הכפייה, השיעבוד והטומאה. הריבוע הוא סימן ההיכר של חירות האדם השולטת בעולם החומר, של הטהרה. (ראה מאמרנו על התפילין, ישורון כרך ה, עמ' 468).\r\n\r\nדי בה בנקודת - מבט כללית זו להבין, מדוע צורת המרובע מונחת ביסוד מיבנה המשכן, וכן ביסוד מיבנה הכלים, ארון העדות, השולחן והמזבח, ומדוע צורה זו מעכבת במיוחד לגבי המזבח. כי כל המיבנה הזה עומד בניגוד גמור אל כל פולחן - טבע, בהיותו מוקדש באורח בלעדי לבניין חיי - אדם חופשיים במוסריותם, והרי תעודתו המיוחדת של המזבח היא להביא לידי חיים כאלה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-02T10:59:40Z",
        "upvotes": 145
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:22:12.832Z",
      "filename": "2025-12-למה-התפילין-צריכות-להיות-מרובעות.142686.html"
    },
    {
      "id": "142687",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142687",
      "title": "האם מותר בשבת לדבר/לומר תהילים על חיילים שנהרגו?",
      "question": "א. האם מותר לדבר בשבת על החיילים שנהרגו או לקרוא עליהם ועל מעשיהם בעיתון?  \r\n\r\nב. האם מותר בשבת להזכיר את שמותם ולומר תהלים לעילוי נשמתם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nא. אין לדבר דברים מצערים בשבת (משנה ברורה סימן שז ס\"ק ג). אך אם אתה מספר או קורא על גבורתם ומסירות נפשם של חיילנו הקדושים כאשר הדבר לא גורם לך ולסובבים צער ממש הדבר מותר. אך אין להרבות בדיבור והקריאה על כך שסוף סוף הדבר מביא לפחות קצת צער.  \r\n\r\nב. מותר ומצווה לומר תהלים לעילוי נשמתם ולהזכיר את שמותם לשם כך (ראה רמ\"א רפד ז).\r\n\r\n \r\nהרחבה:\r\n\r\nא. כתב בספר חסידים (סימן קי): \"בשבת אל ידבר אדם מאוהביו שמתו או שהן בצער כדי שלא יצטער\". על פי זה כתב המשנה ברורה (סי' שז ס\"ק ג): \"ואסור לספר בשבת איזה דבר שמצטער בו\". וכבר הובא כן על ידי הבאר היטב (ס\"ק ב). ראה שש\"כ (כט נ) שאין לקרוא מודעות אבל בשבת.\r\n\r\nלכאורה אין מדובר על איסור ממש אלא כעין איסור, שכך נראה מלשון הספר חסידים שהוא מקור הדין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-02T11:03:44Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:22:28.319Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-בשבת-לדבר-לומר-תהילים-על-חיילים-שנהרגו.142687.html"
    },
    {
      "id": "142690",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142690",
      "title": "חור בגרב לאשה",
      "question": "רציתי לשאול אשתי הולכת לעיתים תכופות עם גרביים שיש שם חורים לא בכוונה רק שנעשה ע\"י מכונת כביסה וכדומה השאלה אם אני צריך למחות בידה או לא וכן לפעמים בבית בימים שאיננה טהורה מסתובבת בחולצה שקרוע מתחת לבית השחי שרואים אותו רק כשעושה תנועות וכולי",
      "answer": "שלום.\r\nא. חורים בגרביים, אין בעיה.\r\nב. פתח בבית השחי, תוכל להעיר לה בעדינות, שזה לא יפה ללכת עם בגד קרוע.\r\nגם על גרביים,, זה לא נאה ללכת כך.\r\nג\r\n תדאג שיהיו לה בגדים נאים, ואז הם יהיו גם צנועים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-12T17:45:17Z",
        "upvotes": 230
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:23:03.530Z",
      "filename": "2025-12-חור-בגרב-לאשה.142690.html"
    },
    {
      "id": "142692",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142692",
      "title": "שם לבת",
      "question": "כבוד הרב שלום תודה רבה על תשובתך, אנחנו מתלבטים בין השם נהורה לשם אודיה ",
      "answer": "נראה לענ\"ד שהשם נהורה עדיף יותר כי זה מעיד על נפשה של הבת והשם השני קשור יותר להרגשתכם האישית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-04T23:43:29Z",
        "upvotes": 214
      },
      "saved_at": "2025-12-27T05:23:33.708Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.142692.html"
    },
    {
      "id": "142702",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142702",
      "title": "אומנה ואימוץ על פי ההלכה",
      "question": "שלום,\r\nהאם יש על פי ההלכה אפשרות שהמדינה תיקח ילדים מהוריהם כדי לשמור על שלום הילדים בניגוד לרצון ההורים?\r\nהאם יש למדינה – על פי ההלכה – את הסמכות למסור ילדים לאימוץ בניגוד רצונם של ההורים הביולוגיים?.",
      "answer": "א. בנסיבות מיוחדות - שראוי שתוכרענה בבית דין: כן;\r\nב. בנסיבות מיוחדות - שראוי שתוכרענה בבית דין: כן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-11T08:36:24Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:33:38.886Z",
      "filename": "2025-12-אומנה-ואימוץ-על-פי-ההלכה.142702.html"
    },
    {
      "id": "142703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142703",
      "title": "המשך לשאלת זמני אזכרה",
      "question": "כוונתי היתה על זמני התפילות  ואזכרה בבית הכנסת ולא לעליה לבית העלמין.\r\n",
      "answer": "זמני התפילות ברוב בתי הכנסת תפילת מנחה ב18:45\r\nאו לקיים את הברכות בין מנחה לערבית, או לאחר ערבית.\r\nצריך לתאם זאת מראש עם הגבאים לאן שאתם מגיעים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-09T21:54:03Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:33:54.002Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלת-זמני-אזכרה.142703.html"
    },
    {
      "id": "142707",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142707",
      "title": "שם לבת",
      "question": "בשעה טובה נולדה לנו בת בתאריך ה27.3.24 י״ח אדר ב׳ \r\nאני האמא ובחלום חלמתי שקוראים לה נועם, אנחנו מתלבטים בין השמות נועם וטליה כי אהבנו את השם טליה. בחרנו לה שם שני גיל על שם סבתא של אבא שלה. \r\nאשמח לשמוע איזה שם ראשון עדיף לקרוא לה? ",
      "answer": "השם טליה עדיף,\r\nשיהיה במזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-09T21:55:08Z",
        "upvotes": 379
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:34:34.218Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.142707.html"
    },
    {
      "id": "142708",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142708",
      "title": "האם אפשר להפוך פשמינה לטלית?",
      "question": "יש לי פשמינה שהיא 1.90 מ על 90 ס\"מ. \r\nהאם אני יכול להפוך אותה לטלית גדול ולהתעטף איתה בשחרית?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nעקרונית אפשר להפוך את הפשמינה לטלית גדול ולהתעטף איתה בשחרית ואין בכך ביזיון לטלית (משנה ברורה קמז יג). אך יש לשים לב שלכתחילה בגד הטלית צריך להיות בצבע לבן כצבע הפתילים (שולחן ערוך סימן ט סעיף ה ומ\"ב שם). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nזה לשון הרמ\"א (קמז א): \"ואין לעשות מפות לס\"ת מדברים ישנים שנעשו בהם דבר אחר לצורך הדיוט\".\r\nוכתב על זה המשנה ברורה (ס\"ק יג): \"ה\"ה לכל תשמישי קדושה שאין נעשין מדברים שנשתמש בהן מתחלה לצורך הדיוט כמבואר לקמן בסימן קנ\"ג סכ\"א בלשון המחבר, וכ\"כ האחרונים אבל לתשמישי מצוה כגון כיס לטלית מותר. ובספר בית הלל וא\"ר הסכימו דאפילו טלית עצמו מותר מיהו מתשמיש מגונה כגון מכנסים וכדומה נראה דאין לעשות [פמ\"ג]\" עכ\"ל. \r\nנראה פשוט שפשמינה אינו נחשב תשמיש מגונה כמו מכנסיים.\r\n\r\nאגב, לגבי חיוב ציצית פשמינה - ראה שולחן ערוך (סימן י סעיף יא), ובילקוט יוסף (סימן י סעיף א).\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-10T15:43:23Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:34:49.330Z",
      "filename": "2025-12-האם-אפשר-להפוך-פשמינה-לטלית.142708.html"
    },
    {
      "id": "142711",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142711",
      "title": "מסחר במינוף",
      "question": "שלום הרב\r\nהאם יש בעיה במסחר במינוף\r\nבמטח (forex) אם זה רק לאותו יום זה ללא ריבית\\עמלה ואם זה ליומיים ויותר זה עם ריבית\\עמלה\r\n1. השאלה אם אפשר לסחור (לכמה ימים) בחברה מחוץ לארץ ולהניח שה \"מלווים\" הם גויים (ללא ידיעה ברורה אלא על פי רוב)\r\nואז בכל מקרה אין ריבית? \r\n2. האם אפשר לסחור רק ליום ואז זה ללא תשלום נוסף דהיינו ללא ריבית?\r\n(וכמה יש להיזהר בזה שיהיה דווקא יום אחד למקרה של שכחה וכדו )\r\n3. האם יש  חששות נוספות לאסור?\r\n4. שמעתי שיש אפשרות לעשות היתר עיסקא חד צדדי האם זה אפשרי והאם זה יועיל במקרה הזה\r\n\r\n*ישנם פרטים נוספים על מסחר במינוף\r\nאני מפנה את השאלה בהנחה שהרב מבין את הנושא\r\n\r\nתודה \r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכאשר ההשקעה היא בחברה מחוץ לארץ ניתן ללכת אחר הרוב ולתלות שהמלווה הוא גוי.\r\n\r\nהפוסקים דנו האם השקעה בפורקס היא מסחר או הימורים, השאלה שיש לבדוק היא האם המשקיע תולה את הצלחתו במזל או שיש לו הערכה שההשקעה תניב פרי.\r\nלמעשה כנראה רבים מהמשקיעים מפסידים בדומה להימורים.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-04-09T22:24:34Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:35:34.601Z",
      "filename": "2025-12-מסחר-במינוף.142711.html"
    },
    {
      "id": "142712",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142712",
      "title": "תרומות ומעשרות באריזות ירק סגורות בסופרים",
      "question": "שלום,\r\nהאם בסופרמרקטים (בעלי תעודת כשרות על מחלקת הירקות) בהכרח הופרשו תרומות ומעשרות על הירקות שנמכרים באריזות סגורות ע\"י החקלאי (כגון עגבניות שרי שמופיע עליהם הלוגו של המשק)? השאלה נשאלת כי לעיתים מצוין מפורשות על האריזות כי הופרשו תרומות ומעשרות ולעיתים לא. תודה רבה מראש.\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nברשתות השיווק הגדולות הכל אמור להיות מעושר.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-09T18:35:49Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:35:49.718Z",
      "filename": "2025-12-תרומות-ומעשרות-באריזות-ירק-סגורות-בסופרים.142712.html"
    },
    {
      "id": "142713",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142713",
      "title": "שאלה אמונית",
      "question": "שלום הרב,\r\nהרב קוק בשמונה קבצים (קובץ ה אות נ\"ו) כותב בזה\"ל: \"עבודה זרה אין די לשנא אותה, לשקצה ולתעבה, לדרוש כליונה אבודה והכחדה, אלא צריכים לכפור בה, להאמין באפסיותה בריקנותה בביטולה ושלילותה המוחלטה, בעומק ההעדר, שרק בהתפרצותה להראות כדבר מצוי ואיזה יש, היא מתגלה בנבלותה, כיעורה, זוהמתה וסרחונה, וכל מום רע וכל שם רע ושם גנאי שלה. עומק היהדות האמיתית, נעוצה היא בכפירה של עבודה זרה, העולה הרבה יותר למעלה, ומעמקת יותר את החטיבות של קדושת היהדות, משנאתה. ושיקוצה, וכל ריחוק תיעוב ושיקוץ שלה, כל הזריות, תזרם כמו דוה צא תאמר לו, הכל תלוי בעומק הכפירה של עבודה זרה. כל הכופר בעבודה זרה נקרא יהודי.\"\r\nרבות חשבתי על דברי הראי\"ה האלו ועוד לא חושב שהבנתי את הדברים לעומקם. אני מבין כי הכרה עמוקה בהקב\"ה קשורה בכפירה מוחלטת בעבו\"ז, אולם מדברי הרב משמע לכאורה שהכיוון הפוך, שמכפירה מוחלטת בעבודה זרה אפשר לבוא להבנת עומק קדושת היהדות. ע\"ז אני שואל, איך? כולנו מכירים איתאיסטים שכופרים - לכאורה - בעבודה זרה. אולי שהראי\"ה היה משיב לנו כי האיתאיסטים רק בוחרים באלילים אחרים, אולם לא חושב שאני מבין את הדברים עד הסוף. מבקש סליחה אם הארכתי קצת, אבל אם הרב תוכל לעזור לי בהבנת הדברים אשמח מאד.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום\r\nהרב קוק כותב שלא די לפעול באופן חיצוני או מעשי בביטול עבודה זרה, אלא יש להבין ולהפנים שאין כל משמעות או ממשות רוחנית או חומרית לעבודה זרה.\r\nאדם שחי \"שאין עוד מלבדו\" לא במובן שהקב\"ה הוא הא-ל הכי גדול ונכבד בבריאה (ויש אלוהים אחרים קטנים יותר) אלא שאין עוד אלוהים אחרים, וכל תעתועי העבודה זרה הם דמיונות ואינם כלל במציאות הוא המאמין האמיתי.\r\nכמשל, הרבה פעמים אדם שם את בטחונו, בענייני בריאות גופו, במספר עניינים - בתזונה הנכונה, בעשיית כושר, בשעות שינה המתאימות לגופו, במצבו הנפשי (לחץ או מתח) ועוד. אדם זה \"מאמין\" שכל תחום יעזור לו בשמירה על בריאות גופו ובחיים ללא מחלה או חולשה, במקרה זה הוא צודק. אך בנמשל, אם אדם שם את בטחונו בהקב\"ה ובכוחות או בערכים נוספים, ומאמין שיש להם השפעה על חייו הוא לא חי את האמונה בשלימות, על כן כל הכופר בעבודה זרה, לא רק במובן של פסלים וכדו' או דתות אחרות, אלא בכל מיני אידיאולוגיות עולמיות (קומוניזם, סוציאליזם וכדו') הוא חי חיי אמונה ודבקות מלאים ברבונו של עולם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-10T12:53:39Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:36:04.874Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-אמונית.142713.html"
    },
    {
      "id": "142715",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142715",
      "title": "נשיאת תעודת נושא נשק בשבת",
      "question": "הוצאתי רישיון לנשק ועל פי החוק צריך ללכת עם הרישיון כל זמן שהנשק עלי.\r\n\r\nהאם בשבת יש בעיה לשאת איתי את התעודה בין אם זה דף מנייר (אישור זמני) או כרטיס מפלסטיק ? \r\nאם אכן יש בעיה לקחת את האישור /הכרטיס איתי .באיזה דרך יהיה מותר לקחת את האישור איתי ? \r\n\r\n\r\nעל פי החוק מי שיש לו נשק ואין עליו תעודה נחשב שאני מחזיק נשק בלי רישיון.",
      "answer": "אם יש עירוב במקום מותר לקחת את התעודה,\r\nמשהו נוסף - החשש שלך די גדול בלי כל קשר לשבת, כי אם יבדקו, קשה להאמין ,אם יש לך אישור אז תוכל להביא את התעודה, זה אותה חשיבות להסתובב עם רישיון נהיגה או תעודת זהות.\r\nכך הדבר להבנתי ולידיעתי.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-09T22:00:41Z",
        "upvotes": 189
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:36:35.070Z",
      "filename": "2025-12-נשיאת-תעודת-נושא-נשק-בשבת.142715.html"
    },
    {
      "id": "142718",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142718",
      "title": "ניקון בפסח לשם מצווה",
      "question": "מהי הסיבה שאת סוכות חוגגים בתשרי ולא בניסן, שאז יצאנו ממצרים?\r\nהטור (רבי יעקב בן רבינו אשר) מסביר שאם היינו בונים סוכות באביב לא היה ניכר שהן לשם מצווה, שהרי מקובל לשבת בסוכות בעונה הזו של השנה. לכן יושבים בסוכות בראשית החורף שיהיה ברור שהישיבה לשם מצווה.\r\nעכשיו שאלתי היא\r\nלמה חוגגים את פסח בתאריך הזה, הרי הרבה אנשים מנקים את הבית אחרי החורף ולא רק יהודים\r\nאיך יהיה ברור שהניקיון הוא לשם מצווה?",
      "answer": "א. זה רק אחד מהביאורים. ביאור שונה - לדוגמה - הוא זה של הרוקח, שהכוונה לישיבת עם ישראל בסוכות בהיערכות למלחמה בשנת ה-40 ליציאת מצרים; ועוד ביאורים.\r\nב. ככלל, טעמים הם \"רק\" טעמים, לסבר את האוזן להפנמת ההלכה ולקיומה מתוך מודעות, ואולם לא הם באמת-באמת טעם המצווה. \r\nג. ואחר הכל - לעצם השאלה: אין מה להשוות את \"הניקוי\" שעם ישראל עושה לקראת פסח, עם ניקויי-האביב שמקובלים בהרבה אומות.  עם ישראל בודק בחורים ובסדקים, חותר לאיתור ולו גם פירור חמץ; מגעיל כלים וכו' וכו' ועוד ועוד - כל זה [ועוד] לא קיים אצל אומות העולם. לכל ברור אפוא היטב, שהניקוי אכן \"לשם מצווה\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-11T08:42:36Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:37:10.246Z",
      "filename": "2025-12-ניקון-בפסח-לשם-מצווה.142718.html"
    },
    {
      "id": "142731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142731",
      "title": "המשך לגבי השם קמה",
      "question": "הכוונה גם לדגן בשיא פריחתו, השאלה אם זה אכן שם של בת. דבר שני קמה, מלשון תקומה של עמי. קמה במילרע",
      "answer": "אם הכוונה לדגן צריך לנקד בשני קמצים והטעם מלרע.\r\nואם הכוונה לתקומת האומה צריך לנקד בפתח וקמץ והטעם מלעיל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-04T23:44:56Z",
        "upvotes": 212
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:39:56.258Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לגבי-השם-קמה.142731.html"
    },
    {
      "id": "142736",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142736",
      "title": "לבישת גרביים לנשים",
      "question": "שלום הרבנית,\r\nאני שמיניסטית ומכיתה א בערך הלכתי עם גרביים כי בית הספר דרש זאת ובבית אמי קיבלה על עצמה ללכת עם גרביים מאז שנכנסתי ללימודים.\r\nלאחרונה נורא קשה לי הנושא הזה, במיוחד בגלל שעכשיו זה הזמן לעצב לעצמי את החזות התורנית שלי. תמיד היה לי קשה עם הגרביים גם כי היה לי חם ובעיקר כי זה לא יפה בעיני,וממש נלחמתי עם עצמי כל פעם לשים. מצד אחד אני רוצה להמשיך עם המצווה בשירות והלאה \r\nומצד שני עלתה בי מחשבה שאולי אני מחמירה על עצמי יותר מידי עד כדי צער, ואולי אני לא נוהגת טוב בזה.\r\nרציתי לשאול 2 שאלות:\r\n1. האם אני נוהגת טוב בהחמרה?ויש עניין בה גם אם היא גורמת לצער מסויים?\r\n2. מבחינת ההלכה האם מותר שרק כף הרגל תהיה חשופה?\r\nאני יודעת שאם אני ילך עם טייץ וכפכפים זה יקל עלי נפשית.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית אני לא פוסקת הלכה. בכל מה שקשור הלכתית אני לא כתובת.\r\nיש דעה הלכתית של החפץ חיים שבמקום שרגילים ללכת עם השוק גלויה אפשר ללכת כך.\r\nזו הקלה שלא כולם נוהגים בה..\r\nאם תרצי לשנות את זה שקיבלת על עצמך גרביים תוכלי לעשות התרת נדרים בפני שלשה, כאשר סיבת ההתרה היא שהיית צעירה ולא ידעת עד כמה זה יהיה לך קשה.\r\nלגבי הפרטים כדאי שתפני לפוסק.\r\nיש שיטות בהלכה שמותר שכף הרגל תהיה חשופה., כמו השוק. כפי שכתבתי לך.\r\nהאם זה הדבר הנכון לך לעשות?\r\nיש מעלה בהתמסרות לקיום מצוות למרות שזה קשה. יש בכך זיכוך וקשר עם השם.\r\nיש חסרון בצער והתמרמרות פנימית על קושי בשמירה על צניעות.\r\nאני מכירה משהי שהתירה נדר של כיסוי השוק, ואחרי שנים חזרה לזה מרצונה. יש כאלה שלא חוזרות לזה. יש אפשרות הלכתית כזאת. האם היא נכונה לך?\r\nזה כבר חוזר אליך. ככל שהמחיר על הגרביים כבד, עדיף להתמקד בחיוב ולא בהחמרה. ככל שהוא אפשרי, יש בכך מעלה.\r\nבהצלחה רבה. שה' יאיר את עיניך ויפתח את ליבך ואת לב כולנו לאהבתו ולייראתו ולעשות רצונו בלבב שלם.\r\nבברכת פסח כשר ושמח.\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-04-16T09:20:31Z",
        "upvotes": 272
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:41:11.646Z",
      "filename": "2025-12-לבישת-גרביים-לנשים.142736.html"
    },
    {
      "id": "142737",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142737",
      "title": "האם צריך לשלם לשוכר על תיקון המזוזות",
      "question": "ידוע לי שמזוזה חובת הדר.\r\nומ\"מ רציתי לשאול: אם המשכיר השכיר עם מזוזות. ובבדיקה שבדקתי נמצאו פסולות, ועלה לי תיקון.\r\nהאם זכותי לומר למשכיר \"או שתשלם על התיקון, או שבסיום השכירות אטול עמי (בתיאום עם הדייר הבא שיביא מזוזות משלו\") את המזוזות?",
      "answer": "שלום רב.\r\nאכן מזוזות \"חובת הדר\" אולם כיון שהמזוזות שייכות למשכיר, אינך יכול ליטול אותם ולעשות דין לעצמך. אולם לדרוש כסף על תיקון המזוזות אתה יכול. אם יש ביניכם דין ודברים ואינכם מגיעים לעמק השווה, כדאי לפנות לבית הדין לממונות או לרב המקומי.\r\n\r\nמקורות:\r\nמבואר בחז\"ל (ב\"מ קא:) שמזוזות חובת הדר ולא חובת הבית. וראה בשו\"ע (סי' רצ\"א סע' ב') שאסור לשוכר ליטול את המזוזה כאשר הוא יוצא. וברמ\"א (שם) כתב: \"ואם הקפיד על מעותיה השני צריך לשלם לו\". כלומר אף שחובת המזוזה על השוכר הוא יכול לדרוש על כך תשלום מהמשכיר. ומקור דבריו ברבנו מנוח (הובא בב\"י שם ובדרכ\"מ הארוך) ושם כתב ש\"טוב\" לשלם לשוכר אבל אין מוציאים מידו. משמע שאינו אלא מידה טובה. אולם מדברי רבנו הרמ\"א משמע שיש חובה לשלם לו הוצאותיו. ולמעשה נחלקו האחרונים האם ניתן לכוף על כך (ראה ב\"ח שמשמע שחייב לשלם לו) או שרק אם הוא שואל, מורים לו לשלם מצד הטוב והיושר אך אין כופים על כך (ראה שו\"ת חיי הלוי סי' ע\"א, ונוב\"י בת' שיבת ציון סי' ק\"י המשוה דברי הרמ\"א עם דברי הב\"י בשם ר' מנוח שכתב אבל אין מוציאין).\r\n\r\nומכל מקום בנידו\"ד כיון שהמזוזות שייכות לבעל הבית המשכיר, אין השוכר יכול לעשות דין לעצמו בנטילת המזוזות כפי המתואר בשאלה (ראה שו\"ע סי' ד' ובנושאי כליו) כיון שגוף המזוזות אינם שלו. אולם ודאי שהוא יכול לדרוש תשלום על התיקון. ואף שאין השוכר יכול לקחת את גוף המזוזות, מכל מקום נראה שאם הוא תפוס בכסף של השכירות יכול לקזז מתוכו את שכר התיקון על המזוזות (ראה במנחת יצחק ח\"ט סי' קו שהאריך להוכיח שיכול לומר קים לי דתפיסה מהני ולצרף את המ\"ד שהמשכיר חייב בתשלום לשוכר). בכל אופן הדרך הנכונה בכל מקום של סכסוך, לגשת לבית הדין המקומי כדי לפתור את העניין בדרכה של תורה.\r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-04-15T22:19:28Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:41:26.852Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-לשלם-לשוכר-על-תיקון-המזוזות.142737.html"
    },
    {
      "id": "142738",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142738",
      "title": "ברכות השחר",
      "question": "אם אני מוציאה כלב לטיול ובכוונתי לחזור לישון לאחר מכן\r\nמתי עליי לברך את ברכות השחר?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nברכות השחר מברכים בקימה העיקרית  משינת הלילה . ואף אם קמים מוקדם מאוד , מברכים אז את ברכות השחר. ולכן אף אם תחזרי לישון אחר כך, תברכי את ברכות השחר בפעם הראשונה. \r\nברכה והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-04-15T10:29:30Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:41:41.952Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-השחר.142738.html"
    },
    {
      "id": "142741",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142741",
      "title": "ביעור חמץ לא בשריפה",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני מתגוררת לבד ותכננתי שחמץ לא יישאר בביתי אפילו כמה ימים לפני פסח כדי שלא ייזרק סתם,האם צריך לקנות במיוחד חמץ לפתיתים בבדיקת חמץ?\r\nואם כן, אני לא יודעת על מקום ליד ביתי שבו אפשר להבעיר את החמץ והאמת שאני מעדיפה לא להסתכן בלהבעיר מדורות כי אני באמת לא יודעת, באילו עוד דרכים ניתן לבער חמץ בערב פסח? שמעתי שאפשר לפורר לאסלה אבל מכיוון שאני בדירה שכורה וחוששת לעשות נזק הייתי שמחה לפירוט כל הדרכים. תודה רבה מראש,חג שמח וגאולה שלימה!",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nלהלכה אין חיוב שיהיה חמץ ביום יד בבוקר כדי לקיים מצוות ביעור חמץ. אמנם, נהגו ישראל לשייר כמה פתיתי חמץ בכדי לקיים את המצווה. שריפת חמץ זה הביעור המהודר ביותר, אך אפשר גם לבער בדרכים אחרות כגון לפורר לפירורים ולפזר ברוח, לזרוק לים, לשפוך על זה חומר כגון אקונומיקה ואף להפקיר לאשפה הציבורית. אך זאת עדיף לעשות זאת קודם זמן פינוי האשפה.\r\nבהצלחה רבה וחג כשר ושמח!!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-04-09T21:11:42Z",
        "upvotes": 371
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:42:27.254Z",
      "filename": "2025-12-ביעור-חמץ-לא-בשריפה.142741.html"
    },
    {
      "id": "142747",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142747",
      "title": "לימוד תורה המקיים העולם בכל שניה ושניה.",
      "question": "לכבוד הרב שלום וברכה.\r\n\r\nישנה אמירה ידועה לפיה, אם בעולם לא יעסקו בתורה אפילו שניה אחת - הוא יחרב.\r\n\r\nוקצת קשה לי עם האמירה הזאת:\r\n\r\nא - בימי השופטים, המלכות והבית הראשון, לא למדו תורה באופן שאנו לומדים אותה. קביעת עתים לתורה יום ולילה, להקדיש זמן פנוי ללימוד תורה - אלה קביעות של חז\"ל אם אני לא טועה. מאוד סביר, שעברו לילות שלמים בארץ ישראל, שאף אדם לא למד תורה - והעולם המשיך להתקיים.\r\n\r\nב - הופכים את לימוד התורה למן \"מנטרה\" טכנית שצריכים לשנן כדי לקיים את העולם. משהו שמאוד מזכיר את תורות המזרח.\r\nלימוד תורה אמור להפגיש אותנו עם השם יתברך, להזין את הנשמה, לבנות את מי שאנחנו.\r\nבמובן הזה, וזה לעניות דעתי - לימוד עמוק באמונה ומחשבת ישראל, אפילו קצר בזמן אך עמוק באיכות, מוריד הרבה יותר שפע מהעולמות העליונים, מאשר שינון בלתי פוסק של משניות - מדובר באיכויות שונות לגמרי (ולא חלילה שאני מזלזל בגריסת משניות.)\r\n\r\nברור לי מאוד שחוסר בלימוד תורה לשמה בעולם, לא רק ללמוד למעשה - בהחלט עלול לעשות נזקים לא פשוטים בעולם.\r\nאבל האמירה הנ\"ל לוקחת את זה לקיצוניות רחוקה הרבה הרבה יותר, והופכת את העולם למן רכב מקרטע, שנוסע על אדי-דלק, וכל רגע הוא לשבוק חיים אם לא איזה שינון קבוע של דברי תורה.\r\n\r\nלסיכום - עד כמה האמירה הנ\"ל מחייבת? האם אני מחוייב לקבל אותה? האם יש גדולים שחלקו עליה?\r\n\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום רב\r\n. צריך עשות סדר בממירות . זה לא אחד מי\"ג עיקרים. יש מקורות לכך שהעולם ללא תור אינו יכול להתקים. הפרשנות שזה נוגע לפעולת הלימוד זה כבר תרגום הגיוני של אחרונים. בכל אופן לגבי מה ששאלת הרי בימי בית ראשון לא היתה תורה שבעל פה כתובה ויתכן שהיו זמנים שלא היה בהם תורה. \r\nיתכן שרק לאחר שחכמי תורה שבעל פה אמרו זאת כך נהיתה המציאות. חכמי התורה הם יוצרים מציאות. אחרי שחכמי ישראל אמרו זאת כך מתנהל העולם. \r\nבנוגע למה יותר חשוב בלימוד אין זה נוגע לעצם ההבנה שיש חשיבות בכל רגע של לימוד. ודאי אתה צודק שעיקר הכוח והסגולה של הלימוד זה לימוד תורה לשמה. \r\nכל טוב וחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-24T14:19:27Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:43:57.576Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תורה-המקיים-העולם-בכל-שניה-ושניה.142747.html"
    },
    {
      "id": "142748",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142748",
      "title": "נדרי צדקה לבית הכנסת",
      "question": "בבית הכנסת בו אני מתפלל נהוג לשלם את הנדרים שאנשים נדרו אם זה בעליה לתורה נגיד לתוך קופת הצדקה של בית הכנסת, משמע שהגבאים לא רושמים ומעולם לא ידרשו את הנדר, האם במצב כזה אני מחוייב לשלם מיד אחרי שבת, או שאני יכול גם לאחר מכן, כל עוד אני מתכוון לתת את הנדר",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב ומחילה על העיכוב בתשובה. \r\nיש לשלם בהקדם האפשרי, ובתנאי שהגבאים באים אליך בתביעה. \r\nכל עוד לא תובעים ממך אינך חייב להזדרז.\r\nנכון תמיד לומר בלי נדר. \r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-05-24T09:52:44Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:44:12.876Z",
      "filename": "2025-12-נדרי-צדקה-לבית-הכנסת.142748.html"
    },
    {
      "id": "142749",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142749",
      "title": "האם מיונז מקנולה של חברת תלמה מותר בפסח לאשכנזים?",
      "question": "שאלה זו מופנית לרב יעקב אריאל.\r\nחברת תלמה משווקת השנה תשפ\"ד מיונז כשר לפסח משמן קנולה. הרב פסק (באתר כאן) ששמן קנולה מותר לאשכנזים. ברכיבים של המיונז מקנולה השנה יש גם  0.03% שמן סויה האם זה כמות שבטלה. והאם המוצר הזה מותר לאשכנזים בפסח?",
      "answer": "לענ\"ד היא כשרה לאשכנזים, אם היא כשרה לפסח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-04-16T21:50:57Z",
        "upvotes": 597
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:44:28.345Z",
      "filename": "2025-12-האם-מיונז-מקנולה-של-חברת-תלמה-מותר-בפסח-לאשכנזים.142749.html"
    },
    {
      "id": "142750",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142750",
      "title": "סחיטה בשבת",
      "question": "האם בן אדם שמתאמן בשבת ומזיע מאוד ואז החולצה שלו מלאה בזיעה, וכשהוא מתאמן יכול להיות שהוא מוציא זיעה מהחולצה שלו, לא בכוונה כמובן, האם זה נחשב סחיטה בשבת?\r\nכי אין פה שום כוונה לסחוט את החולצה או הבגדים.",
      "answer": "שלום\r\n\r\nאין בזה סחיטה \r\nמדובר בסחיטה מועטת מאוד\r\nהבגד לא מתנקה מכך\r\nוגם אין צורך בנוזל הנסחט\r\nבנוסף לכך שהסחיטה מסופקת ולא נעשית בכוונה.\r\n\r\nאולם, האם הפעילות הזו מתאימה לשבת?",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-04-14T22:04:21Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:44:43.749Z",
      "filename": "2025-12-סחיטה-בשבת.142750.html"
    },
    {
      "id": "142751",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142751",
      "title": "מהות המלחמה",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nחיילים החוזרים מעזה מדברים על כך שבכל בית ובית בעיר יש תמונה של כיפת הסלע, וזה מוכיח שחמאס ועוזריו נלחמים על הר הבית.\r\nהאם גם המלחמה שלנו היא על מקום המקדש? או שאולי על כבוד ה שחולל בשמחת תורה האחרון?",
      "answer": "שלום.\r\nהמלחמה היא על קיומנו כאן בארץ.\r\nהמחבלים רוצים להשמידנו. ועל כך אנו נלחמים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-15T07:08:50Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:25:00.678Z",
      "filename": "2025-12-מהות-המלחמה.142751.html"
    },
    {
      "id": "142752",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142752",
      "title": "מרקר בתנ\"ך",
      "question": "שלום הרב,\r\nאנחנו לומדות עכשיו לבגרות במלכים שהיא על הפשט, המורה אמרה לנו שבשביל שנצליח לדפדף ולמצוא את התשובות בקלות אנחנו צריכות למרקר את הפסוקים..\r\nזה מאוד קשה לי בנפש למרקר את הפסוקים בשביל בגרות של משרד החינוך..\r\nרציתי לשאול האם זה מותר ומכבד את התנ\"ך?",
      "answer": "שלום רב\r\nכל דבר שנעשה בשביל להוסיף ידיעה בתורה זה ראוי ומכבד את התורה. את לומדת תורה. כלי עזר לידיעת התורה זה המבחנים. מתוך שלא לשמה בא לשמה. יש בך טהרה פנימית ראויה. וזה מידת חסידות לנהוג על פי המידה הטהורה שבקרבך. אולם מצד עיקר הדין כפי שכתבתי ניתן לכתוב כל דבר שיכול להוסיף ולעזור בידיעת התורה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-04-24T14:22:14Z",
        "upvotes": 197
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:25:12.812Z",
      "filename": "2025-12-מרקר-בתנ-ך.142752.html"
    },
    {
      "id": "142754",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142754",
      "title": "ברכה על בדיקת חמץ בכמה בתים",
      "question": "לרב שלום,\r\nמי שבודק את ביתו ורכבו או שני בתים האם צריך לברך פעמיים על ביעור חמץ?",
      "answer": "מי שבודק את ביתו ועובר לבדוק מחסן או רכב בסמוך לא יברך שנית. כאשר יש מרחק בבדיקת שני בתים ועוד יותר אם אינם שלו. יכוון בבדיקה שאינו רוצה לצאת ידי חובה רק על הבדיקה שבביתו ואז יוכל לברך על בדיקת הבית השני או החנות.\r\n(כה\"ח תלב,צט. שו\"ת האלף לך שלמה קצט. מקראי קודש לרב צבי פסח פרנק א,קל)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-04T22:47:57Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:25:37.052Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-בדיקת-חמץ-בכמה-בתים.142754.html"
    },
    {
      "id": "142755",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142755",
      "title": "בדיקת חמץ לבחורי ישיבות וסטודנטים",
      "question": "בחורי ישיבות העוזבים את הישיבה לפני יד' ניסן וכן הגרים במעונות שונים האם עושים בדיקת חמץ.",
      "answer": "מנקים ובודקים בלילה האחרון שנשארים, ובודקים לאור הנר ללא ברכה, וחובה זו מחייבת לעוזבים  מפורים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-04T22:53:18Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:25:49.155Z",
      "filename": "2025-12-בדיקת-חמץ-לבחורי-ישיבות-וסטודנטים.142755.html"
    },
    {
      "id": "142756",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142756",
      "title": "לקחתי כסף מההורים",
      "question": "שלום כבוד הרב אני בן 15 ולקחתי מההורים שלי הרבה מאוד כסף שהייתי בן 13-14 ועכשיו אני מצטער על זה מאוד, ואני לא בטוח כמה לקחתי. אשמח לתשובה כבוד הרב תודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכל הכבוד שאתה מצטער על זה ורוצה לתקן את המעשה. אשריך!\r\nלמעשה אתה צריך להחזיר להורים שלך את כל הסכום, וגם מה שאתה מסופק אם גנבת צריך להחזיר שלא יהיה לך ספק ששילמת את כל הסכום שלקחת. רק כך תצא ידי חובתך בדיני שמיים (שו\"ע סי' שסה סע' ב).\r\nאם אתה מתבייש לומר להורים שלך שגנבת, אזי פשוט תחזיר להם את הסכום שלקחת באופן שהם לא ידעו שאתה מחזיר גניבה, כגון להבליע את הסכום בחשבון של עסק אחר שיש לך איתם (שו\"ע הרב גזילה וגנבה ה\"ח). \r\nאם זה קשה לך להשיב את כל הסכום ובפרט שאתה לא יודע כמה לקחת, יתכן שכדאי לך לדבר עם ההורים שלך על כך. כך תוכל גם לבקש סליחה אם נגרם להם עגמת נפש מהגניבה. אין ספק שהם ימחלו לך על המעשה, וקרוב לוודאי שהם יוותרו לך לפחות על חלק מהסכום אם תבקש. מן הסתם הם לא יכעסו עליך כלל אלא להיפך יהיו גאים בך שאתה בא לתקן את המעשה ולשוב בתשובה.\r\nבהצלחה רבה!\r\n \r\n  \r\nמקורות והרחבה:\r\nדעת בעלים:\r\nההלכה היא שכאשר מחזירים גניבה צריך 'דעת בעלים'. כלומר שמי שגנבו לו צריך לדעת מזה שהגניבה חזרה אליו כדי שידע לשמור על הרכוש שחזר. לכן צריך להעביר לנגנב לחשבון בנק או לשים לו בארנק שאז הוא יספור את הכסף וישים לב שכסף נכנס, ולא לשים לו סתם בתיק ריק וכדומה שהוא לא יודע שהגניבה שם והוא עלול לאבד את הכסף (שו\"ע סי' שנה סע' א).\r\n\r\nתשובה ופיוס על גניבה:\r\nברמב\"ם (הלכות תשובה ב, ט) מבואר שמי שגוזל את חברו צריך לפייס אותו. וז\"ל: \"אין התשובה ולא יום הכפורים מכפרין אלא על עבירות שבין אדם למקום כגון מי שאכל דבר אסור או בעל בעילה אסורה וכיוצא בהן, אבל עבירות שבין אדם לחבירו כגון החובל את חבירו או המקלל חבירו או גוזלו וכיוצא בהן אינו נמחל לו לעולם עד שיתן לחבירו מה שהוא חייב לו וירצהו, אף על פי שהחזיר לו ממון שהוא חייב לו צריך לרצותו ולשאול ממנו שימחול לו\".\r\nאולם האחרונים העירו שהרמב\"ם לכאורה סותר את עצמו שהרי ברמב\"ם בהלכות חובל ומזיק (פ\"ה ה\"ט) כתב: \"אינו דומה מזיק חבירו בגופו למזיק ממונו, שהמזיק ממון חבירו כיון ששלם מה שהוא חייב לשלם נתכפר לו אבל חובל בחבירו אף על פי שנתן לו חמשה דברים אין מתכפר לו ואפילו הקריב כל אילי נביות אין מתכפר לו ולא נמחל עונו עד שיבקש מן הנחבל וימחול לו\". \r\nהרי שמזיק ממון אינו צריך לבקש מחילה מהניזק.\r\nהלחם משנה (הלכות חובל ומזיק שם) תירץ: \"יש לומר דשאני גזלן דנתהנה מאותה עבירה ועוד שציער הרבה לנגזל שלקח ממנו בעל כרחו אבל מזיק הממון שלא נתהנה מהיזק ההוא אלא שהזיק לו ולמזיק לא באה הנאה ממנו לא נצטער כל כך הניזק כמו הנגזל כיון ששלם לו היזקו די\". עכ\"ד.\r\nולענ\"ד נראה שאין חילוק מהותי בין גזילה למזיק אלא שהגזלן ציער ולקח לנגזל בזדון וברשע מה שאין כן מזיק שעשה זאת בשוגג, ומטבעו של עולם שאנשים מזיקים בטעות ומשלמים. \r\nמי שמזיק במזיד אכן חייב לפייס את חברו, ולכן כתב הרמב\"ם בהלכות תשובה (פ\"א ה\"א): \"וכן החובל בחבירו והמזיק ממונו אף על פי ששילם לו מה שהוא חייב לו אינו מתכפר עד שיתודה וישוב מלעשות כזה לעולם שנאמר מכל חטאות האדם\". ונראה ששם מדבר על מזיק חברו במזיד. וכמו שחייב בוידוי כך חייב לפייס את חברו. \r\nוראה בשער הציון (תרז יג) שגם במקרה של עני המהפך בחררה צריך לפייס את חברו. \r\nאכן אם הנגנב לא יודע מהגניבה ולא נגרם לו שום צער נראה שאין צורך לבקש מחילה. ואולי לכן הרמב\"ם בהלכות תשובה (ב,ט) דיבר על גזלן ולא על גנב. וכעין זה כתב המנחת אשר לגבי מי שדיבר לשון הרע על חברו, וחברו לא יודע מכך (ויקרא סי' נב עמ' תיג). \r\nבכל מקרה נראה שלאחר שמחזירים את הגניבה מועילה בקשת מחילה כללית על כל מה שעשה, ולא צריך לפרט את החטא. כך עולה מדברי מרן הגר\"א שפירא (מקראי קודש לרב הררי נספח י) לגבי מי שדיבר לשון הרע על חברו וחברו לא יודע מזה, שאין צורך לפרט את החטא. זאת משום שרק כאשר אדם מבקש מחילה על ממון לא מועילה מחילה כללית שאולי אם חברו ידע שהוא גנב יותר אולי לא היה מוחל. אך בלשון הרע מן הסתם חברו היה מוחל לו אם היה יודע מה דיבר עליו שהרי חברו חייב למחול מהדין ולא להיות אכזרי. עכ\"ד הגר\"א שפירא. דון מינה ואוקי באתרא שגם לעניין גניבה לאחר שהוחזר הגניבה אין צורך לפרט את החטא, ודי בבקשת מחילה כללית, ובפרט באביו שודאי מוחל לו. \r\nלגבי בקשת מחילה מהנגנב ניתן לחכות עד ערב יום כיפור אם יש צורך בכך. אך לגבי השבת הכסף הגנוב - חייבים להשיב מיד, שכל שעה ושעה יש עליו חיוב עשה \"והשיב את הגזילה\" שהוא תיקון ללאו של גניבה (שער הציון תרו ס\"ק ב). \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-15T12:21:40Z",
        "upvotes": 266
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:26:01.227Z",
      "filename": "2025-12-לקחתי-כסף-מההורים.142756.html"
    },
    {
      "id": "142758",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142758",
      "title": "כשרות",
      "question": "שלום הרב!\r\nברצוני לדעת האם סימן u או k במשקאות ומאכלים הבאים מחול מעיד על כשרות אמיתית?\r\nתודה רבה.",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nצריך להיות עיגול סביב האת ואז הכוונה ל ou או ok. צריך להיות מודפס באישור הרבנות הראשית.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-07T10:53:12Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:26:25.464Z",
      "filename": "2025-12-כשרות.142758.html"
    },
    {
      "id": "142759",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142759",
      "title": "יש לי שאלה",
      "question": "מתי השבת נכנסת הערב \r\nומתי נכנסים למוצ\"ש מחר ?",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nתוכל למצוא את זמני <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/calendar/shabbattimes\">כניסת השבת</a> כאן באתר.\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-04-14T20:32:41.547Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:26:37.628Z",
      "filename": "2025-12-יש-לי-שאלה.142759.html"
    },
    {
      "id": "142762",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142762",
      "title": "שילוח הקן במרפסת - כמה שאלות",
      "question": "שלום לרב. \r\nיונה קיננה בעציץ במרפסת . \r\nהיום גיליתי שם 2 ביצים. והאם מקוננת לסירוגין. \r\n\r\nא. האם קיימת מצוות שילוח הקן במקרה כזה שלי אין מה לעשות עם הביצים? באם ברצוני להרחיק הקן מבית כדי למנוע מחלות/כינים -האם אז מתחייב בשילוח הקן? \r\nב. והאם ממידת רחמים להחזיר הקן ולהניחו בגינה במקום שהאם תמצא את ביצותיה או דווקא להפסידם?\r\nג. האם זה משנה אם אני שולח ביום או בלילה? \r\n\r\n",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nא. נחלקו הפוסקים אם יש מצוות שילוח הקן כאשר האדם לא מעוניין לקחת לעצמו את הביצים או האפרוחים (ראה פתחי תשובה רצב א). לדעת הרבה הפוסקים אין חיוב לשלח את האם אלא אם האדם רוצה את האפרוחים או הביצים. החתם סופר (או\"ח סי' ק) מוסיף שיש בכך מדת אכזריות לשלח את האם כשהאדם לא צריך לאפרוחים או ביצים. מאידך יש אומרים שגם אם לא צריך את האפרוחים או ביצים יש חובה על פי ההלכה, ובפרט לפי הקבלה - לשלח את האם (ראה חות יאיר סי' סז, ברכי יוסף רצב ח). \r\nהמנחת אשר (דברים סי' נז) הכריע שאם אדם מוצא קן ציפור ביער ובשדה הפקר וכדו' לא ישלח כשאין צריך לבנים ושב ואל תעשה עדיף. אבל אם מצאו במרפסת ביתו וכדו' במקום שבכל מקרה הוא רוצה לסלקו משום חשש כינים ומחלות וכדו' ודאי יעשה באופן קיום המצוה ויכוין לשם מצוה שאף אם אין חיוב באופן הזה יש מצוה. \r\nב. גם אם תניח את הקן בגינה קרוב לוודאי שהאם לא תחזור לביצים. למעשה אתה יכול לשים להוציא את הביצים בכל אופן שמסתדר לך. \r\nג. מצות שילוח הקן הוא רק כאשר האם רובצת על אפרוחיה ולא כאשר הזכר רובץ.\r\nבדרך כלל בתורים ובני יונה האם רובצת על הקן בלילה, והזכר רובץ על הקן ביום. לכן יש לשלוח בלילה שביום לא ימצא את האם אלא את האב (ראה תשובות והנהגות ח\"ה סי' שב). \r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nנחלקו פוסקי הזמן אם ניתן לקיים את מצוות שילוח הקן כאשר הקן נמצא במרפסת. יש אומרים שבאופן הזה אין מצווה משום שהקן לא הזדמן לאדם במקרה אלא היא מצויה לו, והתורה אמרה \"כי יקרא\", ודרשו חז\"ל פרט למזומן. ראה אגרות משה (יו\"ד ח\"ד סי' מה), מנחת שלמה (תנינא סי' ק אות ו), תשובות והנהגות (שם).  \r\nוכתב המנחת אשר (דברים נז, אות ה): \"ולעיקרא דמילתא נראה דהקן שבמרפסת הבית וכדו' הוי מזומן אבל מה שעל אדן החלון החיצוני או על מרזב מחוץ לבית או על הגג שאין משתמשין בו וכדו' הוי כי יקרא\".\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-15T22:34:45Z",
        "upvotes": 1003
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:27:06.915Z",
      "filename": "2025-12-שילוח-הקן-במרפסת-כמה-שאלות.142762.html"
    },
    {
      "id": "142763",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142763",
      "title": "שירות לאומי בקהילות יהודיות בחו\"ל",
      "question": "שלום הרב,\r\nאנחנו שתי בנות שירות שנה ראשונה, אנחנו בתהליכים לעשות שירות בתפוצות בקהילות יהודיות (לשנה הבאה). \r\nמראות עינינו יש לנו יכולת להשפיע ולתרום שם. \r\nשליחות בתפוצות הוא ערך שחשוב לנו מאוד, אך שמענו על המון משפחות שיצאו לשליחות והתקשו לחזור לארץ, תופעה זו לא קיימת כמעט בכלל בשירות הלאומי, לכן הזדמנות זאת היא חד פעמית בשבילנו.  \r\nרצינו מאוד להתייעץ ולשאול מה הרב חושב על שירות לאומי בתפוצות, האם זה לפי רוח ההלכה והתורה בכללי ובמיוחד בתקופה הזאת.\r\nהאם הרב רואה בכך תרומה משמעותית לעם ישראל? ",
      "answer": "שלום.\r\nא. יישר כחכן על השירות השנה!\r\nב. השירות בחו\"ל כרוך באתגרים. אם אתן מרגישות שיש לכן את הכח לפעול, למרות האתגרים, ואולי דווקא מתוכם, עשו והצליחו!\r\nג. יהדות חו\"ל צריכה לשאוב את כח מתורת ארץ ישראל.\r\nעיקר הפעילות צריכה להיות, להביא לפניהם את הנורמליות של החיים בארץ\r\nלא לבטל את קיומם בחו\"ל, אלא לספר, לשתף, לחבר להוויה בארץ.\r\nזו שליחות חשובה, ויהי הקב\"ה בעזרכן! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-16T08:19:30Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:27:19.035Z",
      "filename": "2025-12-שירות-לאומי-בקהילות-יהודיות-בחו-ל.142763.html"
    },
    {
      "id": "142764",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142764",
      "title": "שאלת המשך - מוזיקה בעלת אופי דתי",
      "question": "רציתי לשאול מה הסיבה לאיסור על שמיעת מוזיקה בעלת אופי דתי בשירותים?\r\n",
      "answer": "האיסור נשען על האיסור להרהר שם בדברי תורה, והרי בוודאי יש להניח ש\"מוזיקה בעלת אופי דתי\" - כפי שנאמר בשאלה - מביאה להרהורים בדברי תורה, על אחת כמה וכמה כאשר היא בנויה על דברי תורה עצמם.. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-07T20:41:24Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:27:31.173Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך-מוזיקה-בעלת-אופי-דתי.142764.html"
    },
    {
      "id": "142770",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142770",
      "title": "אם אני שומרת שבת, אני יכולה לבקש מבן אדם אחר לנהוג בשבת?",
      "question": "שלום רב,\r\nאני ממשפחה מסורתית\\דתייה, אני גרה עם המשפחה וכולנו שומרים שבת בבית.\r\nבן הזוג שלי הוא לא מסורתי והוא לא שומר שבת.\r\nזה בסדר אם הוא יבוא אלינו לקידוש אם זה אומר שהוא צריך לנסוע אלינו?\r\nמצד אחד אני לא רוצה לגרום לו לחלל שבת על ידי כך שהוא נוסע ברכב, מרגיש כאילו החטא הוא עליי כי הוא נוסע בשבילי. מצד שני הוא גם ככה נוסע בשבת ובימי שישי אצלנו אומרים דברי תורה בשולחן שישי אז אולי זה יוכל לקרב אותו לדת\r\nחשבתי אולי להגיד לו להגיע לפני שבת אבל הבעיה היא אם הוא רוצה לחזור הביתה בזמן שבת\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום.\r\nהזמיני אותו, שיבוא לפני  שבת,, ויוזמן לכל השבת. כולל לינה וכו'.\r\nאם יחליט לנסוע חזור בשבת, זה עניינו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-15T07:13:25Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:28:08.564Z",
      "filename": "2025-12-אם-אני-שומרת-שבת-אני-יכולה-לבקש-מבן-אדם-אחר-לנהוג-בשבת.142770.html"
    },
    {
      "id": "142777",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142777",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-26T21:28:50.959Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.142777.html"
    },
    {
      "id": "142779",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142779",
      "title": "כיפה עם ציור המקדש",
      "question": "שלום כבוד הרב ושבוע טוב!\r\nאחותי רוצה לסרוג לי כיפה, ושאלה אותי איך אני רוצה שהיא תראה, עניתי לה שאני רוצה ציור של בית המקדש וכיתוב \"לתקן עולם במלכות ש-ד-י\", \r\nואז תהיתי אם זה מותר.\r\nהאם הציור של המקדש מותר על כיפה? האם הכיתוב מותר? הרי גם נכנסים לשירותים עם כיפה.\r\n\r\nתודה רבה מראש על התשובה כבוד הרב!",
      "answer": "שלום\r\nציור של בית המקדש - אין בעיה כלל.\r\nלגבי הכיתוב - אם תכתוב כפי שכתבת בשאלה, עם המקף בין אות לאות גם כן אפשרי.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-15T15:02:20Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:29:15.138Z",
      "filename": "2025-12-כיפה-עם-ציור-המקדש.142779.html"
    },
    {
      "id": "142782",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142782",
      "title": "לימוד תורה לנערות",
      "question": "שלום כבוד הרב, בתקופה האחרונה אני מנסה להתחזק בעניין של לימוד הלכות, אך לא מצליחה לזכור ולהבין את כל פרטי ההלכות ועוד שאני לא מצליחה להבין את השורש ההלכתי ואז לא מצליחה לנהוג נכון... מהי הדרך הנכונה ללימוד הלכה לבנות? האם יש ספר שהרב ממליץ ללמוד ממנו?",
      "answer": "אין דרך אחרת מאשר לשנות ולחזור ולשנות שוב ושוב.\r\nדרך כלל, כאשר לומדים כדבעי, לא רק את \"השורה התחתונה\" של ההלכה אלא גם את היסודות והשורשים, זוכרים טוב יותר את הפרטים. \r\nספרים של \"שורה תחתונה\" - קיימים רבים, ובנושאים שונים, כדוגמת שמירת שבת כהלכתה, קיצור שולחן ערוך - הן של הרב גנצפריד והן של הרב ח\"ד הלוי, אהלי הלכה של הרב יעקב אריאל, פניני הלכה, וגם ליקוטים מפסיוקתיהם של הרב עובדיה יוסף והרב מרדכי אליהו, ועוד, \r\nסוג של ספר שהוא גם קיצור וגם משלב יסודות: ערוך השולחן,\r\nויש עוד הרבה, כך שאדם יכול לבחור את מה שמתאים יותר לו, לסגנונו ודרכו.   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-07T20:50:11Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:29:51.976Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תורה-לנערות.142782.html"
    },
    {
      "id": "142783",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142783",
      "title": "נר זיכרון לירצייאט-המשך",
      "question": "בהמשך לתשובת הרב, האם מותר להשתמש בנר גדול שבועי לזיכרון הורה שנפטר בחגים, אם השתמשו בו לפני כן לצרכים אחרים (מה שלא הדגשתי בשאלה הקודמת), ולא לזיכרון הורה? כלומר להשתמש בנר משומש. להדליק אותו בחג לזיכרון ואחרי זה בתום החג לכבות. והאם זה לכל הדעות, אשכנזים וספרדים.",
      "answer": "מותר להשתמש ומותר לכבות, שאת מתכננת זאת מראש.\r\nלכל העדות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-07T15:50:25Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:30:04.298Z",
      "filename": "2025-12-נר-זיכרון-לירצייאט-המשך.142783.html"
    },
    {
      "id": "142794",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142794",
      "title": "מה המטרה?",
      "question": "שלום\r\nבגדול מה תכלית החיים? מה המטרה? התשובה שאני מכיר מדרך הטוב להטיב , לא הבנתי מדוע הטוב  לא מטיב ישר בלי כל מיני תנאים והתמודדיות בכלל בשביל מה צריך את זה אם בסוף כולם מתים והמטרה היא  לפי חז\"ל להנות מזיו השכינה , אם זאת המטרה אז ה יכול לתת לכל הנבראים להנות מזיו השכינה ללא תנאים וכוחות טוב ורע ומטלות שעל האדם לעשות ולא לעשות,מכיר את התשובה של בושה ממתנות חינם נעזוב את זה שזה עניין סובייקטיבי,מה יש להתבייש מבורא עולם שהכל שלו גם ככה? אין מה לדעתי..אשמח לתשובה (בבקשה להשתדל לא להפנות אותי לקרוא ספרים) תודה.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nאפתח מבקשתך בסוף - לא להפנות לספרים. \r\nאחר בקשת המחילה, זוהי בקשה לא צודקת.\r\nאין דרך להשיג בעולם הזה דברים משמעותיים ללא מאמץ.\r\nלא בחכמות החול, אי אפשר להבין היטב מתמטיקה ללא תרגול. \r\nלא בתחביבים, לדוגמא, אי אפשר להיות טוב בספורט אם לא משקיעים זמן ומאמץ בהתקדמות.\r\nכדי להבין את מבנה העולם הפיזי באופן עמוק ומדויק, עד כמה שידינו משגת, נדרש מאמץ לימודי גדול - שאל את הסטודנטים למדעים מדויקים. \r\nאז מדוע כאשר הדבר נוגע ליסודות חיינו הרוחניים, למגמת ומהות החיים מצפים להבין הכל לעומק באופן מיידי?\r\nאין תחליף ללימוד מסודר וקבוע של נושאי האמונה.\r\n\r\nשאלותיך מצויינות, מלמדות על מחשבה מעמיקה ואכפתית, ועל כן אנסה לתת כמה כיווני חשיבה, ואידך זיל גמור.\r\n\r\nהנחות היסוד של השאלות נובעות מנסיון הבנה מוחלטת את הבורא, וצמצומו לתוך תבניות ויכולות החשיבה האנושיות-מוגבלות שלנו. \r\nכאשר חכמים מבארים טעמים לבריאת העולם, למטרת החיים, אין הם מתכוונים לומר שזהו הטעם האחרון, אלא אחד מן הטעמים שאנו מצליחים להשיג בשכלנו.\r\nלפי האופן בו אנו קולטים את העולם, אנו רואים שאפשרות ההנאה הגדולה ביותר היא בעבודה האישית שלנו לקבל שכר. \r\nאכן יכול היה רבש\"ע לברוא אותנו אחרת, אך הוא בראנו כפי שאנו עכשיו, ועם זה אנו חיים ולפי זה מנהלים את חיינו.  \r\nעניין הבושה הוא לא סובייקטיבי אלא בעיקר עניין של בגרות נפשית. כל אדם בוגר ובריא בנפשו רוצה להיות עצמאי, לחוות את מעשיו ובחירותיו, ואף לשלם על כך את המחיר אם צריך.\r\nוממילא בעבודת ה' - הבריאה מתפקדת בדומה, אדם בוגר רוצה להנות מפרי ידיו. אם רבש\"ע היה בורא מנגנון אחד ל'חיים הרגילים' ומנגנון שני ל'עבודת השם' אזי היה פיצול עמוק בין חיינו לעבודת ה'.\r\nהדברים בנויים כך, לפי הבנתי, על מנת שאנו נוכל לחיות את קרבת ה' כדבר הכי ממשי ומחיה, כמו דברים גשמיים אחרים, לפחות. \r\nמגמת החיים היא לדבוק בבורא עולם, שהוא מקור החיים, מקור האמת הצדק והמוסר, ובזה העולם והאדם יבוא לידי סיפוקו והשלמתו.\r\n\r\nבהצלחה רבה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-05-24T09:50:08Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:31:13.977Z",
      "filename": "2025-12-מה-המטרה.142794.html"
    },
    {
      "id": "142802",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142802",
      "title": "2 שאלות לפסח",
      "question": "1. רציתי להבין עד כמה צריכים להקפיד שהילדים (או כל אחד) ירחצו ידיים לפני נגיעה באוכל וכלי אוכל בפסח.  מתוך נקודת הנחה שהבית נקי לפסח אך לא סטרילי, וייתכנו פירורים (אכילים לכלב) על ספרים, צעצועים, והרצפה.  ובפסח אסור הרי לאכול אפילו פירור.  אבל אני לא רוצה לשגע אותם לחינם.  אשמח לדעת מה הגדרים.\r\n\r\n2. שאלה קצת בדיעבד - בפסח שעבר השתמשנו בכיריים חשמליות (ניידות) לא מיוחד לפסח שלא היו בשימוש מספר חודשים.  בערב פסח ניקיתי את המשטח (הלבן) עם חומר ניקוי אך עדיין נשאר חלודה, ומעט כתמים.  (אני מסופקת כי אולי הייתי יכולה לגרד יותר ולהסיר יותר מהכתמים באופן יסודי.)  והדלקתי את הכיריים בחום הגבוה ביותר למשך כ-10 או 15 דקות.  קראתי שצריך להמתין שהפלטות יהיו אדומות אבל אני לא חושבת שהן נהיות אדומות (אף פעם).  ולבסוף כיסיתי בשני חתיכות גדולות של נייר כסף (יבש ונקי).  \r\nהשאלה: * אם הכתמים שנשארו מהווים ממשות בעייתית, \r\n* אם הניקוי הועיל כי זה נעשה אחרי חצות בערב פסח.  הכיריים לא היתה בשימוש מספר חודשים.\r\n* ובעיקר, אם אפשר לסמוך על הניקוי כך שכלי הפסח שלנו שחוממו על הכיריים הם בסדר ואפשר עדיין להשתמש בהם לפסח.\r\n\r\nתודה רבה מראש!",
      "answer": "1. נראה לי שאת לחוצה מידי, לא צריך לחשוש,\r\n2. עשית טוב, לכתחילה להכשיר לפני זמן ביעור חמץ , חלודה שהיא כמו כתם לא מפריעה להכשיר רק אם יש שכבה עבה, \r\nובכלל כיסית אז זה יותר ממושלם.\r\nחג שמח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-15T14:48:33Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:08:21.774Z",
      "filename": "2025-12-2-שאלות-לפסח.142802.html"
    },
    {
      "id": "142803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142803",
      "title": "מצה ללא גלוטן לאוכלי קטניות מותר לחולה צליאק אשכנזי?",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\n\r\nאני חולת צליאק, אשכנזיה, מקפידה על תפריט ללא קטניות בפסח.\r\nלפעמים אפשר להשיג מצה ללא גלוטן משיבולת שועל, אך המצה לאוכלי קיטניות.\r\nהאם מותר לי לאכול את המצה בפסח או לפחות בסדר פסח?\r\n\r\nאיף אפשרות לאכול מצה רגילה.\r\n\r\nתודה רבה מראש.\r\nחנה",
      "answer": "שלום.\r\nלסובלים מצליאק, מותר לאכול קטניות בפסח!\r\nלבריאות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-15T07:14:30Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:08:30.214Z",
      "filename": "2025-12-מצה-ללא-גלוטן-לאוכלי-קטניות-מותר-לחולה-צליאק-אשכנזי.142803.html"
    },
    {
      "id": "142804",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142804",
      "title": "המשך",
      "question": "זקן מוזהר, כי יש לו עדיין הרהורים, גם אם חלשים . (מצינו בחז\"ל זקן מנאף. ומצינו גם בימינו זקנים בני 90 שילדו. ובכל מקרה, יש לו קצת הרהורים חלשים)\r\nכאן מדובר על מישהו שאין לו כלל משיכה לנשים.\r\nוהנה מצינו כמה פעמים בחז\"ל שהקלו כשהמשיכה לא קיימת. הנה כתוב שחז\"ל החלישו את המשיכה לקרובות, ולכן למרות שהן אסורות באיסור עריות דאורייתא, אין איסור ייחוד עמן כיום, למשל. (וצ\"ל שהרהורי זקן הם יותר מאשר הרהורי צעיר לאחותו)\r\nוכן מצינו בחז\"ל שהרכיבו כלות על הכתפיים, והתשובה היתה \"דמי עלי כקאקי חיוורי\".\r\nוגם כת\"ר כתב שאדם \"מיוחד\" מסויים (שכחתי איך כת\"ר כינה אותו) שאין לו משיכה כלל לנשים - אין עליו איסורי קרבה (כמו למשל הסתכלות).\r\nאז השאלה,  מי שאין לו משיכה לנשים כלל, ולא רוצה וגם לא יכול לקיים יחסי אישות (בשונה מזקן, שיש לו משיכה חלשה, וגם יכול לנאף, גם אם בקושי). האם דין אשה זרה ודין אחותו יהיה שווים אצלו, או שלא יהיו שווים אצלו. אם לא שווים - אז מדוע באמת באחותו יהיו קולות שאין באשה זרה, למרות שאצלו בשתיהן אין לו משיכה כלל? ומ\"ש מאדם \"מיוחד\" שכתבתם שאין לו משיכה ולכן אין אצלו איסורי קרבה?\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nאיסור קירבה לעריות, בתורה אינו תלוי בשום תנאי.\r\nיש איסור נוסך, והוא הרהורי עבירה.\r\nאצלך אין הרהורי עבירה.\r\nאבל איסור קירבה יש. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-15T07:22:00Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:08:38.592Z",
      "filename": "2025-12-המשך.142804.html"
    },
    {
      "id": "142817",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142817",
      "title": "יציאת מצריים",
      "question": "שלום רב רציתי לדעת במה עם ישראל האמין בזמן שהם היו משועבדים במצריים לפני שמשה גאל אותם ולפני שקיבלו את התורה במה הם היו שונים מהגויים?",
      "answer": "אמונה בייחוד השם, קיום 7 מצוות בני נח, ועוד מספר מצוות שקיבלו עליהם (כמפורש ברמב\"ם הלכות מלכים ומלחמות). עד מתן תורה התווספו - כחובה - כמה מצוות, כולל גם מצוות \"לשעתן\" שביציאת מצרים, כפסח מצרים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-08T20:49:17Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:10:02.604Z",
      "filename": "2025-12-יציאת-מצריים.142817.html"
    },
    {
      "id": "142818",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142818",
      "title": "חלום על נפילה לים",
      "question": "היי חלמתי שאני ואחותי נאחזות בקיר שעומד לקרוס לים \r\nהקיר קורס ואנחנו צוללות למעמקים ואז עולות במדרגות בתוך הים עד שהגענו ללמעלה \r\nכאילו היה לנו אוויר עד השניה האחרונה ואז שיצאנו נשמנו לרווחה\r\nמה זה אומר ?",
      "answer": "אולי דימית את עצמך לחטופים ביד החמאס שאת ניצלת מהם בנס.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-04T23:46:17Z",
        "upvotes": 284
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:10:10.961Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפילה-לים.142818.html"
    },
    {
      "id": "142821",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142821",
      "title": "נגיעה ברגליים בזמן תפילה?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם מותר לגעת ברגליים בזמן תפילה, או להשעין את הידיים על הרגליים?\r\nוהאם מותר להישען על ידיות ידיים בזמן תפילה? או שזה לא ראוי? תודה.",
      "answer": "אם מדובר \"במקומות מכוסים\" - לא;\r\nאם מבחינה זו אין בעיה, הרי שעל המתפלל לשאול את עצמו אם כך היה מתיישב לפני אישיות מכובדת ביותר. ככל שהישיבה - עדיין - מכובדת, אזיי אין מניעה, ואולם אם אינו מכובד, הרי שאין לנהוג כך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-08T20:51:31Z",
        "upvotes": 116
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:10:29.534Z",
      "filename": "2025-12-נגיעה-ברגליים-בזמן-תפילה.142821.html"
    },
    {
      "id": "142822",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142822",
      "title": "שמירת נגיעה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nנגיד ואני נמצא באירוע משפחתי ואחות של סבא/סבתא שלי באה לחבק אותי האם מותר?",
      "answer": "אם א\"א להתחמק אל תפגע בה תשתדל להיות פסיבי עד כה שאפשר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-04-16T21:58:29Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:10:37.654Z",
      "filename": "2025-12-שמירת-נגיעה.142822.html"
    },
    {
      "id": "142824",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142824",
      "title": "מפסיקים לומר קדיש י\"א חודשים מיום הפטירה או מיום הקבורה?",
      "question": "אם יום פטירה היה לפני יום קבורה, מתי מסתיים י\"א חודש לגבי קדיש ולהיות ש\"ץ?  הולכים י\"א חודש מיום פטירה או מיום קבורה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלמנהג האשכנזים מונים מיום הקבורה (ביאור הלכה קלב קנטרס מאמר קדישין בשם הלבוש). \r\nלמנהג הספרדים מונים מיום הפטירה (חזון עובדיה אבלות ח\"א עמ' שלו).\r\n\r\nאגב, יש הבדל נוסף בין האשכנזים לספרדים בזה:\r\nלמנהג האשכנזים מפסיקים לומר קדיש לאחר אחד עשר חודשים משום שמשפט רשעים בגיהנם שנים עשר חודשים ולא רוצים לעשות כאילו אביו ואמו רשעים (רמ\"א שעו, ד). \r\nאך מנהג הספרדים הוא לומר קדיש גם בחודש השנים עשר משום שאמירת הקדיש אינו רק כדי להוציא את ההורים מגיהנם, אלא גם כדי להעלותם ממדרגה למדרגה בגן עדן. אלא שיש להפסיק לומר קדיש לאחר אחד עשר חודשים למשך שבוע, כדי שלא להחזיק את ההורים כרשעים מפני המון העם שחושבים שהקדיש אינו אלא להציל מדין גיהנם. ולאחר השבוע ממשיכים לומר קדיש עד סוף השנה (חזון עובדיה ח\"א עמ' שלו, והביא שם שכן כתב הבן איש חי).\r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתבנו שלאשכנזים מונים מיום הקבורה. אך אם יש ימים רבים בין יום המיתה ליום הקבורה מונים מיום המיתה (שם. ועיין מ\"ב סי' תקסח ס\"ק מד).  \r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-17T01:18:09Z",
        "upvotes": 1122
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:10:53.956Z",
      "filename": "2025-12-מפסיקים-לומר-קדיש-י-א-חודשים-מיום-הפטירה-או-מיום-הקבורה.142824.html"
    },
    {
      "id": "142825",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142825",
      "title": "קטניות לספרדיה שנשואה לאשכנזי",
      "question": "שלום לכבוד הרב. האם לאשה ספרדית שנשואה לאשכנזי מותר לאכול בפסח [בביתה] שעועית ירוקה וצהובה? הם שעועית יבשה והן שעועית קפואה.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nמקובל שהאשה נוהגת כפי בעלה. ולכן אם בעליך לא אוכל אין לך לאכול.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-15T14:33:48Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:11:02.082Z",
      "filename": "2025-12-קטניות-לספרדיה-שנשואה-לאשכנזי.142825.html"
    },
    {
      "id": "142828",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142828",
      "title": "גר של אביו יהודי ואמא גויה",
      "question": "אביה של הגר יהודי ואמו גויה\r\nאמו התגיירה לאחר לידת הבן\r\nיכול להיות דיין לפי חושן משפט ז, א",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמי שנולד לאם שאינה יהודיה אינו יכול להיות דיין אלא א\"כ הצדדים קיבלו אותו עליהם.\r\n\r\nבהרחבה:\r\nהשולחן ערוך (חושן משפט סימן ז סעיף א) כתב:\r\n\"בית דין של ג', שהיה אחד מהם גר, הרי זה פסול לדון לישראל, אלא אם כן היתה אמו (או אביו) מישראל. וגר דן את חבירו הגר, אע\"פ שאין אמו מישראל\". \r\n\r\nהמובא סוגרים שאם אביו מישראל יכול לדון הם דברי הרמ\"א, ומקורם בתוספות ביבמות (קב.):\r\n\"לענין חליצה עד שיהא אביו ואמו מישראל - פי' באמו לא סגי עד שיהא גם אביו מישראל אבל באביו לחוד סגי דהא אפי' לענין יחוס כהונה סגי באביו מישראל\".\r\n\r\nוהעיר על כך שו\"ת בית מרדכי (חלק א סימן פ):\r\nפירושם של דברי תוספות אלה הוא: בגמרא שם אמר רבא שבגר אם היתה אמו מישראל הוא דן אפילו ישראל, ולענין חליצה עד שיהא אביו ואמו מישראל, שנאמר ונקרא שמו בישראל. על זה מעירים שם בתוספות, שרק אמו מישראל לא יספיק לגר להיות דיין בחליצה, אלא צריך שגם אביו יהיה מישראל; אבל אם אביו מישראל ואמו גיורת הוא כשר בחליצה, וזה כאילו אביו ואמו מישראל, מפני שאפילו לענין יחוס כהונה כשר אם אביו מישראל ואמו גיורת, כמו שאמרו בקידושין שם, במשנה: ר' אליעזר בן יעקב אומר ישראל שנשא גיורת בתו כשרה לכהונה. ועל זה אומרים בתוספות יבמות שם, שגר בחליצה די בדיינים שהאב הוא מישראל והאם היא גיורת; וזה כאילו אביו ואמו מישראל. אבל ברור הוא שכשהאם נכרית, אף על פי שאביו הוא מישראל, לא קרינן ביה מקרב אחיך ופסול הוא להיות דיין.\r\n \r\nבכנסת הגדולה לטור חו\"מ, שם, בהגהות לבית יוסף, מביא: \"ישראל שבא על נכריה והוליד ממנה בן ונתגייר אותו הבן, אם כשר וראוי הוא למנותו פרנס על הצבור, או לא\". בתשובתו הנרחבת הוא מביא את דברי התוספות הנ\"ל ומסבירה יפה: \"וכשאמרו התוספות שאם אמו מישראל מקרב אחיך קרינן ביה, כל שכן כשאביו מישראל, לא בחד גוונא קאמרי, אלא באמו מישראל אפילו אביו יהיה גוי גמור, מקרב אחיך קרינן ביה, וכשאביו מישראל אפילו תהיה אמו גיורת מקרב אחיך קרינן ביה, אבל אם הוא בן גויה גמורה, הא ודאי פשיטא דלאו מקרב אחיך קרינן ביה, וזה פשוט ומבואר בתכלית הביאור\". \r\n \r\nוהחיד\"א בברכי יוסף (חו\"מ שם) מסביר בהרחבה: \"אביו מישראל ואמו גיורת, אבל אמו גויה - ולדה כמוה, ולא מקרב אחיך קרינן ביה; אבל אביו מישראל ואמו גיורת עדיף מאביו גר ואמו מישראל\". \r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-04-24T10:45:33Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:11:20.301Z",
      "filename": "2025-12-גר-של-אביו-יהודי-ואמא-גויה.142828.html"
    },
    {
      "id": "142831",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142831",
      "title": "השתתפות באירוע חברה לכבוד פסח ופסחא",
      "question": "שלום וברכה,\r\n\r\nאני עובד בחברה בינלאומית שעובדים בה יהודים וגויים והם משתדלים לרצות את כולם.\r\nיש לנו אירוע חברה (יהיה ארוחת צהריים, כיבוד ואולי גם מרצה אורח בנושא כלשהו) והכותרת שנתנו לזה זה אירוע לכבוד חג הפסח והפסחא.\r\nהשאלה שלי היא האם מותר לי להשתתף באירוע כזה או שזה אסור כי זה סוג של תמיכה בעבודה זרה (בנצרות).\r\n\r\nתודה רבה.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nאתה תחליט שאתה בא לכבוד חג הפסח!\r\nותחשוב על עם ישראל שיצא ממצרים. בעז\"ה, גם בחברה שאתה מועסק, יצאו מהמיצרים, הגבולות, ויבואו לראות את האמת!\r\nברכ9! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-04-16T08:59:29Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:11:44.527Z",
      "filename": "2025-12-השתתפות-באירוע-חברה-לכבוד-פסח-ופסחא.142831.html"
    },
    {
      "id": "142848",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142848",
      "title": "אבינו מלכינו",
      "question": "אנו אומרים אבינו מלכינו מהרגע שהודיעו לומר וביום שישי דיבר אחד הרבנים מרדיו ואמר להפסיר לומר כדיי שלא יהיה זילותא של האבינו מלכינו בימים הנוראים  בגלל רצף האמירה  האים להמשיך לומר ?",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה\r\nטוב להפסיק.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-16T20:16:26Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:13:20.143Z",
      "filename": "2025-12-אבינו-מלכינו.142848.html"
    },
    {
      "id": "142855",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142855",
      "title": "עשית סרטונים (חשש גזל)",
      "question": "שלום לי יש ערוץ יוטיוב שבו אני מעלה סרטוני ספורט, שאני לוקח קטעים מסוימים מאירוע כלשהו, ואז אני עורך אותו בצורה יפה, ומעלה את זה ליוטיוב. זה דבר שיש הרבה שעושים וזה די נפוץ. לאחרונה עלתה לי שאלה, האם ייתכן שמה שאני עושה נוגע בגזל. אני מבחינתי לא חושב שזה גזל כי: 1. מאיפה שאני לוקח את הסרטונים לא כתוב במפורש שאין להעתיק את הסרטון 2. כשאני עורך את הסרטון, אני מוסיף לו ערך, שאלמלא הייתי עורך את הסרטון, אנשים כנראה לא היו צופים בסרטון המקור (או אולי היו צופים, אבל לא מקבלים את אותה \"החוויה\" כמו שמקבלים כשצופים במה שאני ערכתי). 3. כמו שאמרתי, עשיית הסרטונים ככה נפוצה ברשתות החברתיות, ועשיית הסרטונים ככה לא נאכפת או נאסרת ע\"י בעלי הסרטון\\יוטיוב - הם לא פועלים כדי לאסור סרטונים כאלה. 4. אני יכול להפנות את הצופים לקטע המקורי של הסרטון. 5. אני עושה את הסרטונים האלה כי הם משמחים אנשים שרואים אותם (והם משמחים גם אותי כשאני מכין אותם) וגם שאנשים רואים אותם זה על חשבון זמן שבו הם היו יכולים לראות דברים אסורים (לא שהסרטונים שאני עושה הם סרטוני קודש, אבל אין שם דברים אסורים) \r\nהאם מה שאני עושה זה בסדר או שיש בזה גזל?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבדרך כלל זה בעיה להעתיק סרטים מהאינטרנט משום זכויות יוצרים, הן על פי ההלכה והן על פי החוק וצריך להיזהר בדבר (אף אם לא כתוב במפורש שאסור להעתיק את הסרטון). אך באופן שהזכרת בשאלה - נראה שמותר.\r\n\r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\nהפוסקים הסכימו שיש מושג של זכויות יוצרים ואסור להעתיק ולקחת ללא רשות יצירה 'רוחנית' (כלומר שאסור להעתיק יצירה אף שאיננה חפץ ממשי).\r\nכמה טעמים נאמרו מדוע אסור להעתיק מזכויות יוצרים לפי ההלכה: משום השכל הישר ומשום 'ועשית הישר והטוב', איסור גזל, דינא דמלכותא דינא, (ואף השיטות הסבורות שאין דינא דמלכותא בארץ ישראל מסכימים בענייננו משום שכאן שמדובר על תקנה לטובת בני האומנים), חיוב מצד 'נהנה', שהרי זה נהנה וזה חסר - חייב, השגת גבול, \"יורד לאומנות חברו\", ועוד משום המצווה - \"מה ששנוי עליך אל תעשה לחבריך\" [ראה שואל ומשיב ח\"א מד, דברי מלכיאל (ח\"ג קנז) אגרות משה (או\"ח ח\"ד סי' מ אות יט) יביע אומר (ח\"ז חו\"מ, סי' ט), עשה לך רב (ח\"ו צד), דבר חברון (ד' חלקי השו\"ע חו\"מ סי' עא- עב), ספר 'משנת זכויות יוצרים'].\r\n\r\nבעניין החוק לגבי העתקת סרטים וכדומה מהאינטרנט, נקבע שמותר להשתמש Fair use\"\" – כלומר, מותר להשתמש ביצירה \"שימוש הוגן\". נקבעו בחוק כללים מה נקרא \"שימוש הוגן\". עיקר המשמעות של כללים אלה היא לאפשר לציבור הרחב להשתמש שימוש מסוים ביצירה באופן שאינו פוגע ביכולת של היוצר להפיק רווחים מהיצירה שהשקיע בה. ניתן לקרוא על כללים אלה בויקפדיה ערך 'שימוש הוגן'.\r\n\r\nנראה שכללים אלה מתאימים פחות או יותר להלכה לפי רוב או כל ההסברים השונים מדוע אסור לקחת יצירה רוחנית, ובוודאי שכללים אלה רלוונטיים לפי השיטה הסבורה שהאיסור להעתיק יצירות יסודו בדינא דמלכותא דינא והסכמת בני האומנים.\r\nיצוין שלפעמים ההלכה מחמירה יותר מהחוק לדעת חלק מהפוסקים, למשל לדעת הגרי\"ש אלישיב יש זכויות יוצרים גם לאחר חמישים שנה אף אם לפי החוק אין זכויות יוצרים לאחר חמישים שנה (משנת זכויות יוצרים).  \r\n\r\nבנידון שלנו התייעצתי עם בת דודתי שמבינה בתחום והיא חושבת שאתה עומד בכללים של 'שימוש הוגן'.\r\n\r\nידועה דעתו של הגר\"ד ליאור שליט\"א (דבר חברון שם), שהאיסור להעתיק מיצירה רוחנית שאינה דבר מוחשי אינו משום גזל אלא הדבר אסור משום דינא דמלכותא דינא. לדעתו כאשר אין לחוק יכולת לאכוף את החוק - אין איסור להעתיק, ודומה הדבר לזוטו של ים, אך מידת חסידות שלא לעשות כן. \r\nהרבה העירו על דבריו.\r\nזה לשון תשובת הגר\"י אריאל שליט\"א (בתאר ישיבה):\r\n\"שאלה: האם מותר להעתיק דיסקים וקלטות, למרות שהיצרן אוסר זאת, כי הרי יש לכך דין מובהק של \"זוטו של ים\", שהתייאש בעל כורחו? תשובה: יאוש של אבדה נגרם ע\"י גורם אוביקטיבי (זהו זוטו של ים)  יאוש של גזל נגרם ע\"י הגזלן עצמו לכן הוא לא יכול ליהנות מגזלתו.\r\nשאלה: לכאורה המצב של זוטו של ים לא נוצר ע\"י הגזלן בעצמו אלא המצב הכללי שהרבה אנשים לוקחים,\r\nהאם זה לא משנה את הדין?\r\nתשובה: זוטו של ים הוא נחשול מים (מעין צונאמי) ששטף חפצים שונים  וגרם לכך שהבעלים התיאשו. לכן מותר ליטול את החפצים לא הנוטלים גרמו ליאוש  אדרבה היאוש שנגרם ע\"י כוח עליון  מאפשר להם לקחת, אך בהעתקת קלטות  בני אדם שנטלו ללא רשות הם הגורמים ליאוש. וכבר נאמר על כגון דא גזלנים שכמותך כבשוה\". עכ\"ל הגר\"י אריאל שליט\"א, ואכמ\"ל.\r\n   \r\nרק אציין שבענייננו אינני יודע אם שייכת סברת הדבר חברון משום שהחוק דווקא כן אוכף סוג העתקות כמו שלך. לא מדובר על העתקות אישיות לשימוש הפרטי שלך שאין על זה מעקב, אלא מדובר בהעתקות לשימוש הרבים, ויש מעקב על העתקות אלה. שמעתי שאם אדם מעתיק קטעים מסרטים שיש להם זכויות יוצרים, אזי חברת 'יוטיוב' מורידה לו את ה'ערוץ יוטיוב', או שמעבירה את כספי הפרסומות לבעלים המקוריים. \r\nאך לפי זה אולי קלקלתו - תקנתו. כלומר מצד אחד לא שייכת לכאורה סברת הדבר חברון כנ\"ל, אך יש מקום לומר שאם חברת 'יוטיוב' לא מורידה את הסרטון, שמע מינא מדשתקי - ניחא להו. אמנם אין הכרח בדבר שאולי הם פשוט לא מצליחים להגיע לכל המעתיקים.\r\n\r\nעוד יש לציין לדברי שו\"ת עשה לך רב (שם) שסבור שאם האדם לא היה קונה את היצירה ממילא אין איסור שיעתיק, משום שהוא לא פוגע בכך בפרנסתו של היוצר. אמנם בשו\"ת עשה לך רב מאד חשש שטענה זאת עצת היצר היא, והאדם מרמה את עצמו שהוא לא היה קונה, ואכן יש סיכוי שהוא דווקא כן היה קונה. ע\"ש. בענייננו יתכן שאין לך אפילו ממי לקנות.\r\n\r\nלגבי העתקה מיצירה בבעלות של גויים – מובא בשם הגרי\"ש אלישיב (משנת זכויות יוצרים): \"האם יש הבדל אם בעל זכות היצירה הוא יהודי או אינו יהודי או מומר? תשובה: אין הבדל ואסור להעתיק, מיהו מותר להעתיק תוכנות של אינו יהודי באם מוסכם בדעתו שאם יבוא הנכרי ויתבע אותו שישלם לו, דחמס של יהודי איסורו מ\"לא תחמוד בית רעך\", ואינו יהודי אינו \"רעך\". [עיין מנ\"ח בהוצאת מכון ירושלים מצוה לח ובהערות למטה], ואם בקלות יכול לשלם לגוי חייב להשתדל להחזיר לו, וכן אסור לו אח\"כ להפקיע הלואתו של הגוי, דכל שהעתיק ע\"מ לשלם ואח\"כ מפקיע את החוב הוי כהעתיק ע\"מ שלא לשלם, שהוי גזל מדאורייתא, אבל אם בדעתו לשלם מותר אף שיודע שהאינו יהודי לא יתבענו, וזה הטעם שמותר לקנות חפצים שהם חיקויים מחברה אחרת שאינם יהודים, באם דעתו לשלם לבעל היצירה באם יתבענו.\"\r\nוכן מובא (שם) בשם הגר\"מ הלברשטם: \"לא מצינו שתיקנו איסור השגת גבול ויורד לאומנותו של אינו יהודי, אך במקום שיש חילול ד' פשוט שאסור\".\r\nהרי שלדעת הגרי\"ש אלישיב מותר להעתיק מחברה של גויים לא על מנת לגנוב אלא על דעת שאם יתבעו אותו ישלם, ולדעת הגר\"מ הלברשטם מותר להעתיק במקום שאין חילול ה'. \r\nאף שיש לדון בדברים, מכל מקום מכל הסיבות הנ\"ל נראה שאפשר להקל בנידון דידן.\r\nיתכן שצריך לתת קרדיט להפנות את הצופים לקטע המקורי של הסרטון. אך שמעתי שאם יש צורך יוטיוב בעצמו מפנה למקור.\r\n \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-01T13:03:12Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:14:01.767Z",
      "filename": "2025-12-עשית-סרטונים-חשש-גזל.142855.html"
    },
    {
      "id": "142856",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142856",
      "title": "חמץ לשימוש מימונה",
      "question": "האם מותר לאחסן חמץ בבית במקום מוסתר ? ולהשתמש בו לאחר בצאת החג (קמח למימונה ) ",
      "answer": "קמח רגיל - שיש חשש שרחצו או השרו אותו במים,\r\nולכן מוכרים אותו במכירת חמץ, \r\n(ולכן לא מתייחסים כחמץ וודאי שצריך לבער, ולא ראוי להשאיר בבית.)\r\nתסעדו ותרבחו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-17T16:17:43Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:14:10.563Z",
      "filename": "2025-12-חמץ-לשימוש-מימונה.142856.html"
    },
    {
      "id": "142894",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142894",
      "title": "פתילות תקינות בציצית שנפסלה",
      "question": "האם ניתן להשתמש בפתילות התקינות של ציצית שנפסלה לצורך תיקון ציצית או טלית אחרת/ות שנפסלה/ו ? יישר כוח",
      "answer": "מותר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-21T21:30:53Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:17:34.862Z",
      "filename": "2025-12-פתילות-תקינות-בציצית-שנפסלה.142894.html"
    },
    {
      "id": "142909",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142909",
      "title": "חתיכת נייר כסף בשבת",
      "question": "שלום וברכה ראיתי שאסור לעשות כן,אך בשעת הדחק האם מותר לי לחתוך בשינוי (עם המרפק) באופן כזה שהחיתוך יצא עקום ",
      "answer": "שלום\r\nהקורע נייר כסף או נילון נצמד מגליל כדי להשתמש בהן, עובר באיסור תורה. וכן הקורע נייר טואלט כדי להשתמש בו, עובר באיסור תורה. \r\nושכאשר הוא מכוון לקורעו במקום הניקוב שהוכן לכך או שמכוון לגודל מסויים, הוא עובר גם על איסור 'מחתך'. \r\nקריעת הנייר בשינוי - אסורה מדרבנן. אך בשעת הצורך כדי למנוע בושה גדולה, התירו חכמים לעבור על איסור מדבריהם. לפיכך, אדם שנקלע למצב שאין לו דרך לנקות את עצמו בלא לקרוע את נייר הטואלט, מפני כבודו שלא יתבייש התירו חכמים שיקרע את הנייר בשינוי, כגון במתיחת הנייר על ידי שני מרפקיו, ולא יכוון לקורעו במקום הניקוב (שו\"ע שיב, א, מ\"ב יב; שש\"כ כג, יט).\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-21T16:20:24Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:19:00.310Z",
      "filename": "2025-12-חתיכת-נייר-כסף-בשבת.142909.html"
    },
    {
      "id": "142913",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142913",
      "title": "שינוי כשרות",
      "question": "השנה (תשפ\"ד) המוצר כמעט ולא נמצא בחנויות וגם הכשרות השתנתה. הרב חרל\"פ לא מופיע.\r\nהאם כשר לפסח ללא חשש קיטניות גם השנה? ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nנכון. אם לא כתוב קטניות אז המוצר צריך להיות הלי קטניות. אמת הכשרות לא ירדה.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-14T23:32:01Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:19:23.616Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-כשרות.142913.html"
    },
    {
      "id": "142949",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142949",
      "title": "נשמה של בן של גיורת",
      "question": "הרב, יש לי שאלה האם בן של גיורת הוא נחשב גר או ישראל?\r\nושמעתי שבן של גיורת וגר לא בא בקהל ישראל אבל אם יש לו אבא ישראל הוא בא בקהל...\r\nלא הבנתי כל כך את ההסבר",
      "answer": "ב\"ה \r\nשניהם באים בקהל. אלא גיורת לא מתחתנת עם כהן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-21T14:31:21Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:23:05.229Z",
      "filename": "2025-12-נשמה-של-בן-של-גיורת.142949.html"
    },
    {
      "id": "142984",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142984",
      "title": "למה אלוקים מעניש על המצוות?",
      "question": "בהמשך לשאלה שנשאלה , אם ה לא צריך את המצוות שלנו אז למה הוא מעניש אותנו אם לא נקיים אותן? (והרי הוא לא צריך את המצוות שלנו)",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nיש צורך להעמיק בהבנת המושג של שכר ועונש. \r\nכפתיחת העניין אומר שניתן להתבונן על שכר ועונש לא כנקמה או תגמול אלא יותר כסיבה ותוצאה. \r\nכאשר האדם עובר עבירה חלילה, אזי עבירה גוררת עבירה, והוא עובר מעל ה', כלומר מתרחק ממנו. וזהו עיקר העונש. \r\nכל מיני תיאורים על העונשים הם משלים בדרך כלל. \r\n\r\nבהצלחה רבה,\r\n\r\nאלישיב קפקה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-05-24T09:56:16Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:26:21.029Z",
      "filename": "2025-12-למה-אלוקים-מעניש-על-המצוות.142984.html"
    },
    {
      "id": "142985",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/142985",
      "title": "קטניות לאשכנזים",
      "question": "אנחנו זוג אשכנזים להורים השכנזים רוצים לדעת מה עושים כדי שנוכל לאכול קטניות בפסח. תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמחילה שהתשובה מגיעה רק לאחר פסח. לפחות התשובה תהיה רלוונטית לשנים הבאות. באופן עקרוני, אשכנזים לא אוכלים קטניות בפסח. זו הלכה ואין אפשרות לשנות את זה. (אלא אם כן מדובר בתינוק או באדם זקן שההלכה מתירה להם לאכול קטניות בשעת הצורך). כל הדיונים בהקשר לקטניות לאשכנזים זה רק במאכלים מסויימים והשאלה היא האם זה נחשב לקטנית וממילא זה יאסר או זה לא יחשב כקטנית ואז זה יהיה מותר באכילה. ולכן בשמן קנולה, מאכלים שמכילים לפתית (צמח שממנו מפיקים שמן קנולה, ויש ציון על המאכלים שיש בהם לפתית), קינואה וכד', שיש בזה מחלקות האם זה נכלל בגזירת קטניות, כיון שרבו המתירים אתם יכולים לאכול את זה בפסח.\r\nברכה והצלחה ובשורות טובות.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-05-06T14:16:44Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-26T20:26:29.173Z",
      "filename": "2025-12-קטניות-לאשכנזים.142985.html"
    },
    {
      "id": "143004",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143004",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-26T21:01:42.764Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.143004.html"
    },
    {
      "id": "143014",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143014",
      "title": "האם יש מקום להקל לבישת בגד נשים לגבר בהצגה",
      "question": "שלום הרב.\r\nבהמשך לתשובות של הרב בעניין לבישת בגדי נשים לגברים או גברים לנשים בהצגה. 1. האם ההוראה של ליבשת פריט אחד הוא בהכרח מוחלט או שגם שניים או שלושה פריטים מותר ובלבד שיהיה ניכר שהלובש הוא גבר ולא אישה? \r\n2. האם ההיתר של מופע כזה רק כשהוא בפני אותו המין מצד שלא יתערבבו הנשים בגברים וכן להיפך? שהרי אם כך במקרה של הצגה שבו למשל בנים משחקים תפקידי נשים, אפשר להקל אולי גם אם הקהל מעורב כל עוד על הבמה כלל השחקנים הם בנים ולכן הם מובילים מהקהל . הם בוודאי לא מתערבבים בין הנשים. וכולם יודעים ורואים שמדובר בגברים.",
      "answer": "לשואל, מועדים לשמחה!\r\n\r\n1. דייקתי בלשוני שמותר ללבוש \"פריטים בודדים\", לא דווקא אחד ממש, אבל בתנאי שאפשר לראות בלי מאמץ מהו מינו האמיתי של השחקן.\r\n\r\n2. לגבי הצגה בפני המין השני כשהשחקנים על במה ולא מתערבבים בקהל, מהמקורות שהובאו בפיסקה 7 בהרחבות לתשובתי הקודמת אפשר לראות שבאחרונים אין תמימות דעים בעניין, כפי שיראה המעיין. ולשון בעל כנסת הגדולה (הגהות בית יוסף, או\"ח תרצה) הנ\"ל: \"אבל ללבוש האנשים בגדי נשים והנשים בגדי אנשים, ושוחקין האנשים עם הנשים אלו עם אלו, או לפחות אלו בפני אלו, ויכול הדבר לבא לידי זימה, הא ודאי אסור\". נראה שלדעתו עצם ההצגה של גברים בפני נשים או להיפך איננה מומלצת, ולכן איסור \"לא ילבש\" במקרה זה חמור יותר. מסתבר לענ\"ד שכוונתו למקום שיש בו היכרות של השחקנים והקהל לפני ואחרי ההצגה, כמו בהצגה בתנועת נוער וכדומה, אולם בתיאטרון מקצועי, שבו אין כל קשר והיכרות בין השחקנים לקהל, יש מקום להקל יותר כאשר יש הפרדה מפלסית בין השחקנים לקהל ואין שום ערבוב במהלך ההצגה ולפניה ולאחריה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-04-26T13:34:44Z",
        "upvotes": 134
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:02:42.277Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-מקום-להקל-לבישת-בגד-נשים-לגבר-בהצגה.143014.html"
    },
    {
      "id": "143015",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143015",
      "title": "חלום על נפטר",
      "question": "שלום רב, אני יודעת שאומרים לפרש חלום רק על טוב כי איך שמפרשים אותו זה יהיה פירושו. \r\nאבל בכל מקרה אני רוצה לשאול האם החלום הזה אומר משהו ואם הוא באמת מסר\r\n\r\nחלמתי שסבא שלי שנפטר לפני 3 שבועות בא לבקר בערב שישי ודוד שלי שאל אותו מה הוא עושה פה אז הוא אמר שהוא התגעגע אלינו ולסבתא שלי ושהוא בא להגיד לה שתבוא איתו ואז אחרי כל ישבנו אני והוא ואמרתי לו שהוא לא יודע כמה אני מתגעגעת ושבא לי שהוא יחזור אז הוא אמר שהוא יודע כמה אני מתגעגעת וגם הוא מתגעגע ושהוא עוד יחזור בקרוב והוא סימן כאילו שזה סוד ואז ישבנו בשולחן שישי ואכלנו והוא סיפר לנו שהוא למעלה בגן עדן נח ומסתכל עלינו מלמעלה ושומר עלינו. יש לסבא שלי גינה גדולה בביתו ומאז שנפטר לא משקים אותה אבל משום מה יצאו המון פרחים יפים אז סיפרתי לו והוא אמר שהוא זה שמוציא אותם. \r\nכל החלום הוא היא נראה אותו דבר רק הרבה יותר בריא והוא היה זוהר כזה \r\nלפני שהלכתי לישון שאלתי את עצמי למה אין ביקורים מגן עדן ולפני זה לא חלמתי עליו בכלל זו הפעם הראשונה מאז שנפטר",
      "answer": "זהו חלום עם משמעות טובה שיש אהבה מצידו והוא מתפלל עליכם וכדאי שתדליקי נר לעילוי נשמתו ותתני צדקה ותקראי תהילים ותאמרי שזה לעילוי נשמתו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-05T00:39:23Z",
        "upvotes": 1845
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:02:50.353Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפטר.143015.html"
    },
    {
      "id": "143027",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143027",
      "title": "סרטים וסדרות בימינו",
      "question": "היי הרב ערב טוב \r\nראיתי באיזה שהוא מקום שיש בעיה הלכתית עם סרטים מכיוון שכמעט בכל סרט או סדרה היום מופיעים בנות בלבוש לא צנוע או קטעים של נשיקות וכדומה \r\nכשאני צופה בסרטים או סדרות אני כמובן לא צופה בשביל הדברים הנ״ל\r\nהאם עדין יש בעיה עם זה ואם כן מה אני אמור לעשות, לא ללכת לסרטים ולא לצפות בסדרות? תודה",
      "answer": "שלום רב\r\nלא מספיק שאתה לא מסתכל בשביל החלקים האלה. אלו חלקים שאסור להסתכל בהם. מקומות צנועים ופעולות של צניעות אסורים בהסתכלות מפני שמעוררים הרהורים ועליהם נאמר \"ולא תתורו אחרי עינכם\". ניתן לראות רק אם אישה שלמרות שנאסרת בלא תתורו יתכן שהגדר שונה מאיש ויכולה לראות לפניך ולהזהיר מראש את המקומות שאותם אין להסתכל. אולם מעבר לשאלת הצניעות כל תרבות צריכה להבחן בעיקר במה שהיא מעוררת מבחינה מוסרית. תרבות צריכה לעורר שמחה בטוב, שותפות בצער של הבריות ושנאה כלפי הרוע. זה המדד העיקרי לתרבות ישראלית. סדרה שמעוררת יחס של כבוד ליופי חיצוני או לצלחה כלכלת חיצונית או לעידוד השולטים והמנצלים את האחרים הינה מאוסה לאין להסתכל בה. \r\nכדאי לשים לב מי היוצרים של הסרטים. אם הם אנשים מקולקלים שמערכת הערכים שלהם אינה ישראלית ויהודית כדאי להתרחק מהם. הם בדרך כלל יכניסו את הערכים שלהם גם בלי שאנשים שמים לכך לב..\r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-01T09:13:56Z",
        "upvotes": 187
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:04:12.179Z",
      "filename": "2025-12-סרטים-וסדרות-בימינו.143027.html"
    },
    {
      "id": "143028",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143028",
      "title": "חימום מאפה בשרי בתנור חלבי בטעות",
      "question": "שלום.\r\nבטעות חיממנו סיגרים ממולאים בבשר בתנור חלבי.\r\nהסיגרים הונחו על נייר אפייה ולא ישירות על התבנית.\r\nמה דין התנור וכיצד מכשירים אותו, ומה דין התבנית?",
      "answer": "שלום \r\nלגבי התבנית - אם התבנית חלבי בת יומה או שהיו עליה שאריות של מאכל חלבי - צריך ללבן אותה בליבון חמור (לשם כך צריך ברנר ובעל מקצוע שיעשה זאת). \r\n                     אם התבנית אינה בת יומה - מספיק לה ליבון קל, וניתן לעשות זאת על ידי חימומה בתנור בחום הכי גבוה למשך כחצי שעה. \r\nלגבי המאכל  - המאכל מותר רק אם האפיה היתה בתבנית שאינה בת יומה.\r\nלגבי התנור - את התנור צריך להכשיר, אך יש להמתין 24 שעות משימוש האחרון. ולאחר מכן: \r\n                   בתנור פרולטי - יש לנקותו עם ספוג רטוב עם סבון ולאחר מכן מצב ניקוי עצמו הוי כמו ליבון חמור.\r\n                   בתנור רגיל אפשר להכשירו על ידי ליבון קל, וזה על ידי ניקוי הלכלוך בעין לכתחילה, יש לנקותו עם ספוג רטוב עם סבון, וחימום התנור לחימום הכי גבוה שיש, למשך כחצי שעה עד לשעה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-21T19:02:49Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:04:20.261Z",
      "filename": "2025-12-חימום-מאפה-בשרי-בתנור-חלבי-בטעות.143028.html"
    },
    {
      "id": "143032",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143032",
      "title": "טלפון לילד",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nבאיזה גיל מותר שיהיה לילד טלפון מקשים?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום רב\r\nניתן לתת לפון לילד לפי הצרכים הפרקטיים שהוא צריך להם. לא לתת לילדים טלפון בשביל שיהיו נגשים לתרבות של סרטטים וכד. בגיל ההתבגרות ניתן לתת טל בכדי שלא יהיה מנותק מהחברה. אולם לשוחח רבות על כך שקשרים חברתיים חייבים להיווצר במפגשי פנים אל פנים וההודעות אינם תחליף למפגשים האמיתיים. כדאי מאד למעט בקבוצות בוואצפ. כמו שהקב\"ה משגיח בהשגחה פרטית כך ראוי בין הבריות לשלוח באופן אישי הודאות ולא באופן קבוצתי. רק למי שיש תפקיד ציבורי או שיש נושא ציבורי להעלות אותו בקבוצה. \r\nכל טוב והצלחה בגידול הילדים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-01T09:18:46Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:04:46.636Z",
      "filename": "2025-12-טלפון-לילד.143032.html"
    },
    {
      "id": "143035",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143035",
      "title": "מיטה זוגית לזוג מבוגר",
      "question": "אנחנו זוג נשוי בשנות החמישים לחיינו. האישה כבר אינה רואה דם נידה.\r\nיש לנו (כמובן) מיטה יהודית. לאחרונה המיטות אינן במצב טוב והחלטנו לקנות מיטה חדשה. \r\nהאם, בהתחשב בעובדה שהאישה טהורה באופן קבוע, מתאים לקנות מיטה זוגית, או שיש בכך בעיה חינוכית/מראית עין כלפי הילדים/נכדים/אורחים, שנכנסים לפעמים לחדר?",
      "answer": "א.. משום מראית העין יש צורך בהפרדה\r\nב. לפעמים מאפשרים לאחרים להתארח כשאתם במקום אחר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-05-31T14:35:09Z",
        "upvotes": 139
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:05:10.993Z",
      "filename": "2025-12-מיטה-זוגית-לזוג-מבוגר.143035.html"
    },
    {
      "id": "143045",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143045",
      "title": "הגעלת כלים",
      "question": "כמה מעלות צריך בשביל הגעלת כלים?\r\nכמה זמן משרים את הכלים במים רותחים?\r\nאילו כלים חייבים בהגעלה?\r\nכמה זמן משרים את הכלים במים הקרים בסוף התהליך?",
      "answer": "שלום\r\nסיכום כללי הגעלת כלים מתוך הספר פניני הלכה:\r\nיא - הגעלת הכלים בפועל\r\nאפשר להשתמש לצורך ההגעלה בכל אחד מסירי המטבח, ובלבד שלא בישלו בו חמץ במשך יממה או שיערבו סבון במים. מי ההגעלה צריכים להיות רותחים.\r\n\r\nמשהים את כל הכלי בתוך המים למשך כשלוש שניות. לכתחילה נוהגים לשטוף את הכלים במים קרים מיד לאחר ההגעלה, אבל אין זה מעכב (שו\"ע תנב, ז; מ\"ב לד). ולכן כאשר קשה לבצע את השטיפה במים קרים - אין חובה לטרוח על כך. \r\n\r\nלפעמים הכנסת הכלים מקררת מעט את המים עד שהם מפסיקים לרתוח, ואזי יש להשהות את הכלים במים עד שיחזרו לרתוח. המכניס שני כלים בבת אחת למים הרותחים, צריך לנערם מעט כדי שהמים הרותחים יכנסו ביניהם (עפ\"י שו\"ע תנב, ג-ד).\r\n\r\nכלי שלא ניתן להכניס את כולו למים, אפשר להגעיל תחילה את חציו האחד ואח\"כ את חציו האחר (שו\"ע תנא, יא).\r\n\r\nרבים נוהגים לכתחילה להגעיל במים רותחים גם כלים שהשתמשו בהם בעירוי או בכלי שני (עי' לעיל הלכה ו).\r\n\r\nלסיכום, כך הוא סדר ההגעלה: מנקים את הכלי, מרתיחים מים בכלי גדול ונקי, מכניסים את כל הכלי שצריך הגעלה לתוך המים הרותחים למשך כשלוש שניות, ובכך הכלי מוכשר. נוהגים להוסיף מי סבון למי ההגעלה או להמתין יממה בין השימוש בחמץ או באיסור להגעלה, ובכלים שאינם נקיים חובה לעשות כן. לכתחילה, שוטפים את הכלי במים קרים אחר ההגעלה. \r\n\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-21T15:38:23Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:06:20.000Z",
      "filename": "2025-12-הגעלת-כלים.143045.html"
    },
    {
      "id": "143046",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143046",
      "title": "מה דין הקרש שחתך עליו בצל חלבי",
      "question": "האם הקרש העשוי חומר פלסטי, שיש בו חריצים מרוב החינוכי הירקות עליו, הופך לחלבי, אם חתך עליו בצל עם סכין חלבי?",
      "answer": "שלום\r\nמתוך הספר פניני הלכה כשרות ב פרק לב סעיף יג:\r\n\r\nלקבלת 2 הלכות ביום למייל\r\n\r\nדף הבית » כשרות ב - המזון והמטבח » לב - כללי הכשרת כלים » יג – קרש חיתוך\r\n\r\nפרק: לב - כללי הכשרת כלים\r\n\r\nיג – קרש חיתוך\r\n\r\nקרש חיתוך מעץ או מפלסטיק עלול לספוג טעמים, מפני שהחומר שלו סופח טעמים, וגם מפני שהחיתוך יוצר בו חתכים שהטעמים נבלעים בהם. לפיכך, יש לייחד קרש חיתוך למאכלים בשריים וקרש חיתוך למאכלים חלביים. והרוצה לחתוך מאכלים לשני המינים, צריך לייחד קרש חיתוך למאכלי פרווה. אמנם בדיעבד אם חתכו ירקות על קרש חיתוך בשרי שניקו אותו היטב, ועירבו אותם בתבשיל חלבי, התבשיל כשר.\r\n\r\nכאשר חותכים על קרש החיתוך מאכלים חריפים כבצל ושום, מפני חריפותם בעת שהם נדחקים אל המגש הם עלולים לספוג יותר טעמים, עד שיש סוברים שאם המגש בשרי הם נעשים בשריים ואם חלבי נעשים חלביים (חכ\"א נו, ב). לכתחילה יש לחוש לדעתם, ואם חתכו בצל על קרש חיתוך חלבי נקי, ובטעות עירבו אותו בתבשיל בשרי שלא היה בו פי שישים כנגד הבצל, יש לאסור את התבשיל הבשרי באכילה, שמא דרך הבצל נכנס בו טעם חלב. ובשעת הדחק, כל זמן שמסתבר שאין אפשרות להרגיש בתבשיל הבשרי את טעם החלב, אפשר להכשיר את התבשיל.\r\n\r\nמגש חיתוך מזכוכית או ממתכת אינו בולע ופולט טעמים, ולכן אפילו אם הוא בשרי או חלבי, אם נוקה כראוי, אפשר להשתמש בו לחיתוך מאכלי פרווה ואפילו הם חריפים עבור המין השני.[\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-27T21:36:18Z",
        "upvotes": 180
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:06:28.145Z",
      "filename": "2025-12-מה-דין-הקרש-שחתך-עליו-בצל-חלבי.143046.html"
    },
    {
      "id": "143050",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143050",
      "title": "איך עושים חשבון נפש",
      "question": "שלום הרב, כבר הרבה זמן אני מנסה לומד על חשבון נפש ולא מבין איך עושים את זה פרקטית\r\nמה זה חשבון נפש?\r\nהאם חשבון של המעשים? ואז מה עושים?\r\nחשבון של הנפש? איך בודקים את הנפש?\r\nלמשל לשון הרע איך אני משפר אותו?\r\nיש איזה מבנה מסודר של החשבון או לפחות משהו להתחיל?\r\nהרמחל אומר פשפוש ומשמוש לא כל הבנתי מה זה כל אחד..\r\nתודה מראש ",
      "answer": "שלום רב\r\nיש דרכים רבות לחשבון נפש. \r\nהדרך הרגילה היא חשבון בכל יום על הטוב והמסובך שהיה במשך היום. אולם לפעמים זה יותר מידי ואז אדם יעשה חשבון נפש פעם בשבוע. ולפעמים זה פחות מידי ויעשה פעמיים ביום. העיקר הוא שחשבון הנפש יצמיח את האדם בכל כוותיו והאדם יגביר את השמחה שבקרבו מכוח זה. בחשבון נפש ראשית יש להודות על הטוב. הטוב שנתן לנו הקב\"ה במתנה ועל הטוב שנתן לנו הקב\"ה שאנו זוכים לעמול ולהיות שותפים עימו בהצמחתו. לאחר מכן  על המסובך להתפלל להתחרט ולבקש להבא. קבלות תכופות בדרך כלל לא מועילות. כדאי למעט בקבלות. לקבל דבר קטן שניתן לעמוד בו בחינת אמור מעט ועשה הרבה.  הנפש של הדור שלנו עדינה יותר ויכולה בקלות להכנס להרגשה של כשלון וחוסר כוח. לכן הדרך העיקרית היא חיזוק הטוב .המלחמה בחולשות צריכה להיות דבר שבא מכוח חיזוק הטוב. כך הדריכו אותנו חכמים לעולם תהיה שמאל דוחה וימין מקרבת. הקרוב והטוב תמיד יהיה בחינת יד ימין שהיא חזקה מהשמאל. ובכל אופן לעולם אדם יזכור שעדיין לא הגיע לשלמותו וכל חייו יש לו נקודה שאותה הוא דוחה. אולם הדחייה של הדברים החלשים לא מעיד על חולשתנו אלא על שאיפתנו להמשיך להתעלות. גם לאנשים מעולים וזכו להגיע לדרגות גבוהות עדיין נשאר להם הכוח להמשיך להתעלות על ידי חשבון נפש. חשבון נפש לא נועד לאנשים פחותים אלא דווקא לאנשי מעלה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-01T10:28:39Z",
        "upvotes": 410
      },
      "saved_at": "2025-12-26T21:06:54.480Z",
      "filename": "2025-12-איך-עושים-חשבון-נפש.143050.html"
    },
    {
      "id": "143059",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143059",
      "title": "לומר בברכה על שריפת חמץ אצל ההורים",
      "question": "שלום הרב! אם אבי נפטר ואני גר אצל אמי מה עדיף יותר? שהיא תבדוק בליל פסח את החמץ ותבער אותו או שאני (הבכור) אבדוק? והאם אני יכול לברך על הבדיקה? הרי הבית לא רשום על שמי. תודה ויום טוב!",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nאם עברת גיל מצוות עדיף שאתה תבדוק, ותהיה שליח של אמא שלך בבדיקה.\r\n\r\nכדאי מאוד לשוחח עם אמא לקראת החג ולומר לה שאתה זוכה להמשיך את המסורת ולבדוק את החמץ באותו אופן ובאותה צורה בה אביך היה בודק, ובכך לגרום נחת רוח לנשמתו.\r\n\r\nבשורות טובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-06-09T20:15:28Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:22:36.230Z",
      "filename": "2025-12-לומר-בברכה-על-שריפת-חמץ-אצל-ההורים.143059.html"
    },
    {
      "id": "143071",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143071",
      "title": "חלק לעולם הבא",
      "question": "האם אפשר לחזור בתשובה על חטא כמו מגדף? או שמי שעשה זאת אין לו תקווה?",
      "answer": "שלום רב\r\nלא רק אפשר אלא חייבים לחזור בתשובה. השאלה היא מתי האדם מתכפר על העבירה. על כך יש ארבעה חילוקי כפרה ויש עבירות חמורות כמו מגדף שהמיתה היא המכפרת השלמה. אולם יש האומרים שאם אדם חוזר בתשובה מאהבה יש כוח של כפרה מיד גם ללא תנאים נוספים. ויש כאלו שאמרו שלמוד תורה לשמה זה אחת הדרכים שמבטא מדרגה של תשוב מאהבה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-07T21:57:23Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:24:01.181Z",
      "filename": "2025-12-חלק-לעולם-הבא.143071.html"
    },
    {
      "id": "143075",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143075",
      "title": "אבידה שאין דרך להגיע לבעליה",
      "question": "מצאתי בניקיונות לפסח מצית שלפני כמה שנים הבן הקטן שלי לקח מאותו שעלינו עליו טרמפ. גילינו זאת לאחר שהטרמפ נסע ולא היה לנו שמץ של מושג איך להגיע לאותו אדם.\r\nמה עלי לעשות עם המצית? (אני מעדיף שהיא לא תשכב בביתי לנצח)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאדם שמצא דבר קודם שהבעלים התייאשו ואין לו דרך להגיע לבעלים הרי הוא חייב לשמור את החפץ עד שיבוא אליהו,\r\nאך כל זה בחפץ שאינו מצוי בשוק. אבל אם החפץ מצוי בשוק מסתבר שהבעלים מעדיף לקבל כסף במקום החפץ, מאשר לקבל חפץ שעם השנים יבלה יותר ויותר.\r\nלכן עליך לשום כמה החפץ שווה לרשום את הפרטים הידועים לך על הטרמפ, איך היה נראה וכדו. ולשמור את הרישום במקום משתמר (ניתן לשמור בדרייב) ואם ביום מן הימים תגיעו אחד לשני תשלם לו.\r\nואז מותר לך לעשות במצית כרצונך.\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-05-01T15:10:58Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:24:33.506Z",
      "filename": "2025-12-אבידה-שאין-דרך-להגיע-לבעליה.143075.html"
    },
    {
      "id": "143080",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143080",
      "title": "האם מותר לאכול בשר שהגיע ע\"י שליח גוי",
      "question": "שלום לרב.\r\nאני חייל במילואים. מי שמביא לנו את האוכל זה הסיור שהוא על טהרת הבדואים. האם ניתן לאכול את הבשר שהם הביאו? האם זה משנה אם יש כיסוי אחד כגון חמגשיות של קייטרינג (ראיתי שי\"א שבגוי מספיק כיסוי אחד) או אם אין שום כיסוי כגון שמביאים אוכל בתבניות.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nלכתחילה יש לעשות השתדלות שהאוכל יגיע ע\"י יהודי. אולם בדיעבד ניתן להקל בנידון השאלה ולאכול את המאכלים שהובאו על ידי הסיור.\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה בשו\"ע (יו\"ד סי' קי\"ח סע' א') נפסק: \"יין ובשר וחתיכת דג שאין בו סימן, שהפקיד או שלח ביד גוי, צריך שני חותמות. אבל יין מבושל וכו' וכל שאיסורו מדברי סופרים מותר בחותם אחד\". ולכן בנידו\"ד שאין ב' חותמות אין לשלוח אוכל ע\"י גוי לבדו באופן שאין פיקוח ומעקב אחריו. עם זאת אף שלכתחילה יש לדרוש שישלחו את האוכל ע\"י יהודי, מכל מקום אמנם אם אין דרך אחרת ניתן להקל בנידו\"ד מכמה טעמים.\r\n\r\nראשית, שהרי מבואר בשו\"ע (יו\"ד סי' קי\"ח סעי' י'), שאם אין לגוי הנאה להחליף את הבשר, לא חוששים שהגוי החליף את הבשר. כלומר החשש בדין זה הוא, שהגוי יחליף את המאכל המשובח של ישראל במאכל שלו כדי להרוויח. וממילא במקום שאין לגוי הנאה כזאת, ניתן להקל. אולם נראה שאין לסמוך על היתר זה לבדו, כיון שבכל מקרה יש לדון לגופו אם אכן המאכל שנשלח הוא ברמה ירודה יותר ממאכלי הגוי.\r\n\r\nכמו כן יש לצרף לכך, כאשר מדובר במקום שהרוב יהודים והגוי חושש לפתוח כיון שיכולים להלשין עליו או לתפוס אותו (יעויין בשו\"ע שם  סע' ז', ערוה\"ש שם סע' כ\"ו) בפרט כשמדובר בצבא שמקפידים על כל ענייני הכשרות ומפקחים על כך והוא עלול להיתפס בקלות ולהפסיד עבודתו. כמובן שיש להקל אם מדובר בקופסא חתומה של קייטרינג (שנארזו בצורה הרמטית וניתן להבחין אם נפתחו ולא ניתן להחזיר למצב הקודם) ויש עליהם סימן כשרות.\r\n\r\nבנוסף, אם הישראל יודע איך נראה נראה המאכל ובנוסף יש כיסוי מיוחד, יתכן שזה נחשב כחותם אחד שהתירו בדיעבד (ראה כה\"ח שם סקי\"ז). ואף שיש חולקים בזה, ניתן לצרף זאת להנ\"ל.\r\n\r\nבברכה רבה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-04-18T03:16:24Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:25:13.938Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לאכול-בשר-שהגיע-ע-י-שליח-גוי.143080.html"
    },
    {
      "id": "143081",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143081",
      "title": "משכורת שהושארה אצל אחר - האם נחשב ששולמה?",
      "question": "חברה בעלת 2 שותפים .\r\nאחד מהם הזמין אותי לעבוד , סוכם על מחיר . בסיום העבודה לא לקחתי את הכסף , והוא הושאר על ידי מזמין העבודה אצל השותף שלו . בדיעבד התברר שהשותף השני השתמש בכסף הזה לצרכיו , למרות שהיה במעטפה סגורה ולא שייך לו .\r\nכיום זה שהזמין אותי לעבוד טוען אני שילמתי , זה כבר לא ענייני , תשבור את הראש איתו.\r\nאני טוען זה מריבה של השותפים ולא שלי .\r\n היכן הצדק?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכדי לענות על שאלה זו באופן מבורר יש לשמוע את שני הצדדים לכן עליכם לפנות לרב מוסכם ולקבל עליכם שתעשו על פי דבריו, ולהעלות בפניו את השאלה.\r\n\r\nבאופן כללי,\r\nאדם שחייב לחברו כסף עליו להביא לו את הכסף וכל עוד הכסף לא הגיע אליו הוא לא נפטר מהחיוב.\r\nאם אמרת למזמין העבודה להניח את הכסף ביד השותף, אם אכן הוא הניח בידו הוא נפטר מהחוב. \r\nעיין בשו\"ע חושן משפט (סימן קכא) שם יש אריכות וחילוקים מתי השולח חובו על ידי שליח נפטר ומתי לא.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-05-06T23:26:58Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:25:22.037Z",
      "filename": "2025-12-משכורת-שהושארה-אצל-אחר-האם-נחשב-ששולמה.143081.html"
    },
    {
      "id": "143084",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143084",
      "title": "מכירת חמץ פעמיים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nמה עושים עם בטעות החמץ נמכר פעמיים.\r\nאחד בבית הכנסת והשני בטופס דיגיטלי באינטרנט.\r\nהאם המכירה כשרה ללא חשש או עלי לעשות משהו בנידון?\r\nתודה רבה\r\n וחג שמח וכשר\r\n",
      "answer": "שלום רב.\r\nיש תוקף רק למכירה הראשונה.\r\n\r\nהרחבה:\r\nהנה כיום הנוהג לתת לרב הרשאה למכור את החמץ עבורנו, ואם כן בנידון השאלה החמץ נמכר לרב שמכר תחילה את החמץ לגוי. בכל מקרה החמץ מכור ממה נפשך או דרך הרב או דרך הטופס שנשלח באינטרנט, שהרי יש אומדנא ברורה שרצית למכור את החמץ כדבעי אלא שבטעות כתבת שתי הרשאות. אך אין בכח ההרשאה השניה לעקור את הראשונה. יש לציין שיש עדיפות מסויימת למכור את החמץ דרך הרב ולא דרך האינטרנט, וכבר היו תקלות במכירות שנעשו דרך האינטרנט אך ודאי שאין לשלול אפשרות זאת ויש בכך סיוע גדול למי שמתקשה להגיע בפועל אל הרב.\r\n\r\nפסח כשר ושמח,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-04-22T00:05:00Z",
        "upvotes": 122
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:25:46.924Z",
      "filename": "2025-12-מכירת-חמץ-פעמיים.143084.html"
    },
    {
      "id": "143088",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143088",
      "title": "שאלה לפסח",
      "question": "‏האם אפשר לאכול כמה ימים לפני ערב פסח ,,אוכל שכשר לפסח פסח לדוגמא לחמניות לפסח מקמח מצה?",
      "answer": "אכילת קמח מצה אפוי אסורה בערב פסח. \r\nרבים נהגו להימנע מאכילת קמח מצה כבר מתחילת חודש ניסן, ויש שכבר מפורים, אך כאמור - מנהג. \r\nקמח מצה מבושל - רבים הקלו, בוודאי לפני ערב פסח.\r\nאוכל כשר לפסח, שאינו כולל קמח מצה - מותר באכילה לפני פסח. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-19T14:41:31Z",
        "upvotes": 322
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:26:10.803Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לפסח.143088.html"
    },
    {
      "id": "143094",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143094",
      "title": "מסע \"דרך סנטיאגו\"",
      "question": "שלום רב,\r\nיש בספרד מסע מפורסם שהרבה אנשים מקומיים ואפילו ישראליים באים לעשות אשר נקרא \"דרך סנטיאגו\", הליכה של כמה ימים ויש כל מיני מסלולים מספרד, פורטוגל וצרפת.\r\nמסע זה היה נוצרי במקור (ועדיין חלק מן אנשים שעושים אותו על רקע הדתי) בא מגיעים בסוף לכנסייה בעיר סנטיאגו שבספרד.\r\nהאם לבצע מסלול כזה, גם אם לא נכנסים לכנסייה בסוף המסלול נחשב כעבודה זרה?",
      "answer": "אם עורכים אותו בהיבט פולחני - אסור;\r\nאם עושים ממש אותו מסלול, ולא בהיבט פולחני - אינו ראוי, אך גם אינו אסור;\r\nאם עושים אותו בשינויים, ובוודאי בשינויים משמעותיים - אין מניעה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-19T14:46:02Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:26:53.558Z",
      "filename": "2025-12-מסע-דרך-סנטיאגו.143094.html"
    },
    {
      "id": "143096",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143096",
      "title": "כאבי ראש בגלל כיסוי ראש",
      "question": "היי כבוד הרב. לקחתי על עצמי לפני כמה חודשים את מצוות כיסוי הראש..\r\nמאז אני סובלת כאבי מיגרנה קשים מאוד שמקשים עליי לתפקד, גם אחרי שאני מורידה את הכיסוי ,הראש שלי כואב מאוד ואני לא מתפקדת בבית לא מצליחה לחשוב אפילו. זה מביא אותי לתסכול כל כך , ואני הרי יודעת שאין רב שיתיר לי ללכת בלי כיסוי , או עם חלקי . זה מביא אותי למצב של תסכול , עצבות והרבה מחשבות של אנטי ומרמור כלפי המצוות והיהדות. אני שואלת את עצמי: זה מה שהשם רוצה שאני יסבול כאבים פיזיים כל ימי חיי? ניסיתי את כל הקשירות הוצאתי המון כסף על בובי כאלה ואחרים . פאה לא בא בחשבון כי אין לי כסף לקנות ולתחזק את זה.. ואני גם ספרדייה.\r\nמה עושים במצב כזה ? ",
      "answer": "שלום.\r\nא. יישר כוח על ההחלטה לכסות את הראש.\r\nב. תלכי בהדרגה: בבית, אל תלכי עם כיסוי ראש, אלא רק עם שיער אסוף, בגומיה או בדרך אחרת.\r\nג. רק כשתצאי לרחוב, תכסי,, עם מטפחת קלה,, שלא תכביד.\r\nד. כדאי שתלמדי, מהי המעלה לאשה, שראשה מכוסה. זו עטרה לראשה!\r\nכשתסכימי בליבך לכיסוי, יחלפו כל הכאבים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-07T00:34:12Z",
        "upvotes": 191
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:27:09.715Z",
      "filename": "2025-12-כאבי-ראש-בגלל-כיסוי-ראש.143096.html"
    },
    {
      "id": "143100",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143100",
      "title": "תחביב אלקטרוניקה והדפסה במדפסת בחול המועד",
      "question": "שלום הרב \r\nא. יש לי תחביב להתעסק באלקטרוניקה ולבנות כול מיני דברים. אני לא יודע אם זה נחשב מעשה הדיוט כי לא כל אחד יכול לעשות את זה. אבל אני לא מקצועי. זה רק תחביב?\r\nב. האם מותר להדפיס במדפסת תלת מימד?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אין להתעסק בכל זה במועד. מותר להתעסק רק במלאכת הדיוט ורק לצורך המועד (שו\"ע תקמה ד-ה). התעסקות באלקטרוניקה אינו נחשב מלאכת הדיוט אלא מלאכת אומן. כמו כן אין זה נחשב 'לצורך המועד' (אף שיש לך אולי קצת צורך להתעסק בכך). רק לילדים הקילו לצייר ציורים וכדומה מכיון שדרך ציורים אלו להיזרק אחר זמן קצר (שש\"כ טז כח).  \r\n\r\nב. אין להדפיס במדפסת תלת מימד. יש אומרים שהדפסה במדפסת נחשבת מעשה אומן. ונראה שעיקר ההלכה שהיא נחשבת מעשה הדיוט ומותרת לצורך המועד (יביע אומר ח\"ח סי' מח, ועי' פסקי תשובות תקמה ב). אמנם זה בהדפסה פשוטה של דף. מסתבר שמדפסת תלת מימד נחשבת מעשה אומן. ועוד שמן הסתם לא מדובר על צורך המועד כנ\"ל. \r\nכל טוב!   \r\n\r\nהרחבה:\r\nבעניין מדוע לא נאמר שתחביב להתעסק באלקטרוניקה נחשב כצורך המועד כתב לי הגר\"ש הירש:\r\n\"נראה לי שההיתר הוא רק במי שממש צריך את זה, וכמו שהתירו לילדים, ולא במי שזה סתם נחמד לו, שאם לא נאמר כן בטלה כל מלאכת חול המועד שכל מי שעושה איזה מלאכה שמח בזה. ועוד שיש לחלק שאם נהנה מעצם המלאכה שאסרה התורה לא הותר, ורק בטיול שמותר מצד עצמו הותר לו גם לעשות מלאכה לצרכו\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-23T20:46:51Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-26T17:27:36.061Z",
      "filename": "2025-12-תחביב-אלקטרוניקה-והדפסה-במדפסת-בחול-המועד.143100.html"
    },
    {
      "id": "143102",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143102",
      "title": "המשך - דבר שבקדושה כשיש ספק ריח צואה",
      "question": "תודה על התשובה. ומה אם הצואה לא הוצאה מהחדר אלא הונחה בחדר בכלי סגור, וגם אני בוזקת מלח על הצואה (המלח משמיד את החיידקים) באופן שאינני מרגישה את הריח בחדר. ופה השאלה כפולה:  גם הצואה בחדר, וגם שאני כבר רגילה ואולי באמת יש ריח ואינני חשה בו כי התרגלתי.\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמכיון שהצואה בכלי סגור ואת לא מריחה ריח רע אין שום בעיה להתפלל (שולחן ערוך פז ג). את לא צריכה לחשוש שאולי יש ריח רע שאת לא מרגישה. \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-15T11:53:06Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:19:19.554Z",
      "filename": "2025-12-המשך-דבר-שבקדושה-כשיש-ספק-ריח-צואה.143102.html"
    },
    {
      "id": "143105",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143105",
      "title": "ברית מילה נוספת במסגרת תהליך הגיור הצבאי",
      "question": "שלום כבוד הרב , נולדתי בתור גוי אבל עשיתי ברית מילה.\r\nאני מעוניין לעבור גיור צבאי , ומעניין אותי לדעתי האם אצטרך לעבור ברית מילה נוספת.\r\nתודה רבה כבוד הרב. ",
      "answer": "כאשר עושים ברית מילה, עושים הטפת דם בלבד, דבר קל בקושי מרגישים. \r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-02T17:25:33Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:19:43.819Z",
      "filename": "2025-12-ברית-מילה-נוספת-במסגרת-תהליך-הגיור-הצבאי.143105.html"
    },
    {
      "id": "143110",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143110",
      "title": "לוח המולדות וזמני קידוש הלבנה רק לארץ או גם לחו\"ל",
      "question": "שלום וברכה \r\n\r\nמצאתי על האתר את לוח המולדות שמצביע על פרטים שונים.. זה ממש נפלא. \r\n\r\nאני גר בדרום צרפת, אני רוצה לדעת אם כל הפרטים של הלוח מתאימים לכול בכל רחבי תבל.\r\n\r\nהאם המולד וסוף זמני קידוש הלבנבה הם שווים גם לארץ וגם לחו\"ל\r\n\r\nתודה על תשובתך\r\n\r\nשבת שלום",
      "answer": "שלום וברכה!\r\nששמחים לשמוע שהאתר מועיל לך.\r\n\r\nשים לב שאתה יכול לבחור זמנים שמתאימים לעיר מסוימת. \r\nאם בחרת עיר שקרובה לעיר שאתה גר בה ואין הפרשי גובה משמעותיים - הפרטים מתאימים גם לך.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה. \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-05-02T15:20:35Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:20:12.156Z",
      "filename": "2025-12-לוח-המולדות-וזמני-קידוש-הלבנה-רק-לארץ-או-גם-לחו-ל.143110.html"
    },
    {
      "id": "143111",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143111",
      "title": "אחריות הורה לאחר חתונה",
      "question": "שלום רב, \r\nרציתי לשאול האם אני יכול לעזור לבתי כספית לאחר שהתחתנה. ללא אישור בעלה?\r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום רב\r\nאם האישה היא עצמאית ויש לה כסף עצמאי משום שכך בני הזוג הסכימו אז מצד הדין הממוני מותר. זה מוגדר אישה שנושאת ונותנת בתוך הבית. אולם כעיצה זה לא הסדר והדרך הנכונה. כדאי שלא יהיו סודות מעין אלו בין איש לאישה. רק במקום שהבעל לא ממלא את מחויבותו לאישתו במקרים חריגים יש לנהוג בדרך זו. \r\nכל טוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-07T22:03:40Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:20:20.317Z",
      "filename": "2025-12-אחריות-הורה-לאחר-חתונה.143111.html"
    },
    {
      "id": "143113",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143113",
      "title": "בעניין גמירות הדעת במכירה",
      "question": "ראיתי את תשובתו של הרב בעניין מכירת חמץ השנה. למיטב הבנתי, ויתקן אותי הרב באם אני טועה, כוונת הרב היא להעיר בדיני מקח וממכר, שכאשר אדם מוכר וישנה \"אומדנא דמוכח\" שאין בכוונתו האמיתית למכור - המכירה לא חלה. וע\"פ הרמ\"א בחו\"מ רז/ד.\r\nומצאתי בשו\"ת התעוררות תשובה, ח\"ב סימן קלט, שמתייחס למקרה דומה מימי מלחמת העולם הראשונה, אל מול שואל שהביא סברא זו ממש. וענה לו שם בתרתי. (א) שאמנם מחדש הרמ\"א שע\"פ אומדנא דמוכח ניתן להוסיף תנאי בדבריו, אך לאמוד בדעתו שכלל לא התכוון למכור לא ניתן, שהיא אומדנא נגד מעשיו המפורשים. (ב) שמסתמא כן גומר דעתו במכירה, שהרי אם לא יכוון למכור באמת - יעבור על בל יראה ובל ימצא, ואף לאחר הפסח ייאסר מדרבנן. וכדין מכירה בדבר מועט, שכדי להפקיע איסור חמץ - גמר ומקני.\r\nואם המכירה חלה הלכה למעשה, והממון יצא בדיינים - אם יתבענו הגוי - מדוע שיהיה אסור למוכרו בפסח?\r\nאשמח לתשובה מכבוד הרב, בברכת פסח כשר ושמח.",
      "answer": "יש לי גם הסבר אחר, הרב המוכר לגוי לא מוסיף על הכתוב בשטר.\r\nבשטר לא הוזכר שום תנאי\r\nהגוי לא מודע כלל לבעיה וקונה הכל בקניין גמור\r\nאך בכל זאת המוכר עובר על איסור כי לא התכוון למכור.\r\nהדבר דומה למי שהתכוון לאכול חזיר ועלה בידו טלה. הוא צריך כפרה (סוף קדושין) ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-05-31T14:43:23Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:20:36.428Z",
      "filename": "2025-12-בעניין-גמירות-הדעת-במכירה.143113.html"
    },
    {
      "id": "143114",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143114",
      "title": "חוסר בקשר אחרי החתונה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני נשוי + שלושה כבר 21 שנה, הכרתי קולגה לעבודה שגם נשואה + 3, נוצרה בנינו חברות טובה מאוד, אוזן קשבת, הדדיות, וכו כל מה שלצערי חסר לשנינו במידה מסויימת בבית. אישתי מאוד עסוקה בלבנות את הקריירה שלה וכמו כן בעלה, ושנינו תומכים, שנינו יודעים שזה אסור, ורק צרות יביא, אך שליטה על הלב קצת קשה, לא עלינו שום שלב ועצרנו עד כדי כך שאני יצאתי מהמקום שבו הינו נפגשים כל בוקר, אך עם זאת מרגיש חוסר, ריקנות, כאב, של חברה של אוזן קשבת שאין לי אולי יש אך לא מצליח להגיע אליה, אשמח אם תתן לי כיוון עצה איך מתקדמים מכאן? אני פשוט מבולבל לגבי המערכת יחסים שלי עם אישתי. מרגיש שלא טוב לי ",
      "answer": "שלום רב\r\nכפי שכתבתי שזו הזדמנות משמים לחתור לשינוי בתוך הבית.\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-07T22:42:58Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:20:44.612Z",
      "filename": "2025-12-חוסר-בקשר-אחרי-החתונה.143114.html"
    },
    {
      "id": "143116",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143116",
      "title": "העברת תפילין למי שאין לו באמצע התפילה",
      "question": "שלום הרב, יש לי כמה שאלות.\r\n1. במקרה שלאחד מהמתפללים אין תפילין והוא מבקש ממני שאשאיל לו את התפילין שלי, מתי הזמן בו ראוי לחלוץ את התפילין ולהביא לו? האם צריך לחכות עד ובא לציון כמו בכל פעם שיש שעת הדחק ואני ממהר, או שבמקרה כזה כיון שאני מעביר את התפילין למישהו אחר אני יכול לחלוץ את התפילין מיד לאחר תפילת שמונה עשרה שלי? (ראיתי דעה שלכתחלה צריך לחכות לסוף התפילה ממש ורק אז להעביר לו את התפילין ושהוא ילך להתפלל במניין אחר, האם אכן כך ראוי לנהוג? בדרך כלל נראה לי שאין זה ריאלי לבקש ממישהו שילך להתפלל במניין אחר, וזה עלול לגרום לו לא להתפלל כלל. אך אף אם אני יודע שהוא ילך להתפלל במניין אחר אם אגיד לו, האם כך ראוי לנהוג לכתחלה?)\r\n2. מצד המתפלל מחוסר התפילין, איפה לכתחילה הוא צריך לחכות בתפילה לתפילין? האם הכי טוב לחכות בין ישתבח ליוצר? אם כן, האם צריך להימנע מלענות ל\"ברכו\" כיון שאם אינני טועה זה נחשב כאילו כבר התחלתי את יוצר?\r\nאולי עדיף לחכות ב\"השם אלקיכם אמת\" או ב\"תהילות\" אע\"פ שהוא לא יוכל לברך בזמן הזה?\r\n3. שאלה נוספת שעלתה היא שבבית הכנסת יש תפילין למקרים כאלה, אלא שהמתפלל שהיה צריך תפילין הוא שמאלי. הסתפקנו האם עדיף שיניח את התפילין של בית הכנסת הפוך (עם הקשר לכיוון הלב) כיון שעדיפה תפילה במניין על פני הנחת תפילין כך שהמעברתא תהיה בצד הכתף, או שמא עדיף שיניח תפילין של שמאליים ויתפלל ביחידות. \r\nהאם הכי טוב יהיה לקחת את התפילין של ביה\"כ ולהפוך את הקשר שיהיה קשר של שמאליים? אם אינני טועה יש בכך בעיה שלדעת האבני נזר זה ייחשב קשר שאינו של קבע ולא יוצאים בו ידי חובה.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. מעיקר הדין מספיק להניח תפילין בזמן קריאת שמע ותפילה (שו\"ע כה ד, וכן בשו\"ע לז ב). אמנם נהגו לכתחילה שלא לחלוץ את התפילין לפחות עד אחר קדושת ובא לציון (שו\"ע כה יג), אך כאשר החבר מחכה לתפילין נכון להשאיל לו את התפילין מיד לאחר שמונה עשרה כדי שלא לעכב אותו. \r\n2. חז\"ל אמרו שאין לקרוא קריאת שמע ללא תפילין שהרי זה כמעיד עדות שקר בעצמו (ברכות יד:). המגן אברהם (סו יב) הסתפק מה הדין כאשר אין לאדם תפילין ויקבל תפילין רק לאחר שהציבור יתפללו. האם עדיף שיתפלל עם הציבור ללא תפילין או שעדיף לחכות עד שיביאו לו תפילין ורק אז יאמר קריאת שמע ותפילה. למסקנה כתב שעדיף להפסיד את התפילה במניין כדי לומר קריאת שמע ותפילה עם תפילין. וכן פסק המ\"ב (ס\"ק מ). אך יש מקום לסמוך על הפוסקים הסבורים שעדיף להתפלל במניין אף ללא תפילין (מנחת יצחק ח\"ב סי' קז).\r\nלפי זה נראה שטוב שהחבר יחכה לאחר ברכת אהבה רבה לפני שמע, וכשיקבל את התפילין יברך עליהם ויתחיל קריאת שמע (ראה שו\"ע סי' סו סע' ב, ומ\"ב סי' סו ס\"ק מ). ואם החבר רוצה להתפלל עם הציבור שמע ישראל ושמונה עשרה בלי תפילין, בפרט אם הוא לחוץ ולא יכול להמתין - הוא רשאי לעשות כן, ואחר כך כשיקבל תפילין מחברו, יקרא איתם קריאת שמע.\r\n3. יהפוך את התפילין כך שהקציצה תהיה לצד הכתף והמעברתא לצד היד (ביאור הלכה כז ג).\r\n \r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-15T15:14:37Z",
        "upvotes": 391
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:21:00.832Z",
      "filename": "2025-12-העברת-תפילין-למי-שאין-לו-באמצע-התפילה.143116.html"
    },
    {
      "id": "143117",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143117",
      "title": "בני עקיבא",
      "question": "איפה כתוב שאם באים להשפיע יש סייעתא דשמיא שלא להיכשל?\r\nוכתוב בגמרא שההולך למקום שבו נשים מגלות שוקיהם בנהר נקרא רשע ורק אם אין לו ברירה רשאי לעבור וכמובן בלי להסתכל",
      "answer": "שלום רב\r\nכך שמענו מהרב צבי יהודה זצ\"ל. נראה שבגדר ההלכתי אולי זה גם כלול באין דרכה אחרינא. למי שלא משפיע הוא לא מבין זאת. אולם למי שערב לאחרים ומה שקורה לאחרים זה כאילו קורא אצלו זה נחשב שאין דרך אחרת. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-07T22:41:25Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:21:08.951Z",
      "filename": "2025-12-בני-עקיבא.143117.html"
    },
    {
      "id": "143119",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143119",
      "title": "שעון חכם",
      "question": "צריך לנקות לפסח שעון חכם?",
      "answer": "שלום\r\nמקום שאין מכניסים בו חמץ לא צריך  בדיקה.\r\nכמו כן כלים ומכשירים שיהרסו אם יבדקו אותם מחמץ יש למכור לגוי ולא לקלקל אותם.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-21T15:30:29Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:21:25.141Z",
      "filename": "2025-12-שעון-חכם.143119.html"
    },
    {
      "id": "143121",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143121",
      "title": "האם חייבים להביא ילדים לעולם?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני לא מעוניינת להביא ילדים לעולם מהרבה סיבות ואני נמצאת בקונפליקט גדול,\r\nקראתי וחקרתי על זה הרבה ואני מבינה מאוד את המשמעות והחשיבות של הבאת ילדים לעולם ומצוות פרו ורבו וכמה שזה חשוב לעולם ולאלוקים וכו.\r\nאבל אני חושבת שאני לא מסוגלת להביא ילד, ויותר מזה אני חושבת שהבאת ילד לעולם ככה זה עוול כי הוא פשוט יהיה מסכן ואני אהיה מסכנה, אין לי שום עניין בזה.\r\nיש מצב שזה לא חלק מהתפקיד שלי בעולם ושלא בשביל זה באתי לעולם?\r\nכי הרי רוב האנשים בעולם מקיימים את זה ומביאים ילדים לעולם אז הם כבר \"דואגים\" לחלק הזה ולהמשכיות העולם.\r\nאני אשמח מאוד אם תוכלו לעשות לי סדר בראש בעניין הזה.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום.\r\nאשה, רווקה, איננה מצווה להביא ילדים לעולם!\r\nלכן אין עליה מצווה להתחתן.\r\nאבל אשה נשואה, בעלה חייב להביא ילדים לעולם. לכן היא חייבת להיות שותפה איתו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-07T00:36:45Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:21:41.362Z",
      "filename": "2025-12-האם-חייבים-להביא-ילדים-לעולם.143121.html"
    },
    {
      "id": "143124",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143124",
      "title": "ללמוד אחרי הסדר עד שתחטפנו שינה או לשחק עם ילד יתום?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהאם חובה ללמוד הלכות פסח \"עד שתחטפנו שינה\"?\r\nאם חובה, אז מה לעשות במקרה שמשפחתי רוצים שאשחק עם בן דוד שלי (שבא לפעמים בחגים), כי אבא שלו נהרג השנה והם אמרו שזה מצווה גדולה יותר...\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nעל פניו הדבר המושלם היה להציע לבן דוד שלך להצטרף אליך ללימוד מעניין בנושא סיפור יציאת מצרים על פי המדרשים וכו. אך כנראה ההורים שלך מכירים את הבן דוד שלך שבמצב העכשווי שלו לא נכון להציע לו להצטרף ללימוד, אלא יותר נכון לתת לו הרגשה טובה ונעימה בביתכם. לכן מצוה עליך להקשיב להורים. בכך שתשחק עם הבן דוד היקר שלך אתה תקיים מצוות כיבוד הורים, ועוד מצוות נוספות, כגון מצוות 'ואהבת לרעך כמוך', והמצווה לשמח יתומים בחג (ראה שו\"ע תקכט ב). \r\nבכלל יש לציין שאין חיוב גמור לעסוק בסיפור יציאת מצרים לאחר ליל הסדר, אלא שזה הדבר הנכון והראוי, ולכן מי שיכול והוא לא עייף מדי ואין לו מניעות צדדיות צריך לספר ביציאת מצרים עד שתחטפנו שינה. אך אין זה מצווה כמו מצוות אכילת מצה ומרור שחייבים בכל אופן לקיים.  \r\nחג שמח! \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (תפא ב): \"חייב אדם לעסוק בהלכות הפסח וביציאת מצרים, ולספר בניסים ובנפלאות שעשה הקדוש ברוך הוא לאבותינו עד שתחטפנו שינה\". \r\nאמנם נראה שאין חובה גמורה. בכלל יש לדעת שלא כל פעם שכתוב \"חייב\" מדובר על חובה גמורה, ראה למשל ביאור הלכה (סימן רנ, סע' א ד\"ה 'ישתדל'), וכן ביאור הלכה (תרצה סע' ב, ד\"ה 'חייב איניש'). וכעין זה ראה מ\"ב (סי' ש, ס\"ק ב) לעניין הלשון \"לעולם\", ובשו\"ע הרב (המובא בשער הציון ס\"ק ח). וכעין זה ראה בתורה תמימה (בראשית כז ב, ויקרא יט קכג) לעניין הלשון \"אסור\". ואכמ\"ל.\r\nכאן נראה שלא מדובר בחיוב ממש אלא חלק מדין \"כל המרבה לספר ביציאת מצרים הרי זה משובח (חק יעקב סי' תפא ס\"ק ב, בשם הרא\"ש).    \r\n \r\nעל כן יש להקשיב להורים. אין זה דומה למה שנאמר בשולחן ערוך (רמ טו): \"אמר לו אביו לעבור על דברי תורה, בין מצוַת עשה בין מצוַת לא תעשה, ואפילו מצווה של דבריהם – לא ישמע לו\". כאן אתה לא עובר על דברי תורה. \r\nוראה בהליכות שלמה פורים (עמ' שמב) שאם ציוהו האב שלא ישתכר בפורים - ישמע לו. \r\nבכלל יש לדעת כלל גדול שלפעמים מוטל עלינו לוותר כביכול על הרוחניות שלנו בשביל לעשות חסד עם אחרים. יש לכך הרבה מקורות בדברי רבותינו. אזכיר כאן שני סיפורים שקשורים לעניננו:\r\n\r\nא. בספר מועדי הראי\"ה (עמ' 303) מובא שמושל ירושלים ביקש להיות נוכח בליל הסדר של מרן הראי\"ה קוק זצ\"ל. על כן הרב קוק ביקש מהרב הנזיר (אף שהיה כידוע איש קדוש) לשבת ליד המושל ולהנעים לו את זמן ישיבתו בשיחה על חכמת יוון, אף שהדבר לא היה נוח כלל לרב הנזיר. אמנם יצוין שאחר כך הרב קוק פיצה את הרב הנזיר ולמד איתו כל הלילה קטעי זוהר מופלאים על שיר השירים וכו.\r\n\r\nב. מרן הראי\"ה קוק סיפר ששמע מאדם שהיה מתארח בקביעות בליל שבת אצל ר' נחום מהורדנא (רבו  של החפץ חיים). ר' נחום היה מגיע באיחור משום שהיה מתעסק בגמילות חסדים ובפדיון שבויים, ובמיוחד בעזרה לחיילים היהודים. אמר ר' נחום לאותו אורח שהרב הקדוש הרב זיסקינד בעל יסוד ושורש העבודה היה בא בערב שבת קודש מהמרחץ בבגדי לבן ומתיחד בחדר וקורא שיר השירים ממגילה קדושה שכתב הוא בעצמו בקדושה וטהרה, וקורא בהתלהבות. בודאי היו באים מלאכים וחיות המרכבה לשמוע את קריאתו. ובכל זאת אם היה צריך לעשות איזה ענין לעזור לחייל יהודי היה מפסיק באמצע קריאתו ועוזב את המלאכים כדי לעזור ליהודי! (לשלשה באלול מילואים א). \r\n   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-21T23:59:38Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:22:05.726Z",
      "filename": "2025-12-ללמוד-אחרי-הסדר-עד-שתחטפנו-שינה-או-לשחק-עם-ילד-יתום.143124.html"
    },
    {
      "id": "143125",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143125",
      "title": "רחיצה בים בזמן ספירת העומר",
      "question": "האם יש איסור על להשתזף בים בזמן ספירת העומר?",
      "answer": "אין איסור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-04-21T12:08:41Z",
        "upvotes": 703
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:22:14.073Z",
      "filename": "2025-12-רחיצה-בים-בזמן-ספירת-העומר.143125.html"
    },
    {
      "id": "143128",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143128",
      "title": "פגיעה כדי להגן",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהיום פנה אליי גבר מבוגר והתחיל איתי, אני נראית מאוד צעירה והוא לא שאל לגילי, שאלתי בת כמה אני נראית לו והוא השיב ״צעירה״. אני באותו הרגע הרגשתי מאוד מוטרדת . הרי מדוע בן אדם יותר מבוגר פונה לבחורה שנראית לו מאוד צעירה, השבתי בתוקפנות (היו אנשים לידי) ואפילו הוספתי שזה קצת ״מגעיל״, אך כמה שניות לאחר מכן הרגשתי רע וחרטה שכך השבתי, אולי הוא מאוד חסר ביטחון ופגעתי בו. למרות שהרגשתי שאני מגנה על עצמי כי לא לעניין שגבר מבוגר יפנה לבחורה צעירה ויתחיל איתה זה מטריד בעייני. אך כל היום לא עוזבת אותי תחושת החרטה שאולי פגעתי והלבנתי את פניו. אני לא יודעת מי זה וכיצד לבקש סליחה או האם בכלל לחוש צער. כיצד אוכל לכפר על ההרגשה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nעברת חוויה לא קלה.\r\nאני לא יודעת מה בדיוק קרה ביניכם, האם הבעיה היחידה הייתה פער הגילאים ,או שהיה משהו לא תקין באיך שהוא התחיל איתך. אם לא היה, וזו רק שאלה של התנהגות לא מכבדת מבחינתך,\r\nאני מסכימה איתך שיש דרך יותר מכובדת לדחות את הפנייה אליך, כמו, ''אני לא מעוניינת בקשר,'' או התבטאות מהסוג הזה ,שהיא מצהירה על העמדה שלך בצורה ברורה ושקטה, ולא עוסקת באדם שפנה אליך.\r\nאבל היית נסערת ומוטרדת ולכן הגבת כפי שהגבת. רצית להגן על עצמך שזה מאוד חשוב.\r\nאם יש לך אפשרות להתנצל, אז אפשר להגיד משהו כמו זה.\r\n''הייתי מוטרדת מכך שפנית אלי, ולכן הגבתי כמו שהגבתי. התגובה הייתה לא מכבדת ואני מתנצלת על מה שאמרתי. אבל אני לא  מעוניינת בקשר איתך.\r\nאם אין לך אפשרות להתנצל כי אין לך דרך לפגוש אותו או להגיע אליו , אני מציעה שתכווני ב''סלח לנו'' בתפילת העמידה על זה שאולי פגעת בלי כוונה באדם הזה ושאת מקבלת על עצמך להיזהר יותר מכאן ואילך.\r\nוגם תודי לה' על כך שהוא נותן לך כוח לשמור על הגבולות שלך, שזה דבר חשוב ומבורך.\r\nכל החיים לומדים. .. ובזה תשתדלי להרפות מהנושא ולעבור הלאה.\r\nבתפילה וברכה לזיווג הגון במהרה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-05-02T19:48:51Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:22:38.451Z",
      "filename": "2025-12-פגיעה-כדי-להגן.143128.html"
    },
    {
      "id": "143129",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143129",
      "title": "לחם בפסח לילד אוטיסט",
      "question": "הילד שלי אוטיסט בן 6 \r\nאוכל כל בוקר וצהריים לחם בטוסט עם גבינה לבנה\r\nמעבר לזה אוכל רק אקטימל ומעדנים.\r\nבערב אוכל ציפס מטוגן  \r\nיש לו קושי עם מרקמים אז לא אוכל שום דבר אחר חוץ ממה שציינתי \r\nהלחם הוא מרכיב עיקרי בארוחות שלו, יש היתר לסיטואציה הזו להחזיק לחם בבית?? \r\nבאיזה מקרים יש היתר כזה?\r\nמציינת שוב שזה מרכיב עיקרי בארוחות שלו, הוא לא אוכל לחמנייה, פיתה ובטח שלא מצות \r\nאלא רק לחם פרוס . \r\n",
      "answer": "יש \"לחמניות\" כשרות לפסח הן עשויות מקטניות או מקמח תפ\"א\r\nאתם יכולים גם ללמוד איך לאפות אותן בעצמכם \r\nתרבו במעדנים וכדו'\r\nאך לחם רגיל הוא בל ייראה ובל יימצא!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-04-21T14:46:32Z",
        "upvotes": 187
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:22:46.774Z",
      "filename": "2025-12-לחם-בפסח-לילד-אוטיסט.143129.html"
    },
    {
      "id": "143130",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143130",
      "title": "קוראת בקלפים ותקשור עם מלאכים",
      "question": "מחוסר ידיעה הלכתי למתקשרת שעוסקת בתקשור עם מלאכים וקלפים (אמרה שרבנים אישרו לה(.\r\nהיא אמרה לי שמכתוב שבעלי ואני נתגרש.\r\nושבעלי בגד בי והיא אמרה גם שם מסויים של מישהי שהכרתי ולא היה לה דרך לדעת אותו.\r\nאני מאוד חוששת.\r\nהאם יש בדבריה אמת? גזירת גורל?\r\nאיך ניתן לתקן את המילים שלה שנאמרו?\r\nתודה מראש",
      "answer": "לא להאמין לשום מילה שאמרה ואין בזה שום גזירת גורל שיש לחשוש ממנה. אנחנו כולנו תלויים רק ביד ד' שהוא אוהב אותנו והוא שומר עלינו מכל רע. אבל הוא מנהיג אותנו גם לפי מעשינו לכן חשוב מאוד לשפר את התנהגותנו ואז בוודאי נזכה לשמירה חשובה. \r\nתשתדלי למצוא חן בעיני בעלך בדיבורים נעימים ולא ביקורתיים, להתלבש יפה לפניו ולהראות לו שאת אוהבת אותו ומצפה שגם הוא יחזיר לך אהבה. ובזכות זה תזכי לחיים טובים אמן. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-20T11:23:19Z",
        "upvotes": 218
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:22:55.142Z",
      "filename": "2025-12-קוראת-בקלפים-ותקשור-עם-מלאכים.143130.html"
    },
    {
      "id": "143132",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143132",
      "title": "טבעת נישואים שנים לאחר החתונה",
      "question": "היי טבעת הנישואים קטנה עליי,\r\nהאם אוכל לרכוש אחת חדשה וזה ייחשב כטבעת הנישואים הראשונה ? ",
      "answer": "את יכולה לרכוש טבעת חדשה.\r\nולעשות כרצונך בטבעת הישנה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-02T17:34:43Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:23:11.337Z",
      "filename": "2025-12-טבעת-נישואים-שנים-לאחר-החתונה.143132.html"
    },
    {
      "id": "143135",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143135",
      "title": "בין דתי לדתלש מבולבל",
      "question": "שבוע טוב כבוד הרב\r\nאני בן 16 מגיע מבית דתי לאומי, המערכת יחסים שלי עם הדת תמיד הייתה מורכבת ולצערי לקחתי צעד אחורה, אני מאוד מחובר לה וברוך ה אני יכול לומר שאני מרגיש אותו בכל עת בחיי, מחובר לעיקרון התפילה ולדברים רבים נוספים. כיום איני שומר שבת( אולם לא מחלל שבת בפרהסיה) לא מחכה בין בשר לחלב, ובשבת אני הולך למנין מהיר ונמצא בחצי התפילה.( ביום רגיל מתפלל 2-3 תפילות במנין)\r\nשאלות\r\n אני מרגיש שאני מקבל לחץ רב מהסביבה דבר שמונע ממני להתחבר ואם לכתוב בצורה הכי גלויה לפעמים יותר מכך - אני מרגיש מבולבל אשמח להמלצות\r\nשאלות הלכתיות \r\nהסביבה פחות מודעת למצב בטח לא בבית ספר. בבית ספר יש זלזול עצום מצד התלמידים בתפילה והרוב הגדול של התלמידים לא מגיעים עליה. אני ברוך ה באמת מגיע כל יום ואני מוצא עצמי עולה חזן 4-5 תפילות בשבוע. האם יש בדבר בעיה? הרי אני לא כל כך יכול לומר למורים שאיני רוצה לעלות \r\nסליחה על החפירה מקווה שלא כתבתי הרבה מידי וגזלתי את זמנך\r\nתודה רבה ",
      "answer": "צהריים טובים צדיק. \r\n\r\nמחילה על העיכוב במתן התשובה. \r\n\r\nמדבריך ניכר שיש לך חיבור עמוק עם רבונו של עולם. \r\nכתבת 'ולצערי ...' 'מאוד מחובר לה' 'אני מרגיש אותו בכל עת בחיי' 'מחובר לעיקרון התפילה ולדברים רבים'. \r\n\r\nהבעיה שלך היא עם הלחץ הסביבתי. \r\n\r\nאני חושב שברגע שיש לך חיבור לקודש ורק הסביבה בהתנהגותה גורמת לך ירידה , כדאי לך לחדד לעצמך את הדברים. \r\nלמה שהתנהגות של אחרים תגרום לך להתרחק ממה שאתה מרגיש מחובר?!\r\nאתה לא מחובר לה' בשבילם ובגללם. אתה מחובר כי אתה מרגיש את הצורך והחיבור הזה במשך חייך. אם כן אין שום סיבה להתנתק מזה בגלל התנהגות קלוקלת של אחרים. \r\nאין לך סיבה להפסיד בגלל מעשים של החברה. \r\n\r\nאני חושב שככול שתפנים את העניין הזה , תהיה עצמאי יותר להיות מה שאתה באמת בלי תלות במעשים של אחרים וממילא גם הרגשתך הכללית תהיה טובה יותר. \r\n'אין לך בן חורין אלא מי שעוסק בתורה'. \r\n\r\nלגבי שאלתך לעלית חזן – כדאי שתתייעץ עם רב שמכיר אותך כגון רב השכונה, רב בית הכנסת, רב בית הספר וכדומה.\r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-05-17T10:48:12Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:23:35.831Z",
      "filename": "2025-12-בין-דתי-לדתלש-מבולבל.143135.html"
    },
    {
      "id": "143142",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143142",
      "title": "עליה להר הבית בערב פסח",
      "question": "שלום הרב, האם יש מניעה לעלות להר הבית בי\"ד בניסן אחר חצות היום, כאשר חל זמן חיוב קורבן פסח?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאין כל מניעה לעלות להר הבית בערב פסח אחר חצות.\r\n\r\nההלכה היא שמי שהיה יכול להקריב את הפסח ולא עשה זאת - ביטל מצוות עשה, ואם גם היה קרוב למקום - חייב כרת, ואם היה רחוק - פטור מן הכרת.\r\n\r\nמי שנמצא בערב פסח בקרבת מקום, אבל אין לו אפשרות מעשית להקריב את הפסח (כי אין מזבח, או מכל סיבה אחרת, ואינו יכול לתקן זאת בו ביום) - פטור מן הכרת. גם אם אנו נושאים באחריות לכך שלא נעשו ההכנות הדרושות, חיוב הכרת נאמר על מי שיש לו יכולת הביצוע בו ביום והוא נמנע במזיד לעשות את הדרוש כעת (כך דעת רש\"י ותוספות בפסחים סט, שאפילו טמא שהיה יכול להיטהר כמה ימים קודם והתעצל ולא עשה זאת, וכעת בהגיע ערב פסח הוא כבר לא יכול להספיק להיטהר, פטור מכרת).\r\n\r\nלגבי הגדרת 'דרך רחוקה' יש דעות שונות: יש שיטה שכל מי שמחוץ לעזרה, גם אם הוא בהר הבית, נחשב 'רחוק' ופטור מכרת (שיטת רבי אליעזר), ויש שיטות אחרות שמגדירות כ'קרוב' את כל מי שבירושלים ואף בסביבתה (וכן פסק הרמב\"ם). אין אף שיטה שמחלקת בין הר הבית לבין ירושלים.\r\n\r\nאם כן, אין כל מניעה לעלות להר הבית: המצווה להקריב את הפסח מוטלת גם על מי שרחוק. ואילו חיוב הכרת אינו קיים, משני נימוקים: משום שכרגע אין תנאים מספיקים להקרבת הפסח בו ביום, ומשום שהמעבר מירושלים להר הבית אינו מעבר מ\"דרך רחוקה\" ל\"קרובה\". \r\n\r\nלכל האמור ראו 'שערי היכל' על פסחים מערכה א, פד, וקנד.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-04-21T11:52:28Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:24:20.463Z",
      "filename": "2025-12-עליה-להר-הבית-בערב-פסח.143142.html"
    },
    {
      "id": "143150",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143150",
      "title": "מעבר בין שיטות קשירה של תכלת",
      "question": "שלום לרב,\r\n\r\nרציתי לשאול לגבי מעבר בין שיטות קשירת פתיל התכלת; \r\nמתי שגיליתי את חשיבות התכלת בימינו שאלתי רב איזו שיטה לקשור הוא אמר לי רמב\"ם. לאחר מכן אני לא זוכר מדוע(אולי שאלה נוספת שלי) אמר לי לשאול את המפעל של \"פתיל תכלת\" מה הרוב, המזכירה במוקד אמרה לי שרוב האשכנזים בארץ קושרים כשיטת הגר\"א ובארצות הברית רוב האשכנזים כתוספות. שאלתי את הרב ואמר לי לקשור גר\"א; עברו השנים והציציות התבלו וכעת אני רוצה לרכוש מחדש, מאז נתקלתי בשיעור בשמיעה(לא מצאתי אחרי זה, יִתכן ולא הייתי מרוכז) במשנ\"ב שמשמע ממנו שכשהיה תכלת היו נותנים שני פתילים בכנף (כתוספות) ובנוסף נתקלתי באר\"י שכתוב שם שמכנף אחד יוצאים שבעה פתילים לבנים ואחד תכלת (כרמב\"ם).\r\n\r\nעכשיו אני תוהה: האם חובה לי כאשכנזי ללכת כפי המשנ\"ב, או האם כדאי להמשיך איך שהתחלתי ולפי רוב האשכנזים בארץ, או לקשור כשיטתם של הרמב\"ם והאר\"י - מה גם שיתכן שרוב רובם של היהודים שעונדים תכלת קושרים בשיטת הרמב\"ם - וכך נראה.\r\n\r\nתודה רבה.",
      "answer": "תנהג כהרמב\"ם ( פ\"א הלכהו) והאר\"י והמגיד מישרים חוט אחד תכלת מתוך שמונה. האור שמח כותב על הרמב\"ם שהעיקר כמוהו.\r\nגדולי הפוסקים שחייבו ועודדו להניח פתיל תכלת כך נהגו - הגר\"ד ליאור שליט\"א שו\"ת דבר חברון יט,  הרב מאיר מזוז שליט\"א, הרב זלמן נחמיה גולדברג זצ\"ל.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-02T18:04:47Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:25:09.922Z",
      "filename": "2025-12-מעבר-בין-שיטות-קשירה-של-תכלת.143150.html"
    },
    {
      "id": "143153",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143153",
      "title": "הכשרת מקציף חלב",
      "question": "שלום הרב, \r\nהאם ניתן להכשיר לפסח מקציף חלב מכשיר המורכב מידית דרכה יוצא קיטור וקנקן מתכת(בדומה לפינגאן של פקל קפה) שהשתמשו בו בחלב שיבולת שועל (ולא רק חלב רגיל).\r\nבמידה וכן, כיצד?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "ב\"ה \r\nלהגעיל את מה שמתפרק, להעביר בפנים מים רותחים עם סבון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-21T14:06:12Z",
        "upvotes": 611
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:01:31.101Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-מקציף-חלב.143153.html"
    },
    {
      "id": "143154",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143154",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-26T16:01:39.246Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.143154.html"
    },
    {
      "id": "143162",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143162",
      "title": "גל סיכה ושפתון בטעמים",
      "question": "ע\"פ התשובה של הרה\"ג דב ליאור בעניין כשרות למשחת שיינים, האם גם מותר להשתמש בגל סיכה בטעמים (כגון דורקס) ללא כשרות ובפסח.\r\nהגל סיכה אינה מיועדת לאכילה ולרוב גם לא בולעים אותה (בדומה למשחת שיינים)\r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nגל לא נאכל ולא ראוי לאכילה זה כמו סבון שלא צריך כשרות לפסח. שפתון עם טעמים לכתחילה צריך כשרות לכל השנה ולפסח.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-22T06:12:52Z",
        "upvotes": 599
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:02:31.826Z",
      "filename": "2025-12-גל-סיכה-ושפתון-בטעמים.143162.html"
    },
    {
      "id": "143166",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143166",
      "title": "רעה תחת טובה",
      "question": "היי,\r\nאני מפחדת שהשבתי רעה תחת טובה.\r\nיש לי חברה שסידרה לי עבודה,\r\nוביום מן הימים שמעתי שניים מהעבודה שלי מדברים עליה לרעה (הייתי לדעתי חדשה בעבודה) ואומרים עליה שהיא דיכאונית. לא הוספתי רק אמרתי בסוף שהיא חברה שלי (ואולי שבגללה הצטרפתי לעבודה אבל לא בטוח),וכשאחרים שאלו אמרתי שחברה אחרת סידרה לי את העבודה הזאת כי לא רציתי שיחשבו שאני גם דיכאונית. ובכללי אני פחות התייחסתי יפה לחברה שלי אפילו שהיא הייתה שם בשבילי כל כך הרבה . התנצלתי אבל אני לא יודעת אם יש מחילה על כך. מה אפשרות לעשות ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nכל הכבוד על הרגישות המיוחדת והאמיתי כלפי החברה. באופן כללי, בלי להיכנס לפרטים במקרה הזה ספציפית, מה היה נכן לעשות ומה לא, נאמר שהכפרה על דברים מעין אלו , בין אדם לחברו היא אכן בקשת המחילה מהחברה וקבלת המחילה מהצד שלה. אוסיף ואומר שגם להבא, במקרה שלה ובמקרים דומים קבלי על עצמך לפעול לפי האמת שלך, ועשי כן. \r\nברכה והצלחה וכל טוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-05-15T09:19:59Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:02:55.285Z",
      "filename": "2025-12-רעה-תחת-טובה.143166.html"
    },
    {
      "id": "143167",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143167",
      "title": "בן זוגי מזה 4 שנים חוגג בנפרד ממני חגים",
      "question": "שלום לרב, יש לי שאלה:\r\nאני בת 21 ובן זוגי בן ה28 כבר 4 שנים יחד.\r\nאני בן אדם מסורתי ומאמין וככה גם הוא.\r\nכבר 4 שנים שכל חג גדול אנחנו עושים בנפרד. \r\nבן הזוג שלי תמיד מבין ורואה אותי ודווקא בעניין הזה הוא לא מסוגל. \r\nהחג חשוב לי, הביחד, הקרבה, האווירה, הברכות, האמונה, הלכידות של החג.\r\nובכל זאת בכל חג וחג הבן זוג שלי מעדיף לעשות חג עם המשפחה שלו\r\nבתירוץ שהמשפחה שלו הגרעינית קטנה אך כל חג הם חוגגים עם המורחבת.\r\nתמיד התפשרתי , וויתרתי עשינו בנפרד.\r\nכי זה לא חשוב לו כמו שזה חשוב לי.\r\nהדמעות שלי תמיד מטלטלות את עולמו, ודווקא הדמעות שנפלו לי מול העיניים שלו בנושא הזה לא מזיזות לו אף פעם. \r\nאני כבר לא מסוגלת לחגוג את החג בנפרד.\r\nאני מרגישה שזה מערער את המערכת יחסים שלי איתו.\r\nמרגישה שזה חסר לי.\r\nולא מצליחה לשחרר מזה.\r\nהוא בטענה שאנחנו עוד לא נשואים וכשנהיה נשואים זה יהיה אחרת.\r\nמה אוכל לעשות כדי לגרום לו להבין כמה זה חשוב לי ושהוא צריך להיות לצידי גם בחג כי גם אני חשובה.\r\nעם כל המשפחה המורחבת שלי אני מרגישה חזק את הבדידות בלעדיו ולא נהנית מעוצמת החג, מורידה דמעות בשולחן חג לעיני כולם כל פעם מחדש. \r\nמה אוכל לעשות?",
      "answer": "שלום רב\r\nמצער שלא עניתי בזמן. אבל באמת אי לי תשובה בשבילך. אני מבין אותו שכל עוד שלא התחתנתם יש דברים שאתם לא עושים ביחד. הוא לא מתכוין לפגוע בך. אולי זה ידחוף אתכם להקדים את החתונה... כל טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-07T22:47:54Z",
        "upvotes": 188
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:03:03.727Z",
      "filename": "2025-12-בן-זוגי-מזה-4-שנים-חוגג-בנפרד-ממני-חגים.143167.html"
    },
    {
      "id": "143175",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143175",
      "title": "נטילת כדורים בחג",
      "question": "שלום רב,\r\nאני בהריון ואני נדרשת לנטול: חומצה פולית 5 מג + פרנטאל (מולטי ויטמין), כיצד אני יכולה לדעת האם הכדורים כשרים והאם אני יכולה להמשיך לנטול אותם במהלך החג?\r\nתודה מראש",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nחומצה פולית רקח\r\nחומצה פולית סם און\r\nמאושרות.\r\nלרוב אפשר לדלג שבוע ולא לקחת ויטמינים.\r\nבעזרת ה' הריון ולידה בבריאות.\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-24T10:08:07Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:03:53.358Z",
      "filename": "2025-12-נטילת-כדורים-בחג.143175.html"
    },
    {
      "id": "143179",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143179",
      "title": "כשרות לפסח",
      "question": "שלום כבוד הרב, לצערי אני מעשן סיגריות, ולאחרונה עברתי לסיגריה אלקטרונית חד״פ של המותג האמריקאי MYL?.\r\nרציתי לדעת אם יש לזה כשרות לפסח, וכיצד אפשר לברר זאת,\r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאם מורגש טעם בפה צריך כשרות לכל השנה ולפסח.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-24T09:53:17Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:04:19.628Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-לפסח.143179.html"
    },
    {
      "id": "143183",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143183",
      "title": "מנהג שפיכת מים בפסח בחוץ",
      "question": "עשינו את ליל הסדר אצל אמא שלי,  ביצענו את המנהג שפיכת מים עם היין בליל הסדר ובעודה סאה לצאת לשפוך בחוץ \r\nגילינו  שבעלי בטעות הרים הכל ושפך בכיור \r\nמה עושים ??",
      "answer": "בשנה הבאה תעשו כפי שאתם נוהגים,\r\nעכשיו זה נעשה עם כוונות טובות.\r\nחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-26T15:17:42Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:04:51.961Z",
      "filename": "2025-12-מנהג-שפיכת-מים-בפסח-בחוץ.143183.html"
    },
    {
      "id": "143184",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143184",
      "title": "האם רק המרוקאים עושים בבלויה",
      "question": "אני לא יודע אם רק המרוקאים עושים בבלויה ?",
      "answer": "בעיקר יוצאי מרוקו, יתכן שגם נהגו כך במקומות נוספים בודדים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-26T14:52:32Z",
        "upvotes": 212
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:05:00.087Z",
      "filename": "2025-12-האם-רק-המרוקאים-עושים-בבלויה.143184.html"
    },
    {
      "id": "143186",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143186",
      "title": "שוכן עד מרום - הסיבה דוקא ליצחק ורבקה",
      "question": "בתפילת שחרית של שבת ויו\"ט (נוסח ספרד, אשכנזי) מופיעים השמות של יצחק ורבקה בתפילת שוכן עד באופן נסתר (ר\"ת). מדוע דוקא יצחק ורבקה, מדוע דוקא בקטע זה של התפילה? הרי מדובר בשחרית כנגד אברהם ויצחק כנגד תפילת מנחה?",
      "answer": "מראה שבתפילה יש דברים גלויים ונסתרים, ולכן החשיבות לשמור על הנוסח.\r\n(נמצא בכל הנוסחים גם הספרדי שמותיהם בצורה נסתרת)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-05T21:18:36Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:05:16.309Z",
      "filename": "2025-12-שוכן-עד-מרום-הסיבה-דוקא-ליצחק-ורבקה.143186.html"
    },
    {
      "id": "143187",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143187",
      "title": "השוני בפסוקי דזמרה של יום טוב (ושל שבת)",
      "question": "ישר כח גדול לרב על התשובה הנפלאה ועל הטעמים של השוני של פסוקי דזמרה וההוספות של שבת. אני מביא שוב את תמצית דברי הרב בהמשך. ושאלתי לשיטת האובדרהם, הרי אותם פסוקי דזמרה מופיעים גם ביום טוב, שאין בו לכאורה ענין של שבת ומתן תורה. ואם כן מדוע לא שינו את פסוקי דזמרה בין יום טוב לשבת? \r\nתמצית תשובת הרב:\r\nבשבת ויום טוב יש פנאי. באבודרהם (שחרית של שבת) הוסיף שתוספת המזמורים נועדה ליצור הבחנה בין השבת לחול, כדי לקיים את הפסוק \"ביני ובין בני ישראל אות היא לעולם\" (שמות לא), כלומר, שיהיה סימן מיוחד לשבת. ב. הבחירה במזמורים אלה מוסברת בלבוש (סי רפא ס\"א): התוכן של מרביתם עוסק בבריאת העולם, כגון \"השמיים מספרים כבוד א-ל\", שהסתיימה בשבת, או בשבח התורה, שניתנה בשבת, או בגאולת ישראל העתידית, שיזכו לה בזכות שמירת השבת. בחלקם יש טעמים מיוחדים אחרים שקשורים לרעיונות אחרים הגנוזים בשבת, כדלהלן.",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nהאבודרהם (שחרית של שבת)  עונה על שאלתך: \"והטעם שמוסיפין מזמורים אלו בשבת כדי להכיר בין שבת לחול, ויתקיים הפסוק שאומר 'ביני ובין בני ישראל אות היא לעולם'. וגם בימים טובים נהגו לאומרם, שגם הם נקראו 'שבתון' ו'מקראי קדש', ומקדשים אותם על הכוס כמו בשבת\".\r\n\r\nזהו נימוק כללי להסביר מדוע חשוב להוסיף פרקי תפילה ביום טוב, כדי להדגיש את מעלתו על פני יום חול. לכאורה אין זה הסבר מספיק למה לציין בו תכנים ייחודיים ליום השבת, כמו עניין בריאת העולם ומתן תורה. כנראה כוונתו שמאחר שפרקים אלו נבחרו לציין את השבת - ראו צורך לאומרם גם ביום טוב כדי להראות את מעלתו בדומה לשבת.\r\n\r\nאכן, האבודרהם כותב בשם רבנו סעדיה גאון שבשבת אין לומר את המילים \"מזמור שיר ליום השבת\" אלא להתחיל מהפסוק הבא \"טוב להודות לה'\", אבל מסביר שנהגו לומר גם פסוק זה מהטעם האמור.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-05-05T22:09:49Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:05:24.464Z",
      "filename": "2025-12-השוני-בפסוקי-דזמרה-של-יום-טוב-ושל-שבת.143187.html"
    },
    {
      "id": "143188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143188",
      "title": "אכילה לאחר האפיקומן",
      "question": "מועדים לשמחה, אמנם כבר עבר החג אבל אבל רוצה בבקשה לדעת להבא. \r\nהאם איסור אכילת דבר לאחר האפיקומן היא חובה גמורה? \r\nאת ליל הסדר עשיתי עם אנשים חילוניים והם רצו לאכול קינוח אחרי שנסיים את ההגדה ולא אחרי הסעודה. \r\nהרגשתי יותר נכון לעשות כך באותו הרגע כדי לסיים את ההגדה בנחת, ולא להכביד. \r\nאך אולי טעיתי וזהו דבר שאין לעבור עליו? \r\nאשמח לתשובה, תודה רבה! ",
      "answer": "שלום\r\nאחרי אפיקומן אין לאכול שום דבר (שלחן ערוך סימן תעח סעיף א), כדי שלא יעבור מפיו טעם מצה של אפיקומן (משנה ברורה שם).\r\nמותר לשתות מים אחר אפיקומן (משנה ברורה ס\"ק ב') ומוסיף המשנה ברורה (סי' תפ\"א ס\"ק א') \"והנה אף דלכתחילה נכון להחמיר בכל דבר שמבטל טעם מצה מכל מקום במקום צורך גדול יש לסמוך על סברא הראשונה להתיר לו לשתות שאר משקין שאין משכרין\" לפי זה נראה שמי שהקפה יועיל לו שיוכל ללמוד תורה ולהמשיך לעסוק בענייני יציאת מצרים, יוכל לשתות שאר משקים שאינם משכרים.\r\nקיימת עצה של בעל האבני נזר (או''ח סי' שפא אות ה'). הוא מגדיר שהחובה שצריך שטעם האפיקומן יישאר בפה היא עד הזמן בו מותר לאכול אותו. כלומר, לדעת רבי אלעזר בן עזריה צריך שטעם המצה יישאר רק עד חצות, אבל לאחר חצות אין מניעה לאכול שוב. לדעת רבי עקיבא לעומת זאת, צריך שטעם המצה יישאר עד עלות השחר. מתוך נקודת הנחה זו הציע כך:\r\nבמקרה שמתקרב לחצות לילה וקשה לאדם לסיים את סעודתו ולאכול אפיקומן לפני חצות, שיכול לאכול אפיקומן לפני חצות על תנאי, אם הלכה כרבי אלעזר בן עזריה שזמן אכילת הפסח עד חצות יהא זה נחשב אפיקומן ושוב מותר לו להמשיך סעודתו לאחר חצות שאין קפידא שישאר טעם מצה בפיו אלא עד סוף זמן אכילת הפסח והמצה, ואם הלכה כרבי עקיבא שזמן הפסח עד עלות השחר לא יהא זה לשם אפיקומן, ובסוף סעודתו חוזר ואוכל כזית מצה לשם אפיקומן. אף שחלקו עליו חלק מהאחרונים. ניתן היה לסמוך על דבריו במקרה שציינת בשאלתך.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-30T12:44:19Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:05:32.572Z",
      "filename": "2025-12-אכילה-לאחר-האפיקומן.143188.html"
    },
    {
      "id": "143189",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143189",
      "title": "בהמשך לשאלה בדבר מציאת חמץ בפסח",
      "question": "מועדים לשמחה, קראתי את הדברים שכתב הרב ורציתי לשאול: איך יכול להיות שבכל מקום כתוב שיש לבער את החמץ שנמצא, והרב כותב שהוא נחשב כמו שאר החמץ שנמכר ויש להתייחס אליו ככזה גם לאחר החג? האם זו דעת יחיד או שאחרים מחמירים/טועים?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאיני יודע מה כוונתך במילים \"בכל מקום כתוב שיש לבער את החמץ שנמצא\" - האם הכוונה היא לדברי הגמרא והפוסקים מן הדורות הקודמים, או לפוסקים בזמננו שכותבים כך.\r\nאם הכוונה היא לדברי הגמרא והפוסקים מן הדורות הקודמים – כפי שהוסבר בתשובה הקודמת, בעבר לא היה מקובל לקיים מכירת חמץ באופן הרווח כיום, ולפיכך הגמרא והפוסקים דיברו על מצב שהאדם מצא חמץ מבלי שהוא מכר את חמצו לגוי. במצב כזה ודאי שאכן הדין הוא שצריך לשרוף את החמץ, שכן זהו חמץ של יהודי שעוברים עליו באיסור בל ייראה ובל יימצא. התשובה שכתבתי עסקה במצב של אדם שמכר את חמצו לגוי לפני החג וכעת מצא בחג חמץ. בדרך כלל מופיע בנוסח המכירה שהמכירה חלה על כל חמץ שיש לאדם בכל מקום שהוא, ולפיכך במצב כזה, החמץ הזה שנמצא כלול גם הוא במכירה והוא שייך לגוי. היהודי אינו עובר על חמץ זה באיסור בל ייראה, ואף אסור לו לשרוף אותו משום שהוא רכושו של הגוי.\r\nאם כוונתך היא לפוסקים בני זמננו – אין זה נכון לומר ש\"בכל מקום\" כתוב שיש לבער את החמץ שנמצא. בתשובה הקודמת ציינתי מקורות בפוסקי זמננו שאומרים שבמציאות הזו של אדם שמכר את חמצו לגוי, אכן אין לבער חמץ שנמצא בחג. ועיין מקורות נוספים שכתבו כך או בדומה לכך: הליכות פסח ז', ד; שערי שלמה, סידור פסח כהלכתו חלק ג', סימן ל\"ב.\r\nאכן יש גם פוסקים שכתבו שגם מי שמכר את חמצו לגוי צריך לבער חמץ שמוצא, עיין למשל חוט שני, פסח, עמ' קג; משנת יוסף י\"ד, סימן רס\"ח (מדבריהם עולה שהדברים אמורים דוקא כאשר אדם זה מקפיד שלא למכור חמץ גמור, וכעת מצא חמץ גמור). אבל ודאי שהדעה שהצגתי אינה דעת יחיד, ויש פוסקים חשובים שנקטו שאין לשרוף את החמץ.\r\nכמובן אין להציג זאת כאילו הדעה החולקת היא בגדר חומרא או טעות. כמו בהרבה עניינים בהלכה, יש כאן מחלוקת, ויש להתייחס לכל דעה בכבוד, שאלו ואלו דברי אלקים חיים. לענ\"ד מסתבר כשיטה הסוברת שבמצב זה אין לבער את החמץ, וכפי שהוסבר בתשובה הקודמת, וכל אחד יעשה לו רב ויילך על פי פסיקתו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-04-27T23:03:48Z",
        "upvotes": 72
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:05:40.648Z",
      "filename": "2025-12-בהמשך-לשאלה-בדבר-מציאת-חמץ-בפסח.143189.html"
    },
    {
      "id": "143190",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143190",
      "title": "אני בהריון רביעי בבן",
      "question": "אין לי שמות לבנים\r\nהשם היחידי שאני מתחברת זה ארבל\r\nזה בסדר? ",
      "answer": "אפשר לקרוא בשם ארבל.\r\nארבל הוא צוק גבוה המבטא עניין של חוזק וגבורה. יש גם סיפור ידוע מהירושלמי (יומא פרק ב, הלכה ג) על בקעת ארבל: ר' חייא רובה ור' שמעון בן חלפתא הוו מהלכין בהדא בקעת ארבל בקריצתא, ראו אילת השחר שבקע, אמר ר' חייא רובה לר' שמעון בן חלפתא, בר ר' כך היא גאולתן של ישראל - בתחילה קימעא קימעא, כל שהיא הולכת היא הולכת ומאירה”.\r\nשתזכו בקלות ובנחת ושתזכו אתם וילדיכם לראות את גאולת ישראל בקרוב ממש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-05-07T11:36:02Z",
        "upvotes": 473
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:05:48.899Z",
      "filename": "2025-12-אני-בהריון-רביעי-בבן.143190.html"
    },
    {
      "id": "143193",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143193",
      "title": "האם ראוי לחגוג יום הולדת? יום הולדת בספירת העומר",
      "question": "א. האם יש עניין לחגוג יום הולדת לפי התורה?\r\nב. האם ב-כג ניסן מותר לחגוג יום הולדת ולשיר בציבור?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמזל טוב!\r\nא. יש עניין לשמוח ביום הולדת, ולהודות לה' על הזכות לסגור מעגל של שנה, ולהתחיל שנה חדשה. גם דבר יפה הוא לתת 'מקום' לבן משפחה או חבר ביום הולדתו ולהראות לו שהוא חשוב בעינינו.  \r\nכך כתב הבן איש חי (ראה יז): \" ויש נוהגין לעשות בכל שנה את יום הלידה ליום טוב וסימן יפה הוא וכן נוהגים בביתנו\". \r\nוכן הרבי מלובביץ זצ\"ל המליץ ביום ההולדת להתוועד יחד בני הבית, או חברים וידידים מתוך שמחה של תורה ושמחה של מצוה כשבח והודיה לה'. עוד המליץ הרבי מלובביץ שאם אפשר, טוב לברך ביום ההולדת \"שהחיינו\", על פרי או בגד חדש, לערוך חשבון נפש ולקבל קבלה טובה לקראת השנה הבאה. \r\nאמנם מי שלא עושה עניין כלל מהיום הולדת זה בסדר גמור. אין שום חובה בכך. יש מגדולי ישראל שהעידו שלא ראו שאבותיהם שהיו גדולי עולם עשו עניין כלל מיום הולדת (הרבי מקלויזנבורג, הרב חיים קניבסקי). \r\nב. אפשר לחגוג יום הולדת עם עוגה וכדומה, ואפשר לשיר יחד. אך אין לנגן או להשמיע מוזיקה.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא.  מצאנו במדרש \"שכל טוב\" (בראשית מ, כ) שנהגו לשמוח ביום הולדת. זה לשון המדרש: \"אמר רבינו מנחם בר\"ש: רוב בנ\"א מחבבים אותו היום שנולדו בו ושמחים בו ועושים משתה\". \r\n[ועיין גם בפירוש המצודות על הושע (פ\"ז, פ\"ד). וע\"ע בפירוש המלבי\"ם שם].  \r\nובירושלמי ראש השנה (פ\"ג הל' ח'), מבואר שיש לאדם מזל גדול ביום הולדתו ועל כן העמלקים בחרו דווקא לוחמים שהיה להם יום הולדת ביום המלחמה נגד ישראל. זה לשון הירושלמי: \"רבי יהושע בן לוי אומר: \"עמלק כושפן היה, מה היה עושה, היה מעמיד בני אדם ביום גינוסיא שלו, כלומר לא במהרה אדם נופל ביום גינוסיא שלו, מה עשה משה עירבב את המזלות\".\r\nאמנם הגר\"ח קנייבסקי הסתפק שאולי רק לגויים יש מזל ביום הולדתם ולא לישראל (כל משאלותיך עמ' קסז). אך מצינו שכמה וכמה מגדולי ישראל כתבו שגם לישראל יש מזל ביום הולדתם. נזכיר כמה: במדבר שור למרן הגראי\"ה קוק (עמ' סה) למד מהירושלמי הנ\"ל גם על מזלם של ישראל.  \r\nוכן בפירוש חומת אנך לחיד\"א (ח\"א קהלת פ\"ג אות יא') על הפסוק \"עת ללדת\", הביא בשם אביו הגאון רבי אברהם יצחק ש\"שעת הלידה הוא מזל בריא וחזק\". \r\nובספר דברי חלומות לרבי צדוק הכהן מלובלין כתב וז\"ל: \"כי היום שהאדם נולד בו אז הוא בתוקף מזלו, ואין לו לירא באותו יום בכל שנה משום דבר שיורע מזלו אז\".\r\nובספר בן יהוידע (ברכות כח:) כתב: \"דידוע שיום הלידה יהיה המזל של האדם חזק בו ומוצלח. על כן נוהגים שכל אדם יעשה יום הלידה יום טוב לעצמו\".\r\n\r\n\r\nאמנם מצינו שהאדר\"ת (בספרו נפש דוד) הסתייג מחגיגת יום הולדת וז\"ל: \"בכל לבי כעסתי על המברכים, לברכני ביום הולדתי ולשמחני בו, ומרגלא בפי מעודי שלא מצאנו שמחת יום הולדת בספרינו הקדושים רק בלידת פרעה לבד, ודבר זה אינו לרוח עם קדוש המקובל אצלינו, ונוח לו שלא נברא משנברא, וא\"כ למה נשמח ביום הולדתינו, בטרם ידענו שהועלנו בבריאתנו, ורק צדיקים יכולים לשמוח כדברי התוס' (ע\"ז ה', א' ד\"ה שאלמלא), אבל אנחנו מה חיינו מה מעשינו ומה צדקותינו\". \r\nהרי שהאדר\"ת כתב שאין לשמוח ביום הולדת שהרי אמרו בעירובין (יג:) : \"ת\"ר שתי שנים ומחצה נחלקו ב\"ש וב\"ה הללו אומרים נוח לו לאדם שלא נברא יותר משנברא והללו אומרים נוח לו לאדם שנברא יותר משלא נברא נמנו וגמרו נוח לו לאדם שלא נברא יותר משנברא עכשיו שנברא יפשפש במעשיו ואמרי לה ימשמש במעשיו\".\r\nאך יש להעיר שקשה להבין את דברי הגמרא בעירובין כמשמעות הפשוטה שלא טוב לאדם שבא לעולם. שהרי הקדוש ברוך הוא נתן לנו את התורה ומצוות \"לטוב לנו כל הימים\" (דברים ו כד). וה' רצה לזכות אותנו כמבואר במשנה מכות (ג טז): \"רבי חנניא בן עקשיא אומר, רצה הקדוש ברוך הוא לזכות את ישראל, לפיכך הרבה להם תורה ומצות, שנאמר (ישעיה מב, כא) ה' חפץ למען צדקו יגדיל תורה ויאדיר\". ע\"ש בפירוש הרמב\"ם וברטנורא. \r\n \r\nהגאון רבי יהונתן אייבשיץ ביערות דבש (חלק ראשון דרוש טז) ביאר את הגמרא בעירובין שאין הכוונה 'נוח' לאדם, במובן של טוב אלא מלשון נוחות, אך ודאי שזה לטובתנו. וז\"ל:\r\n\"והדבר תמוה, כי לפ\"ז נמצאת בריאת אדם לרעתו, ח\"ו לפועל טוב שיפעל רע, והאיך נברך על שיצר את האדם בחכמה אם להרע לו, אבל הענין כך הוא, כי בהא פליגי אם נשמתו של אדם יורדת ברצון לגוף העכור, או בעל כרחו כי איננה יודעת כל העתידות, ולא מצאה חקר אלהות על בוריה, וטוב לה שלא נבראה, אבל הקב\"ה הוא יודע שהוא לטובה הוא בוראה, וכופה לנשמה לילך בזה העולם, וכמאמרם [אבות סופ\"ד] בעל כרחך אתה נולד, וזו היא הכונה שנחלקו, כת אחת סוברים שהנשמה הולכת באהבה ורצון לזה העולם, וכת שניה סבירא ליה נוח לה שלא נבראה משנבראה, ולדעתם לא היתה מסכימה להברא, אבל מה נפקא מינה בדעתה, הקב\"ה הוא מכריח, כי הוא יודע שהוא לטובתה והטיב לה בזה. לכן עכשיו שנברא, יפשפש במעשיו לעשות נחת לקונו\".\r\nעל כל פנים לאור דברי האדר\"ת יש משנה תוקף להמלצת הרבי מלובביץ לעשות חשבון נפש ביום ההולדת ולקבל קבלה טובה לקראת השנה הבאה. וכבר אמרו שם בעירובין \"עכשיו שנברא יפשפש במעשיו ואמרי לה ימשמש במעשיו\". \r\nשוב מצאתי כעין זה בשו\"ת דברי יציב (ליקוטים והשמטות סימן סד) וז\"ל: \"ובאמת אצל אבוה\"ק זי\"ע לא ראינו שחגגו יום הלידה באיזה שמחה, ובפשטות הטעם דנוח לו לאדם שלא נברא משנברא. אך התוס' בעירובין דף י\"ג ע\"ב [בד\"ה נוח] כתבו א\"נ הכא איירי בסתם בני אדם אבל צדיק אשריו ואשרי דורו עיין שם, ובזה י\"ל שם עכשיו שנברא יפשפש במעשיו וכו' היינו שבזה יבא למדרגת נוח לו שנברא\". \r\nובספר כל משאלותיך (עמ' קסז-קסח) העיד הגר\"ח קנייבסקי שלא ראה שאביו הסטייפלר שתה לחיים או עשה משהו ביום הולדת. והוסיף שגם לא דיברו על הגיל ועל יום הולדת.  \r\n\r\nובשו\"ת עשה לך רב (ח\"ד סי' כו) כתב וז\"ל: \"אבל פשוט הדבר שאין בחגיגות אלה של יום הולדת אלא הוללות חסרת טעם, ואם מדובר בילדים שרוצים לשמחם הנה מה טוב, אבל חגיגות שעושים מבוגרים לעצמם בהזמנת בני משפחה וידידים, אף אם אין בכך שום איסור, ודאי שגם טעם אין בהם. אבל אלה החוגגים יום הולדת בשבח והודיה לה' בסעודה של מצוה ודברי תורה ודאי שיש בזה גם משום שמחת מצוה, כי אדם המאריך ימים ומשלים שנותיו זכות היא לו וראוי להודות עליה לה', והגמרא מספרת שרב יוסף כאשר הגיע לגיל ששים שנה עשה יום טוב לחכמים (מועד קטן כ\"ח)\". עכ\"ל. \r\n  \r\nהרבי מלובביץ עשה עניין גדול מיום ההולדת - 'מבצע יום הולדת'  (שיחה בכ\"ה אדר תשמ\"ח). הרבי אמר כמה המלצות ליום ההולדת - להרבות בתפילה ועוד, והדברים התפרסמו ב'קובץ יום הולדת', ועוד.  \r\n\r\nובאגרות הראיה (תרעח) כתב לבנו הרצי\"ה: \"ברכתי תעלה ליום הולדתך בעה\"י בשעה מוצלחת...אביך מנשקך מעומק נשמה\".  \r\nב. כתב המגן אברהם (תצג, ס\"ק א) שנהגו לאסור ריקודין ומחולות של רשות. וכן כתב המשנה ברורה (ס\"ק ג).\r\nנחלקו הפוסקים לגבי שירה בפה אם הוא כלול באיסור. לדעת הגרי\"ש אלישיב (הלכות חג בחג ספירת העומר פ\"ז, 34) שירה בפה מותרת ואינה כלולה באיסור. לדעת הגרש\"ז אוירבך אין לשיר בפה, אך הגרש\"ז היקל בסעודת תנאים משום שהוא נחשב קצת סעודת מצוה (הליכות שלמה ספירת העומר יא יח). \r\nלמעשה המנהג להקל.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-04-28T02:23:34Z",
        "upvotes": 440
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:06:13.199Z",
      "filename": "2025-12-האם-ראוי-לחגוג-יום-הולדת-יום-הולדת-בספירת-העומר.143193.html"
    },
    {
      "id": "143195",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143195",
      "title": "חלום על עורב",
      "question": "חלמתי שאני עוברת על המדרכה ברחוב ופתאום מהעץ שכמעט עברתי תחתיו הגיע זרם של שתן והבנתי שיש שם עורב שמטיל את מימיו עד כדי שהרגשתי טיפות ניתזות על רגליי באופן מוחשי ביותר. מה זה אומר?",
      "answer": "שלום רב לשואלת.\r\nבדברי רז\"ל מבואר שהחלום מורה על שפע של מזונות וברכת שמיים ממעל שיה\"ר שבע\"ה תזכי. \r\n\r\nעם זאת מרן השו\"ע כתב שמי שיש לו עוגמת נפש מהחלום טוב שיעשה הטבת חלום, כמו כן יש נוסח תפילה מיוחד המתחיל במילים \"רבונו של עולם אני שלך וחלומותי שלך וכו'\" שאומרים בעת נשיאת כפיים של הכהנים ומסיימים את התפילה עם הכהנים כדי שיענו הציבור אמן גם על בקשה זו. \r\n\r\nבשולי הדברים יש להעיר, כי מה שאמרו רבותינו ז\"ל על עורב שנמצא ממש על ראש האדם שאינו סימן טוב, אינו מתייחס כ\"כ למציאות שאנו חיים בדורנו כמבואר באחרונים, כיון שהמציאות המורכבת שאנו נמצאים בה והחדשות שמטלטלות אותנו בכל רגע, גורמות לחוסר יישוב הדעת בשינה ולחלומות כאלו. כמו כן ידועים דברי חז\"ל שאין חלום שאין בו דברי שווא וחלומות שוא ידברו, והכל הולך אחר הפיתרון.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-04T22:22:53Z",
        "upvotes": 264
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:06:29.375Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-עורב.143195.html"
    },
    {
      "id": "143197",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143197",
      "title": "מדוע לא אומרים מזמור לתודה בשבת",
      "question": "בפסוקי דזמרה של שבת (נוסח ספרד, אשכנזי) לא ראיתי שאומרים מזמור לתודה כביום חול. וכן ביום טוב לא אומרים מזמור לתודה מדוע?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכתב הרמ\"א (נא ט) שלא אומרים מזמור לתודה בשבת ויום טוב משום שאין קרבן תודה קריבה בהם. ולכן גם לא אומרים מזמור לתודה בערב פסח, בימי הפסח ובערב יום כיפור. \r\nלעומת זאת בני ספרד (על פי הבית יוסף) סבורים שאין פרק זה קשור בהכרח לקרבן תודה אלא הוא הודאה כללית לה', ולכן אומרים מזמור לתודה בכל הימים הנ\"ל, חוץ משבת ויום טוב משום שאומרים במקום מזמור לתודה מזמור שיר ליום השבת (יביע אומר או\"ח ח\"ח, סי' יא, אות יד).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nמי שהתחיל לומר מזמור לתודה בשבת ויום טוב יסיים את כל המזמור (אשי ישראל לו, נז). \r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-05T22:27:21Z",
        "upvotes": 437
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:06:45.673Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-אומרים-מזמור-לתודה-בשבת.143197.html"
    },
    {
      "id": "143199",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143199",
      "title": "הכאה בסלח נא בחול מועד ובמנחת ערב שבת",
      "question": "יש הנוהגים שלא להכות על הלב, בסלח נא בשמונה עשרה בערבית (למשל מנהג חבד). האם נוהגים שלא להכות גם בחול המועד? והאם גם לא נוהגים במנחה של ערב שבת הסמוכה לקבלת שבת? האם יש מועדים מעבר לערבית שנוהגים שלא להכות על הלב בסלח נא?",
      "answer": "מובא שכל יום שלא אומרים תחנון לא מכים על החזה בברכת סלח לנו, (חוות יאיר, סידור יעב\"ץ, הליכות שלמה פרק יא' הערה 45, פסקת קטו, ב)\r\nוכפי שכתב על מנהג חב\"ד מובא בספר שערי הלכה ומנהג (סימן סט)\r\nבמנחה שלפני שבת נוהגים כרגיל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-27T22:41:32Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:06:58.929Z",
      "filename": "2025-12-הכאה-בסלח-נא-בחול-מועד-ובמנחת-ערב-שבת.143199.html"
    },
    {
      "id": "143200",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143200",
      "title": "קופסה ובה דברי חמץ שבטעות לא נכללה במכירת החמץ",
      "question": "שלום רב,\r\nבצל המתיחות והוראות פיקוד העורף, הנחנו קופסה ובה מוצרים סגורים שאינם כשרים לפסח (למשל, מרקים להכנה מהירה בשקית, קופסאות שימורים וכדומה). לקראת פסח ריכזנו את החמץ בבית ומכרנו אותו לגוי תוך שציינו במכירה בדיוק איפה החמץ שמכרנו נמצא, אך את הקופסה הזו שנמצאת בממ\"ד שכחנו להכליל. \r\nמה עושים? ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nמוצרים שאין להם הכשר לפסח אבל אין בהם חמץ מ5 מיני דגן גלוטן אין בעיה להשאיר אותם רק לא אוכלים אותם בפסח. מוצרים שיש בהם חמץ שהתבטל בתערובת 60 לפני פסח יש על מי לסמוך להקל למי שסובר שלא חוזר וניעור בפסח. חמץ ודאי כגון קרקרים יש לבער.\r\nמועדים לשמחה.\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-26T08:08:21Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:07:07.276Z",
      "filename": "2025-12-קופסה-ובה-דברי-חמץ-שבטעות-לא-נכללה-במכירת-החמץ.143200.html"
    },
    {
      "id": "143201",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143201",
      "title": "הכנת צמיד מחוטים בחול המועד",
      "question": "שלום הרב,\r\nבענייני מלאכה בחול המועד… \r\nרציתי לשאול האם מותר להכין צמידים מחוטים בחול המועד או שזה נחשב למלאכה כמו לכתוב ולסרוג? \r\nמכינים את הצמידים על ידי קשירת החוטים זה לזה בסדר שבה בוחרים, או על ידי הכנת צמה.\r\n",
      "answer": "שלום\r\nכל דבר שיש בו בו אומנות נאסר אולם מה שהוא עשיית הדיוט והיא לצורך המועד מותר לעשות בחול המועד.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-04-27T22:48:07Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:54:06.113Z",
      "filename": "2025-12-הכנת-צמיד-מחוטים-בחול-המועד.143201.html"
    },
    {
      "id": "143202",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143202",
      "title": "ענייני צניעות עם הסבא",
      "question": "שלום הרב. \r\nסבא וסבתא שלי באים איתי כל שנה מחול לפרק זמן של בערך שלושה שבועות. העניין הזה, רציתי לשאול כמה שאלות:\r\n1. האם מותר לי כשהם באים אלינו להסתובב בערב עם פיג׳מה? (חולצה קצרה ומכנס? )בידיעה שכשהם באים אלינו הם ישנים בחדר שלי, ואז אני תמיד צריכה להיכנס ולצאת מהחדר שבו אני ישנה כשהם כאן כדי לקחת דברים מהחדר שלי. \r\n\r\n2. האם מותר לי לשיר בידיעה שסבא שלי כנראה ישמע אותי? אני יודעת שאסור לשיר ליד בנים, האם זה שהוא סבא שלי זה שונה? אני שואלת כי אין צורך של שמירת נגיעה עם הסבא, אז אני שואלת את עצמי האם מותר לי לשיר לידו,…",
      "answer": "שלום.\r\nא. צניעות, גם ליד סבא!\r\nמכנס פיג'מה, ארוך, בסדר גמור.\r\nחולצה קצרה, לא!\r\nשירה ליד סבא, מותרת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-07T00:46:28Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:54:14.925Z",
      "filename": "2025-12-ענייני-צניעות-עם-הסבא.143202.html"
    },
    {
      "id": "143213",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143213",
      "title": "ירקות בלי פיקוח מחרקים",
      "question": "מועדים לשמחה \r\nאני בעל תשובה המתחזק עם משפחתי \r\n\r\nמשפחתי מאוד מתחקת ברוך השם \r\nהאם אפשר חאכול ירקות ללא הכשר מפיקוח על חרקים \r\n\r\nב מה עושים עם תבשיל עם ירקות או פירות שנקנו מהסופר וידוע שהם לא נשטפו היטב \r\n אני אינני חס ושלום שואל קושיה על התורה אבל במידה ואין אפשרות לקנות ירקות עם פיקוח על חרקים מה לעשות\r\n\r\nתודה רבה לצוות זיכוי הרבים תבורכו ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nא. אין לאכול ירקות טריים ללא פיקוח. אמנם מי שיודע כיצד נראים חרקים יכול לבדוק אבל צריך ידע רב והרבה זמן.\r\nב. תבשיל שהירק ניכר אפשר לזרוק את הירק ושאר המאכל אפשר לאוכלו. אם לא ניכר ולא נשטף אין לאכול את התבשיל ביקרות ירוקים )בצל ירוק, חסה, כוסברה וכדו'(. \r\n\r\nמועדים לשמחה\r\n\r\nיהודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-04-28T02:03:15Z",
        "upvotes": 459
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:55:25.455Z",
      "filename": "2025-12-ירקות-בלי-פיקוח-מחרקים.143213.html"
    },
    {
      "id": "143215",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143215",
      "title": "מאכל שכשר לכל ימות השנה כשר גם לפסח?",
      "question": "יש לי גלידה במקפיא שכתוב עלייה שהיא כשרה לכל ימות השנה, האם זה כולל את פסח?",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nאין הכשר לפסח.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-04-26T12:50:14Z",
        "upvotes": 326
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:55:38.595Z",
      "filename": "2025-12-מאכל-שכשר-לכל-ימות-השנה-כשר-גם-לפסח.143215.html"
    },
    {
      "id": "143218",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143218",
      "title": "פול ירוק קפוא בפסח",
      "question": "פול ירוק קפוא מותר בפסח לאשכנזים לפי הרב דוב ליאור ( ראיתי שהרב ליאור מתיר פול ירוק טרי אז אני שואל מה קורה במצב  של שימוש בפול ירוק קפוא) ?",
      "answer": "אותו הדין להתיר\r\nחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-04-26T15:15:27Z",
        "upvotes": 110
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:56:02.865Z",
      "filename": "2025-12-פול-ירוק-קפוא-בפסח.143218.html"
    },
    {
      "id": "143220",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143220",
      "title": "התייעצות לגבי זמן שעובר אחרי פרידה ולא עוזר",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nכבר עשרה חודשים שמאוד קשה לי. אני מתמודדת עם פרידה שאני יזמתי אותה ובזמן הזה דייקתי עם עצמי למה. כי למרות שזה כואב כנראה שהסיבה טובה לכך אבל שמתי לב שהגורם לזה זה בגלל שמירת נגיעה. נפרדתי וחזרתי ממי שיצאתי איתו שלוש פעמים ובפעם הרביעית חשבתי שזה סימן משמיים וניסיתי לעשות אגרות קודש ולא עבד. אבל חשבתי שזה סימן להאיר לנו את העיניים במקום ללמוד מזה ולראות מה יעזור. הרב אני אחרי שניסיתי כמה פעמים דרך הטלפון לבקש לחזור והוא אינו מעוניין אבל לא כדרך פנים מול פנים שבשבילי מרגיש שזה ההשתדלות מאה אחוז שלי אבל כרגע אני משאירה להקב״ה את האמונה שבי עם זה (בייעוץ עם עוד רב לא לעשות כלום 3 חודשים)וזה מצחיק כי זה בול יעבור שנה מאז אותי זמן שנפרדנו. עכשיו אני מאוד מנסה וזה מאוד קשה לי הרב יש איזה רעיון שאוכל לעשות כדי שיעזור לי? גם בתקופה הזאת אני מרגישה מאוד דה ז'וו -  זכרונות מדברים שקורים לי עכשיו שמשתווים לשנה שעברה איתו ומאוד קשה לי ואין לי באמת מה לעשות עם זה וזה עוד יותר קשה … \r\nכי אני מאוד רוצה ומאמינה שאיתו אוכל לעשות תיקון טוב אשמח לייעוץ אולי ? שיעזור ? לא יודעת כמובן שממשיכה להאמין בהקב״ה שהכי טוב יגיע אליי וגם אם זה הוא או לא , אבל בנתיים כשכואב הלב שהוא מתכווץ יש מה לעשות עם זה? ",
      "answer": "שלום רב\r\nלא להיות מרוכזת במה שאין. להרבות לעשות דברים שאת אוהבת לעשות. להעיז לשמוע על הצעות אחרות. \r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-20T00:10:38Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:56:19.071Z",
      "filename": "2025-12-התייעצות-לגבי-זמן-שעובר-אחרי-פרידה-ולא-עוזר.143220.html"
    },
    {
      "id": "143222",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143222",
      "title": "תפילת עמידה לפני הנץ החמה",
      "question": "אם התפללתי תפילת שחרית והגעתי לשמונה עשרה רבע שעה לפני הנץ האם להעמד לשמונה עשרה או לחכות לנץ?",
      "answer": "שלום רב.\r\nראשית ישר כח גדול על הרצון להתפלל בזמן הנץ החמה, הזמן המעולה ביותר לקבלת התפילה 'כרחוק מזרח ממערב' מזמן אחר (כמובא בצוואת הריב\"ש). אכן צריך לדעת שתפילת עמידה לפני הנץ החמה היא בדיעבד ולכן כתבו כמה מגדולי ישראל שעדיף לאחר מעט ולהתפלל אחרי זמן הנץ מאשר לפניו. \r\n\r\nעם זאת כיון שבדק' הסמוכות (עד כ7דק') להנץ החמה (הנראה) יש מספר שיטות (אסטרונומי) ניתן לסמוך בנידון שאלתך על דעות אלו שהנץ מוקדם יותר (שהרי לכמה מגדולי הראשונים זמן הנץ הוא אינו נקודת זמן אלא זמן ארוך יותר). \r\n\r\nאך נראה שנכון יותר לצמצם את הזמן ולמשוך אותו באמירת מילות התפילה בנחת עד שתגיעי לזמן הנץ החמה. והנכון ביותר לכלכל מראש את הזמנים באופן שמתחילים תפילת עמידה עם הנץ החמה.\r\n\r\nבברכה נאמנה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-06T13:58:49Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:56:35.204Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-עמידה-לפני-הנץ-החמה.143222.html"
    },
    {
      "id": "143223",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143223",
      "title": "אכילת עראי ללא הפרשת תרו\"מ",
      "question": "שלום וברכה, קראתי את התשובה בנושא הזה, והיא ברורה ומועילה. שאלתי היא איפה במשנה אוכל ללמוד על ההלכות של אכילת עראי ללא הפרשת תרו\"ם.\r\nתודה, ומועדים לשמחה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nעיקר הדינים הללו מרוכזים במסכת מעשרות.\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמחכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-05-05T22:25:17Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:56:43.291Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-עראי-ללא-הפרשת-תרו-מ.143223.html"
    },
    {
      "id": "143225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143225",
      "title": "כיצד לקח בן אפרים נשך וריבית",
      "question": "חזון העצמות היבשות המופיע בספר יחזקאל ונקרא בשבת חוה\"מ פסח ומופיע בבבא מציעא ע ע\"ב בתוספות. מיוחס לבני אפרים שיצאו ממצרים טרם זמנם. וכתוב שכולם קמו מלבד אדם אחד כיוון שלקח \"נשך ותרבית\". כיצד יתכן שבני אפרים בהיותם עבדים במצרים יקחו אחד מהשני שוחד וריבית?",
      "answer": "גם לעבדים יש [מעט] כסף ורכוש אישי איתו הם יכולים לעשות מסחר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-26T18:31:47Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:56:56.461Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-לקח-בן-אפרים-נשך-וריבית.143225.html"
    },
    {
      "id": "143228",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143228",
      "title": "בלוח השנה העברי – האם ראשי החודשים תואמים לחידוש הירח?",
      "question": "תודה רבה הרב, אך האם בלוח שנה העברי הקבוע, ראשי חודשים תואמים ליום חידוש הלבנה האמיתי? כשאנו בראש חודש בלוח השנה, זה באמת חידוש הלבנה פיסית? \r\n\r\nתודה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבאופן כללי אכן ראשי החודשים תואמים ליום מולד הלבנה, אולם ייתכנו חריגות של יום עד יומיים.\r\n\r\nהרחבה:\r\nראשית, יש לדעת שבלוח שלנו ראשי החודשים נקבעים על פי מולד הלבנה האסטרונומי, ולא על פי מולד הלבנה הנראה. דהיינו: המולד האסטרונומי הוא כאשר הירח משלים סיבוב סביב כדור הארץ ונמצא בדיוק על הקו שבין כדור הארץ ובין השמש. במצב הזה לא ניתן לראות את הירח כלל, משום שהצד שפונה אלינו חשוך כולו, והחלק שמואר על ידי השמש הוא החלק שמוסתר מאיתנו. לאחר כיממה, כאשר הירח ממשיך במסלולו ומתרחק קצת מן הקו שבין כדור הארץ לבין השמש, ניתן כבר לראות פס דק מן החלק המואר של הירח. השלב הזה הוא המולד הנראה, כאשר רואים לראשונה את הירח החדש.\r\nבזמן הסנהדרין היו מקדשים את החודש על פי הראייה, דהיינו על פי עדים שראו את המולד הנראה. כאשר נקבע הלוח הקבוע, שאמור להיקבע על פי חשבון ולא על פי ראייה, קבעו חכמים שהבסיס ללוח יהיה המולד האסטרונומי, שהוא קל יחסית לחישוב, בעוד שאת מועד הראייה של הירח החדש קשה מאד לחשב.\r\nאבל לא בכל חודש מחשבים את המולד האסטרונומי וקובעים על פיו את ראש החודש, אלא מחשבים את המולד של תחילת השנה ושל תחילת השנה הבאה, וכך קובעים את ראש השנה של שתי השנים, ובין שני ראשי השנים הללו מסדרים את החודשים. מתוך כך, ייתכן מצב שראש החודש לא יחול בדיוק ביום של המולד אלא ביום אחר.\r\nבנוסף, גם ראש השנה לא תמיד חל ביום המולד של אותו חודש, משום שישנן \"דחיות\", דהיינו מצבים שבהם ראש השנה לא נקבע ביום של המולד אלא נדחה למחר. מבין הדחיות הללו, הכלל המפורסם ביותר הוא \"לא אד\"ו ראש\", וישנם עוד שלושה כללים שעשויים לגרום דחייה של ראש השנה.\r\nמסיבות אלה, ייתכן מצב שראש החודש לא יחול ביום המולד, אלא יום או אפילו יומיים אחר כך. אפשר לשים לב לכך בברכת החודש, שנוהגים להכריז בה את זמן המולד – לפעמים ראש החודש הוא באותו יום של המולד ולפעמים לא. \r\nאבל עדיין, החודש העברי מותאם למציאות הטבעית – בראש חודש בדרך כלל הירח לא ייראה, או לכל היותר ייראה קטן מאד ולזמן קצר. ובאופן כללי, על פי התאריך העברי אפשר לדעת האם הלילה הירח יהיה חשוך, מלא, או מצבי הביניים, ובאיזה שעה בערך הירח יזרח וישקע. אכן ייתכנו סטיות מסוימות כפי שהוסבר, אבל הן קטנות, ובאופן כללי החודש העברי תואם את מופעי הירח.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-05-15T23:27:21Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:57:20.742Z",
      "filename": "2025-12-בלוח-השנה-העברי-האם-ראשי-החודשים-תואמים-לחידוש-הירח.143228.html"
    },
    {
      "id": "143229",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143229",
      "title": "פת הבאה בכיסנין",
      "question": "תודה רבה לרב שטרח לענות על השאלות!!\r\nאשמח אם הרב יוכל לפרט לי כמה דברים שעדיין לא מובנים עד הסוף.\r\nאשמח לקבל את תשובת ה. יותר מפורטת אם אפשר, וכן אם ניתן לקבל את התשובות בנוגע לשאלות ד,ז.\r\nתודה רבה ",
      "answer": "ב\"ה \r\nהכל נמצא בתשובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-05T00:14:14Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:57:28.858Z",
      "filename": "2025-12-פת-הבאה-בכיסנין.143229.html"
    },
    {
      "id": "143230",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143230",
      "title": "כיצד ניתן להסביר את בן פטורא",
      "question": "בבא מציעא סב: שנים שהיו מהלכים בדרך וביד אחד מים ואינו מספיק לשניהם, לבן פטורא מוטב שישתו שניהם וימותו ואל יראה אחד מהם במיתתו של חבירו. הרי ברור שגם אם ישתו שניהם וימותו, הם לא ימותו בדיוק באותו זמן ויש סיכוי גבוה שאחד יראה במות חבירו. אם כן כיצד ניתן להסביר את פסיקתו ואת סיבתו של בן פטורא במקרה זה?",
      "answer": "הדגש אינו על \"יראה\" - שהרי לראייה אין כל משמעות הלכתית;\r\nהדגש הוא על השיוויוניות של שניהם, שאין דם האחד יותר \"סומק\" משל השני, ולכן - לדעת בן פטורא - ינהגו בשיוויון גמור, אף שימותו שניהם. וחלק עליו ר\"ע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-26T18:34:39Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:57:36.981Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-ניתן-להסביר-את-בן-פטורא.143230.html"
    },
    {
      "id": "143231",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143231",
      "title": "כלי שנפל על הרצפה",
      "question": "אם נפל סכו\"ם על הרצפה במהלך חג פסח, האם ניתן להכשירו? \r\nבתודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה לשואל!\r\n\r\nהרב כתוב בתשובתו: 'אך כלים ומצרכים עטופים אינם בכלל זה' \r\nאין בעיה להשתמש בהם גם כשנפלו על הרצפה.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-05-06T19:04:41.627Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:57:45.360Z",
      "filename": "2025-12-כלי-שנפל-על-הרצפה.143231.html"
    },
    {
      "id": "143232",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143232",
      "title": "האם יהיה מבול בימינו?",
      "question": "אני מישהי שחושבת הרבה, ובזמן האחרון עלה לי רעיון, ואני לא יודעת עם הוא הגיוני. אז בתורה בפרשת בראשית בין בריאת העולם למבול לא מפורט בהרבה. מסופר שהמים עלו מן המעיינות והמים היו רותחים, \r\nועכשיו עם ההתחממות הגלובלית, כשהקרח מהקטבים יימס המים יעלו, וכולל זאת מזג האוויר מתחמם בדרסטיות.\r\nגם מסופר שהסיבה למבול היא מפני שהאנשים התנהגו כמו פרא אדם, והתנהגו כמו חיות, ושמתי לב שזה קורה גם עכשיו, אולי לא באותה רמה אבל המצב מדרדר משנה לשנה.\r\nמחשבתי שאולי אנחנו עכשיו זה כמו שהיה בין בריאת העולם למבול, שאולי אנחנו בסוג של לולאה, שהקב\"ה נותן לנו כל פעם הזדמנות ואנחנו מפספסים אותה, והמצב הוא מדרדר מרגע לרגע, ובאמת אני רוצה לדעת אם הרעיון שלי יכול להיות הגיוני,כי הוא יושב עלי כבר תקופה ארוכה ואני לא יודעת",
      "answer": "שלום \r\nהקב\"ה נשבע שמבול לא יהיה עוד על הארץ. ואף שיש דברים שצריך לתקן הן בין אדם לחבירו והן בין אדם למקום, העולם ב\"ה מתקדם לקראת גאולה, ואור חדש יאיר על העולם במהרה בימינו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-05-12T21:13:49Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:57:53.528Z",
      "filename": "2025-12-האם-יהיה-מבול-בימינו.143232.html"
    },
    {
      "id": "143233",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143233",
      "title": "מצאתי חמץ בחול המועד ברכב",
      "question": "דחוף, שלום כבוד הרב נזכרתי שיש לי בתא כפפות של הרכב חמץ, מה עושים?",
      "answer": "שלום רב.\r\nאם לא מכרת את החמץ, יש לבערו מיד. דרך הביעור לכתחילה, בשריפה. אולם אם אין הדבר מתאפשר, יש לבערו בדרכים נוספות, כגון לפורר ולהשליך לשירותים או לפורר לחתיכות קטנות ולפזר ברוח. אם מכרת את החמץ, נחלקו הפוסקים האם להניח את החמץ יחד עם החמץ המכור לגוי כיון שגם החמץ שמצאת ברכב נכלל במכירה כפי שמצוי בנוסחי מכירה רבים, אולם יש חולקים. המנהג הרווח הוא לבער את החמץ וכן נראה שיש לנהוג למעשה.\r\n\r\nבברכת מועדים לשמחה,   \r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=121682\" target=\"_new\">להרחבה ומקורות מה עושים אם נמצא חמץ בפסח</a>\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-04-25T23:45:07Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:58:01.978Z",
      "filename": "2025-12-מצאתי-חמץ-בחול-המועד-ברכב.143233.html"
    },
    {
      "id": "143234",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143234",
      "title": "חמץ ברכב בחול המועד",
      "question": "נזכרתי שיש לי בתא כפפות של הרכב חמץ מה עושים ",
      "answer": "חג שמח!\r\n\r\nמצרף קישור לתשובה של שאלה דומה https://www.yeshiva.org.il/ask/121682.\r\n\r\nבברכת פסח כשר ושמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-04-25T23:38:27.757Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:58:10.105Z",
      "filename": "2025-12-חמץ-ברכב-בחול-המועד.143234.html"
    },
    {
      "id": "143238",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143238",
      "title": "כוונת הרמבם במצווה לד",
      "question": "לדעת הרמב\"ם, על אף שבתורה הלוויים נשאו את ארון הברית, זה היה מחוסר כהנים, והציווי באמת הוא על הכהנים. והוא מוכיח זאת במצווה לד מהפסוק: \"וישאו בני הלוים את ארון האלוהים כאשר צוה משה כדבר ה בכתפם במטות עליהם\". מהי הוכחת הרמב\"ם, הרי כתוב \"הלוים\"?",
      "answer": "דברי הרמב\"ם ברורים לחלוטין - וכי מי הצטווה לשאת את ארון ברית ה', על כתפיהם במוטות אם לא בני קהת!  מוכיח אם כן הרמב\"ם שכאן - ולא רק כאן - הכהנים נקראו לויים. \r\nועוד הוסיף - שם - הרמב\"ם והכיח זאת מפסוקים נוספים, כדוגמת: \"אלה פקודתם לעבודתם לבא לבית י\"י כמשפטם ביד אהרן אביהם כאשר צוהו י\"י אלדי ישראל\", שמציין את אהרן וצאצאיו, וזאת אחרי איזכור החלוקה לכ\"ד משמרות; ועוד ראיות, ראה שם. \r\nוכבר אמרו חז\"ל, ושנה הרמב\"ם כמה וכמה פעמים, שכהנים נקראו - גם - לויים, ולא בכדי, אחר שגם הם נמנים על שבט הלוי.\r\nאגב, יצויין שיש לכך גם השתמעויות הלכתיות, ביחס לאכילת כהן מעשר ראשון, ועוד.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-04-26T18:41:11Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:58:33.392Z",
      "filename": "2025-12-כוונת-הרמבם-במצווה-לד.143238.html"
    },
    {
      "id": "143240",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143240",
      "title": "פדיון הבן שנעשה אצל כהן שעובר עבירות",
      "question": "כהן שיש לו חברה גרושה, הוא לא גר עמה או נשוי לה, אך מקיימים יחסי אישות ביחד. הכהן שומר שבת ומתפלל למרות האיסור שבו הוא חי. אותו כהן עשה לבני פדיון בכור. האם בדיעבד הפדיון תופס או שצריך שוב לפדות ללא ברכה?\r\n(האם נאמר שזה דומה למה שהרמב\"ם רשם שאם כהן נשא גרושה ועבד, יצא?)\r\nבנוסף - אותו כהן שומר שבת כהלכה, אך קורא עיתוני חול בשבת כגון ידיעות אחרונות ומעריב, האם זה הופך אותו למחלל שבת והפדיון שעשה פסול ויש לעשות שוב פדיון ללא ברכה?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nלגבי האיסור שהכהן עובר בכך שהוא מקיים חיי אישות עם גרושה - אם בשעת הפדיון היית מודע לעובדה זו, נכון לפדות שוב, ללא ברכה. אם בשעת הפדיון לא היית מודע לכך שהוא עובר על האיסור, אין צורך לפדות שוב.\r\nקריאת עיתוני חול בשבת אינה בגדר חילול שבת שפוסל את הכהן.\r\n\r\nהרחבה ומקורות:\r\n\r\nבכמה פוסקים מופיע שכהן שעובר על איסורי כהונה, כגון שנשא גרושה, אין פודים אצלו את הבן (עיין למשל אוצר פדיון הבן ו', יא; פדיון הבן כהלכתו ה', יט; ילקוט יוסף שובע שמחות, פדיון הבן, ש\"ה, נז). מקור הדברים הוא בדברי השולחן ערוך בעניין ברכת כהנים, או\"ח קכ\"ח, מ-מא, שם נאמר שכהן שעובר על איסורי הכהונה, כגון שהוא נשא גרושה או נטמא למתים, לא ישא את כפיו ולא ינהג בשאר מעלות הכהונה. בכנסת הגדולה על הטור יו\"ד ס', כ מיישם זאת במפורש גם לעניין נתינת מתנות הכהונה: \"הנושא נשים בעבירה פסול... ונראה לי דהוא הדין דאין נותנין לו מתנות כהונה...\", וממילא גם פדיון הבן בכלל זה. ועיין בפרי מגדים או\"ח קכ\"ח, א\"א נ\"ח, שלא רק כהן שנשא גרושה, אלא גם כהן שחי חיי אישות עם גרושה ללא נישואין חל עליו אותו הדין.\r\nהאם דין זה הוא רק לכתחילה, או שהפדיון פסול גם בדיעבד? כפי שכתבת, המקור לדין זה הוא מן הדין המופיע במשנה (בכורות ז', ז) שכהן שעובר על מצוות הכהונה פסול לעבוד במקדש עד שיחזור בתשובה. ובעניין זה פסק הרמב\"ם (הלכות ביאת המקדש ו', ט), שהפסול הוא רק לכתחילה, שאסור לו לעבוד במקדש, אבל אם כבר עבד אין עבודתו נפסלת. ועיין גם בב\"י קכ\"ח, מ, שהביא את דברי הרמב\"ם, ומתוך כך התלבט האם פסול זה קיים בכלל בנשיאת כפים וכדומה או שזהו דין בעבודת המקדש בלבד. למעשה אמנם פסק השו\"ע שהפסול קיים גם בשאר דיני הכהונה, אך ודאי שאין הם חמורים יותר מאשר עבודת המקדש, וממילא לכאורה גם כאן נאמר שבדיעבד אין זה פוסל והפדיון כשר. וכך כותב הפרי מגדים (הנ\"ל), שכהן שחי עם גרושה \"פסול <b>לכתחלה</b> לעבודה, והוא הדין לנשיאות כפים\".\r\nאף על פי כן, כמה פוסקים ומחברים כתבו שאם האב היה מודע לכך שהכהן עובר על איסורי הכהונה, הרי הפדיון פסול גם בדיעבד וצריך לחזור ולפדות (עיין דרכי תשובה יו\"ד ס\"א, לג; אוצר פדיון הבן הנ\"ל; פדיון הבן כהלכתו הנ\"ל). מקור הדברים הוא בשו\"ת מעשה אברהם (יו\"ד סוף סימן כ\"ב), שם מביא את דברי הרמב\"ם הנ\"ל ומסיק מהם שאכן כהן שעובר על איסורי הכהונה פסול רק לכתחילה ולא בדיעבד, ואף על פי כן הוא מחלק בין מצב שהנותן לא ידע על כך שהכהן עובר על האיסורים, שאז אכן הנתינה חלה בדיעבד, ובין מצב שהנותן ידע על כך, שאז הנתינה אינה חלה. נראה להסביר שבמצב הזה יש קנס על הנותן, שכן הוא נתן במודע מתנות כהונה לכהן שאינו ראוי לתת לו מתנות, ולכן הנתינה לא חלה. דין זה הוא מחודש, אבל כאמור, כמה פוסקים הביאו אותו, ובפוסקים שהובאו לעיל אין בהכרח ראיה שחלקו על דין זה, ולפיכך נראה שיש לחשוש לכך ולפדות שוב ללא ברכה.\r\n\r\nלגבי העובדה שהכהן קורא עתוני חול בשבת: בפוסקים מופיע שכהן שמחלל שבת פסול לנשיאת כפים ולפדיון הבן (עיין משנ\"ב קכ\"ח, קלד; ועיין שו\"ת שבט הלוי ב', קעב; ילקוט יוסף, שובע שמחות, פדיון הבן, ש\"ה, נו; אוצר פדיון הבן ו', יב; פדיון הבן כהלכתו ה', כא); אבל בדברי הפוסקים הללו רואים שהיינו דוקא מי שמחלל שבת בפרהסיא, שהוא ככופר בכל התורה (עיין בלשונם, ועיין גם פסקי תשובות קכ\"ח, עח). ודאי שאין מדובר באדם ששומר שבת בעיקרון ורק נכשל בפרט זה או אחר בהלכות שבת. בעניין הספציפי הזה של קריאת עיתונים, כלל לא ברור שהדבר אסור בשבת - אכן יש פוסקים שאסרו זאת (עיין למשל מנוחת אהבה ח\"א, י', לו), אך לדעת פוסקים רבים אין בכך איסור מעיקר הדין (עיין שם בהערות; ועיין היטב במשנ\"ב ש\"ז, סג; ועיין שמירת שבת כהלכתה כ\"ט, מח; ילקוט יוסף שבת, סי' ש\"ז סעיפים יב-יז, אות כב). אכן בעיתונים שהזכרת יש לא פעם גם בעיות אחרות, אבל אין זה שייך לעניין חילול שבת, ולפיכך אין זה קשור לעניין כשרות הכהן לפדיון הבן (עיין שו\"ע קכ\"ח, לט; משנ\"ב שם, קמג).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-05-06T13:14:48Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:58:49.539Z",
      "filename": "2025-12-פדיון-הבן-שנעשה-אצל-כהן-שעובר-עבירות.143240.html"
    },
    {
      "id": "143241",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143241",
      "title": "ספק נהגו איסור קטניות",
      "question": "שלום רב, משפחתי עלתה ממרוקו, ובמשך המון שנים אנו בספק לגבי חלק מהקטניות שלא ברור אם נהגו בעבר במשפחתנו להימנע מהם בפסח. ידוע לנו שמותרים לנו תרמילים חיים ואסורים היבשים (אפונה, פול וכדו) אבל שאר קטניות אנו לא יודעים איך לנהוג, כמו תירס לא טרי ועוד קטניות שלא היו מוכרות באיזור שבו גרו. \r\nהשאלה שלי היא איך עלינו לנהוג עם הקטניות שלא ברור לנו אם מותר או אסור?",
      "answer": "עליכם לנהוג כמנהג  יהודי מרוקו קטניות יבשות אסורות, טריות מותרות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-07T14:32:32Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:58:57.652Z",
      "filename": "2025-12-ספק-נהגו-איסור-קטניות.143241.html"
    },
    {
      "id": "143249",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143249",
      "title": "ברכה על מצה מטוגנת במעט שמן",
      "question": "שלום כבוד הרב אריאל שליט\"א\r\nבעקבות תשובתךהמפורטת על הברכה על מצה מטוגנת בפסח.\r\nלא התייחסת בנוגע לכמות השמן ותפקידו.\r\nהאם אם כל מטרת השמן היא כדי למנוע הדבקות למחבת, ולא לצורך הטעמת המצה או בישולה, התשובה של כבודו תהיה שונה?\r\nבברכת חג שמח וכשר\r\n",
      "answer": "לשואל, מועדים לשמחה!\r\n\r\nבמקרה כזה עדיין המצה נחשבת כלחם. \r\n\r\nכפי שכתבתי בתשובה, טיגון במעט מאוד שמן, רק כדי שהלחם לא ישרף, בוודאי אינו כבישול. הכוונה גם לכמות שמן שנועדה למנוע הידבקות למחבת, כפי שכתב בשו\"ת הריב\"ש סימן כח\r\n\"שאם אין בו שמן כדי טיגון, רק שמושחין מעט הכלי כדי שלא תדבק בו עיסה מתוך שבלילתה רכה ושתהיה נוח להסתלק מן הכלי, זה אינו נקרא ע\"י משקה, ודינו כדין לחם\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-04-26T12:58:56Z",
        "upvotes": 154
      },
      "saved_at": "2025-12-26T15:59:53.252Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-מצה-מטוגנת-במעט-שמן.143249.html"
    },
    {
      "id": "143250",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143250",
      "title": "משחק כדורגל",
      "question": "היי כבוד הרב אני ילד שהרגע חגג בר מצווה ואני בא מבית שהוא לא שומר שבת אז החלטתי אחרי הבר מצווה שאני כן רוצה לשמור שבת ואני נורא משתדל מאז. ויש איזה משחק כדורגל שאני מחכה לו כבר חודשיים ואני ממש מתרגש אבל יצא שהמשחק מתחיל בדיוק כשהשבת יוצאת ועד שאני יגיע זה כבר לא היה ריאלי \r\nאז השאלה שלי האם אני יכול לנסוע עם נהג גוי שיסיע אותי למשחק \r\nתודה מראש",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nשמחתי מאוד לקבל את מכתבך ומאוד התרגשתי לראות את ההחלטה המיוחדת שלך. ההחלטה הזו לצעוד בצעדים מיוחדים שלך, מראה על המון בגרות והמון כוחות נפש מיוחדים.\r\nאם תרצה אשמח לעזור לך לשמור על השבת ולהפוך אותה לאוצר נפלא של עבודת ה' ושל שמחה והתרגשות.\r\nלגבי השבת ומשחק הכדורגל. אם אתה מרגיש שממש אתה לא יכול להפסיד את המשחק, תיסע עם גוי, אבל אם לא, נסה לוותר על כך.\r\nאפשרות אחרת היא להיות בשבת באיזור מגרש הכדורגל. אינני יודע פרטים עליך, אבל אם תשלח לי פרטים עליך, ועל המשחק אנסה לעזור למצוא פתרון יצירתי.\r\nבברכת המון הצלחה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-05-03T16:45:02Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-26T16:00:01.348Z",
      "filename": "2025-12-משחק-כדורגל.143250.html"
    },
    {
      "id": "143252",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143252",
      "title": "ברכה על משהו שלא קרה - ברכת הגומל",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני רוצה לדעת למה מברכים הגומל זה הרי על משהו שלא קרה?\r\nלא עולה לי לראש ברכה אחרת על משהו שלא קרה.\r\nגם כשאומרים \"כשם שמברך על הטובה כך מברך על הרעה\" לא ממש הסתדר לי פה, כי גם בטובה וגם ברעה קרה משהו ואילו ב'הגומל' אני מברך על זה שלא קרה כלום\r\nאשמח להסבר על ברכה זו, תודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nהגומל לא מברכים על דבר שלא קרה, אחרת אפשר לברך בכל רגע ורגע על כך שאני ממשיך לחיות בבריאות.\r\nהגומל מברכים על מצב של סכנה שעברת אותו בשלום, זה בוודאי נחשב כ'משהו שקרה' וכהצלה.\r\n\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-06-09T20:18:35Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:52:05.723Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-משהו-שלא-קרה-ברכת-הגומל.143252.html"
    },
    {
      "id": "143253",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143253",
      "title": "תלית לוח שנה /זמנים על לוח שעם עם נעץ",
      "question": "האם מותר לתלות זמנים / לוח שנה עם נעץ בשבת או להוציא את הלוח בשבת\r\nמדגיש שנשאר ככה לפחות חודש",
      "answer": "אסור, מודעה שהיא לזמן.\r\n(פסק\"ת שיג, הערה 157)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-04T23:05:06Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:52:13.902Z",
      "filename": "2025-12-תלית-לוח-שנה-זמנים-על-לוח-שעם-עם-נעץ.143253.html"
    },
    {
      "id": "143254",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143254",
      "title": "תערובת קטניות בקציצות",
      "question": "האם לפי הרב דוב ליאור מותר לאשכנזים לאכול קציצות שהכין ספרדי עם קמח אורז, קמח תירס וכדומה? הקמח אינו מרכיב עיקרי בקציצות בשר, אבל הוא משמעותי למרקם.\r\nתודה מראש",
      "answer": "אם הכינו לפני החג בטל ברוב. כפי שכתב הגר\"ד ליאור שליט\"א בשם הרב יצחק אלחנן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-05T20:26:44Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:52:22.192Z",
      "filename": "2025-12-תערובת-קטניות-בקציצות.143254.html"
    },
    {
      "id": "143255",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143255",
      "title": "המשך בעניין תפילה בציבור",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאמרת בתשובה שבתפילת יחיד אני עלול להגיד דברים שיכולים לפגוע באחרים אבל לא בי,\r\nאתה יכול להרחיב על הנושא?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nייתכנו דוגמאות רבות לכך. למשל, אדם שרוצה לצאת לדרך בימי החורף, עלול להתפלל שלא יירד גשם היום, כיוון שלא נוח לו ללכת בגשם. אבל כאשר הוא מתפלל בציבור, הוא אמור לחשוב גם על האחרים, ולהבין שבשביל כלל האנשים נחוץ שיירדו גשמים בחורף, ולכן הוא לא יתפלל כך.\r\nאו למשל סוחר עלול להתפלל שהמחירים של המוצר שלו יעלו כדי שהוא יוכל למכור את הסחורה שלו ברווח גדול, אבל כאשר הוא מתפלל בציבור וחושב גם על האחרים, הוא יבין שעליית מחירים תועיל לו אבל תזיק לאחרים. וכדומה במצבים נוספים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-05-15T23:43:04Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:52:30.820Z",
      "filename": "2025-12-המשך-בעניין-תפילה-בציבור.143255.html"
    },
    {
      "id": "143266",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143266",
      "title": "השבת גניבה כשלא מוצאים את בעליה",
      "question": "בעבר ‎היה בישיבה ׳קיוסק אמון׳ שכזה, ארון ובו מאכלים וקופת כסף, ממנה היו לוקחים ומשיבים לפי הקנייה - כשבעל הארון היה סומך על הבחורים. גם ילדי הקהילה נהנו מארון זה.\r\n‎כילד לקחתי משם דברים בסדר גודל של חמישים שקלים ואפילו יותר מתוך מחשבה שעוד קצת אחזיר הכל, אלא שאז הבעלים התחלפו כל הזמן ומתישהו גם הארון נסגר…\r\n‎היום ברוך השם שבתי בתשובה ומתחרט על כך מאוד.\r\n‎השאלה איך אוכל להשיב את הגניבה?\r\n‎אין ביכולתי לאתר את בעל הארון…\r\nלתרום את הכסף למשהו ציבורי?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאשריך שאתה רוצה לתקן את מעשיך, אתה כבר נמצא בדרך הנכונה לזכות לתשובה שלימה בע\"ה.\r\nאם השתדלת ולא מצאת דרך להגיע לבעלים של הקיוסק, כיון שאין אפשרות למצוא אותם. אל תתייאש, רבותינו ז\"ל סללו לנו דרך גם במציאות זו, והיא לעשות בסכום הגזול, צורכי רבים (ראה דוג' למטה), וע\"י שעושים צדקה שמועילה לרבים, אז הקב\"ה מגלגל שגם הנגזלים יהנו מכך. ומכאן ואילך תשמח ותתקדם הלאה, ותהיה בטוח שתשובתך התקבלה.\r\n\r\nהרחבה:\r\nמבואר בשו\"ע (חו\"מ גזילה סי' שס\"ו סע' ב') שדרך התשובה במציאות זו היא לעשות בכסף צרכי רבים, וז\"ל : \"הרועים והגבאים והמוכסים, תשובתן קשה מפני שגזלו את הרבים ואין יודעים למי יחזירו, לפיכך יעשו בו צרכי רבים, כגון בורות שיחין ומערות\". וידועים דברי ערוך השולחן (סי' תר\"ו ג') וז\"ל: \"כשיעשה צורכי רבים יסבב ה' שכל אחד מהנגזלים או מיורשיהם יהנה כפי ערך גזילתו ושימחלו לו, והבא להיטהר מסייעין אותו מן השמים\". \r\n\r\nוכתבו הפוסקים שהדרך המומלצת לעשיית צרכי רבים היא ע\"י תרומה של ספרי קודש לבתי כנסיות ובתי מדרשות (או לדוג' לתרום סידורים או חומשים בכותל המערבי אם אכן יש צורך כזה) , ויש מי שכתב לתת את הספרים בעילום שם ולא בתורת צדקה כדי שלא יחזיקו לו טובה על כך. כמובן שכל עשיית צרכי רבים היא טובה וכפי שאמרו חז\"ל ביחס לתיקון הדרכים, אולם בימנו שיש ממונים שאחראיים על כל אלו, כדאי לעשות צרכי רבים מעין מה שכתבנו לעיל או לתת תרומה לארגוני חסד שיש להם השפעה על כל הציבור וכדו'.\r\n\r\nנחתום עם דברי מרן הראי\"ה קוק זצ\"ל המחזקים עד למאד בנידון שלנו (אורות התשובה י\"ג ט'): \"אל יבהל אדם מפני המניעות שיש לו על התשובה. ואפילו אם התשובה קשה לו, מפני דברים שבין אדם לחברו, ואפילו הוא יודע בדעתו שאינו יוצא ידי חובתו, ומתוך איזו רפיונות איננו יכול לתקן את העניינים שבינו ובין חבריו, אל יניח בלבבו שום חלישות דעת הגורמת להקטין יקרת ערכה של התשובה. ואין ספק, שמתוך השלמה בכל מה שאין לו מניעות, יזכהו ה' יתברך לתקן בכי טוב גם את כל הדברים שיש לו עליהם מניעות גדולות שאי אפשר לו לנצחן\".\r\n\r\nברכה והצלחה בכל מעשה ידיך,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-06T10:53:55Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:53:32.737Z",
      "filename": "2025-12-השבת-גניבה-כשלא-מוצאים-את-בעליה.143266.html"
    },
    {
      "id": "143267",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143267",
      "title": "קריאת עיתוני חול בשבת",
      "question": "כהן שומר שבת אך קורא עיתוני חול בשבת   כגון ידיעות,מעריב  עשה פדיון לבני.\r\nהאם נאמר שהוא מחלל שבת ויש לעשות שוב פדיון ללא ברכה או למרות שעובר על איסור מוקצה לא נחשב כמחלל שבת והילד פדוי ?",
      "answer": "ללא התייחסות לעצם קריאת דברי חול בשבת השנויים במחלוקת, וכן לגבי התייחסות לגבי מוקצה בעיתונים על חלקיו השונים.\r\nלמעשה הפדיון חל ללא ספק והתינוק פדוי. \r\nמובא בפוסקים שאין לפדות אצל מחלל שבת בפרהסיא, שזה לא שייך כאן.\r\nועוד מובא - להעדיף כהן נזקק, או תלמיד חכם,  קרוב משפחה כהן קודם לתלמיד חכם שנאמר: מבשרך על תתעלם\r\n(ילקו\"י שה, נג - נז ובהערות שם)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-08T21:10:48Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:53:40.876Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-עיתוני-חול-בשבת.143267.html"
    },
    {
      "id": "143271",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143271",
      "title": "פרוש חלום עם נחשים",
      "question": "שלום רב,\r\nלפני כיומיים, ביום חמישי אם אני לא טועה,  חלמתי חלום על נחשים והייתי שמח לנסות ולדעת ביהדות מה הפירוש:\r\nקודם כל, אני בן 24 וסטודנט וגר עם ההורים. החלום התקיים במקום מגוריי הקודמים - אני עברתי דירה עם ההורים לפני כ-4 שנים. מקום מגוריי הקודמים היה בבניין מגורים מהישנים, עם שכנים וגינה משותפת.\r\nבחלום אני נמצא לבד בגינה המשותפת ויש איזשהוא בור ואני עוקף אותו. פתאום הבור נעלם ומופיע נחש בצבע אדום בהיר ועם פסים לבנים.\r\nואז איכשהוא אני מתחיל להיות מוקף בסוגים שונים של נחשים שצצים פתאום, אני זוכר נחש לבן עם פסים צהובים ונחש אפור. וגם נחשים עבים וגדולים וגם דקים וקטנים\r\nאני מנסה לברוח מהם, אני יודע שאסור לבצע תנועה חדה ומהירה בכדי שהנחשים לא יפרשו את זה כאיום ואז יתקפו אותי - אז אני מנסה לאט לאט להתרחק מהם.\r\nכל הנחשים לא תוקפים אותי, הם רגועים, כאילו אני מצליח לאט לאט להזיז את הרגליים בכדי להתרחק ולברוח אבל פתאום הנחש בצבע האדום בהיר עם הפסים הלבנים מזנק עליי ונושך אותי ברגל שמאל. אני ממש זוכר את הנשיכה ברגל שמאל, ממש בחלק התחתון של הרגל.. מיד עם הנשיכה אני קם מהחלום אבל איכשהוא, כשאני קם מהחלום אני מרגיש במציאות את הנשיכה.. הרגשתי כאב באותו המקום שהנחש בחלום הכיש אותי..  אשמח עד כמה שאפשר להסבר על החלום במייל, מה הפירוש בקבלה וכו.. תודה רבה והמשך חג שמח ושקט",
      "answer": "שלום וברכה לשואל היקר.\r\nמצינו בדברי חז\"ל משמעות טובה לראיית נחש בחלום (ברכות נז.): \"תני תנא קמיה דרב ששת: הרואה נחש בחלום - פרנסתו מזומנת לו, נשכו - נכפלה לו, הרגו - אבדה פרנסתו. אמר ליה רב ששת: כל שכן שנכפלה פרנסתו! ולא היא, רב ששת הוא דחזא חויא בחלמיה וקטליה\".\r\n\r\nומבואר בקדמונים שהטעם לכך שפרנסתו מצויה, כיון שלחמו של הנחש הוא העפר, ומצוי הוא לו בכל מקום ונחשב ש\"מזונותיו עמו\", לכן הרואה זאת בחלום מרמזים לו לעניין שפע בפרנסה (רב נסים גאון ורש\"י). ואם נשכו פרנסתו כפולה, כיון שהוא גם ראה את הנחש וגם הארס של הנחש שנוצר ממאכל הנחש נכנס בו, ואם כן קיבל גם מפרנסת הנחש שמזונותיו מצויים לו.\r\n\r\nובסוף דברי חז\"ל שהבאנו לעיל מבואר נקודה חשובה שצריך להתייחס אליה, רב ששת ראה נחש בחלום והרגו דבר המסמל לאיבוד פרנסה ולכן רב ששת פתר להיפך כיון שהכל הולך אחר הפיתרון, ומכאן נלמד שאף כשרואים דבר שפירושו אינו חיובי, מכל מקום  \"כל החלומות הולכים אחר הפה\" ויש לפתור את החלום לטובה. בכל מקרה בנידון שאלתך החלום ודאי מורה על ברכה כפולה של פרנסה (נשיכה) ממקורות מגוונים (ריבוי נחשים בצבעים שונים).\r\n\r\nעם כל זה, במידה ועדיין יש לך עוגמת נפש מהחלום, נכון לעשות הטבת חלום בפני שלושה אנשים (שו\"ע סי' ר\"כ א'). כמו כן טוב לומר את הנוסח \"רבונו של עולם\" (הנמצא בסידורי אשכנז וספרד לאחר מוסף של שלושת הרגלים), בזמן שהכהנים נושאים כפיהם (שו\"ע סי' ק\"ל א'). בתשובות אחרות התייחסנו לדברי חז\"ל שאמרו \"חלומות שוא ידברו\", לחלומות מפחידים שחולמים בדור שלנו, נפטר שמגיע בחלום ועוד עניינים רבים שלא התייחסנו אליהם בתשובה זו.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-05T17:29:34Z",
        "upvotes": 29603
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:54:13.294Z",
      "filename": "2025-12-פרוש-חלום-עם-נחשים.143271.html"
    },
    {
      "id": "143274",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143274",
      "title": "הגדרת גודל כזית לעניין הנ\"ל",
      "question": "שלום הרב!\r\nמה הדין כאשר שוברים את המצה לחתיכות קטנות, אך הטיגון גורם להן להתאחד. אציין שהשמן נועד רק כדי למנוע מהעיסה להידבק..\r\n",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nהתנאי של חתיכות \"כזית\" משמעו שחתיכות בגודל כזה נשמרו במקורן, ואם החתיכות קטנות יותר אבל התאחדו בגלל הבישול או הטיגון זה לא מחשיב אותן כלחם (משנה ברורה סי' קסח ס\"ק נד). וטעמו של דבר, שמדובר על מאפה שבעבר היה לחם ואנו דנים האם השינוי שעבר עליו ביטל ממנו את הגדרתו כלחם, ועל כך נאמר שכאשר נשמרו החתיכות המקוריות בגודל \"כזית\" עדיין נשמרת ההגדרה המקורית. ממילא, אם החיבור לכזית נוצר רק בעקבות התהליך של הבישול זה לא יכול לגרום לתוצר להיחשב כלחם.\r\n\r\nאולם במקרה שאתה דן עליו, שמן מועט שנועד רק למנוע הידבקות של העיסה למחבת ולא כדי לתת טעם, אין ספק שטיגון כזה אינו נחשב כבישול, כלשון שו\"ת הריב\"ש סימן כח: \"שאם אין בו שמן כדי טיגון, רק שמושחין מעט הכלי כדי שלא תדבק בו עיסה מתוך שבלילתה רכה, ושתהיה נוח להסתלק מן הכלי, זה אינו נקרא ע\"י משקה, ודינו כדין לחם\".\r\n\r\nלכן, גם אם בחתיכות המקוריות אין \"כזית\", אם ניכר שהמצה היא מאפה, ואם כן יש בה \"תואר לחם\", ברכתה \"המוציא\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-05-05T22:16:27Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:54:37.524Z",
      "filename": "2025-12-הגדרת-גודל-כזית-לעניין-הנ-ל.143274.html"
    },
    {
      "id": "143275",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143275",
      "title": "שאלה בנושא יחוד ושמירת נגיעה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nרציתי לשאול האם יש איסור יחוד ונגיעה עם בן דוד או אחיין שמתחת לגיל מצוות כמו עם שאר הבנים או שעליהם יש הקלה כי הם קרובי משפחה? ומה לגביי בני דודים מעל גיל מצוות? או מבוגרים יותר שמא יעלבו שלא אומר להם שלום..?",
      "answer": "יש איסור ייחוד עם דודים ובני דודים, וכן איסור נגיעה.\r\nיש שהקילו כאשר מושיטים יד שלא יפגעו - דבר השייך לגבי דודים.\r\nהדבר הפשוט לומר שאת מקפידה מה שלמדת מהרבנים שנגיעה אסורה.\r\nההיתר היחיד בחיבוק ונישוק הוא עם אב או סב.\r\nוכן בן אמא לבנה ונכדה.\r\nהדבר מותר גם שהילדה או הנכדה נשואים.\r\nילד /אחיין עד גיל 9 אין איסור ייחוד איתו\r\n(קדושים תהיו עמ' 74-75)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-06T09:00:36Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:54:45.607Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-בנושא-יחוד-ושמירת-נגיעה.143275.html"
    },
    {
      "id": "143276",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143276",
      "title": "פטירה",
      "question": "התאום שלי נפטר ז\"ל . וביום של הקבורה שלוקחים תגוף לקבר נהוג שכמה גברים יחזיקו את האלונקה ואני בתור התאומה שלו ובתור אישה שאסור תפסתי גם יחד עם הגברים. מה אני אמורה לעשות זה אסור נכון אבל זה יפגע בי או בו?? ",
      "answer": "זה לא יפגע בך כי עשית זאת מהתפרצות הרגש., אבל כדאי להתנצל ולומר לחברה קדישא שאת מצטערת על כך ובזה יבוא התיקון הנדרש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-16T14:02:50Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:54:53.750Z",
      "filename": "2025-12-פטירה.143276.html"
    },
    {
      "id": "143290",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143290",
      "title": "טעה והתפלל של יו\"ט בשבת חוה\"מ",
      "question": "אם טעה ובשבת חול המועד התפלל בטעות תפילת יום טוב (והזכיר שבת), האם יצא?\r\n(אם זה היה ביום חול, הוא לא יצא, כי לא התפלל שמונה עשרה. אך אם זה היה בשבת, שבכל מקרה לא מתפללים שמונ\"ע, מה הדין?)",
      "answer": "א. אם לא הזכיר שבת בוודאי לא יצא, \r\nב. ואם הזכיר שבת יש דעות בכך:\r\nאם הזכיר שבת בתפילה ובסיומה חתם מקדש השבת ישראל והזמנים\r\nמובא בשם הרב יוסף שלום אלישיב  שכתב שלא צריך לחזור, בסופו של דבר כמו שכתבת אומר שבע ברכות ובהם שבת.\r\n(אג\"מ ד, כא, ג - כתב שצריך לחזור, אך דעתו של הגרי\"ש אלישיב יותר נראית)\r\nג. אם התפלל תפילת שבת ורק בחתימה אמר : מקדש השבת ישראל והזמנים - לא חוזר.\r\nאבל אם חתם מקדש ישראל והזמנים - לא יצא ידי חובה.\r\n(מקורות - פסק\"ת תצ, א. תפילה כהלכתה כג, הערה שא' , ביה\"ל תצ, ד\"ה מתפלל כדרכו בשם החיד\"א)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-05T21:15:50Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:56:16.612Z",
      "filename": "2025-12-טעה-והתפלל-של-יו-ט-בשבת-חוה-מ.143290.html"
    },
    {
      "id": "143291",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143291",
      "title": "פתיחת מגירה שהיא בסיס לדבר האסור.... בשינוי",
      "question": "האם מותר לפתוח מגירת מוקצה בשבת ע\"י השיניים שלי?",
      "answer": "איסור טלטול היא רק בידיים ובכל שינוי מותר.\r\n(אם המגירה בסיס גם לדבר המותר ויש להם משמעות מותר ללא שינוי)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-06T08:31:21Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:56:25.120Z",
      "filename": "2025-12-פתיחת-מגירה-שהיא-בסיס-לדבר-האסור-בשינוי.143291.html"
    },
    {
      "id": "143292",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143292",
      "title": "עונש על עבירות לפני גיל בר מצווה",
      "question": "אם אני מתחת לגיל מצוות ואני עושה חטא החטא עובר עליי או להורים שלי?",
      "answer": "שלום לשואל היקר! \r\nלא מצופה מילד להבין לגמרי את המשמעות של מעשיו עד שהוא מתבגר. לכן בית דין לא מענישים קטן עד שהוא מגיע לגיל שלש עשרה, גיל בר מצווה. \r\nאפילו לאחר גיל בר מצווה אין דעתו ויכולותיו הרוחניות של הנער במילואם ולכן עד גיל עשרים לא מענישים אותו בשמיים בצורה מליאה אלא בצורה פחותה. \r\nאף ילד קטן מתחת לגיל בר מצווה יכול להיענש בידי שמיים. ככל שדעתו שלימה יותר - כך מצופה ממנו ליותר, ויש לו יותר שכר ועונש על מעשיו (נודע ביהודה יו\"ד סי' קסד, תורה לשמה סי' שפה).\r\nגם אביו של הילד נענש על חטאי הילד משום שעליו מוטל לחנכו. לכן כאשר הילד מגיע לגיל בר מצווה האב מברך 'ברוך שפטרני מענשו של זה', משום שאז האחריות היא על הבן (רמ\"א רכה ב).\r\nחשוב לדעת שהקדוש ברוך הוא שופט צדק ויודע בדיוק מה כל אחד מסוגל, כמה האב היה מסוגל למנוע את העבירות של בנו, וכמה הילד היה מסוגל לפי דעתו ויכולותיו להימנע מהעבירה .\r\nתזכה למצוות!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-06T17:01:50Z",
        "upvotes": 276
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:56:33.463Z",
      "filename": "2025-12-עונש-על-עבירות-לפני-גיל-בר-מצווה.143292.html"
    },
    {
      "id": "143293",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143293",
      "title": "איפה כתוב בתורה",
      "question": "איך ה כתב בתורה שאסור להדליק אש ושזה כמו השבת? כי אם זה כמו שבת למה מותר להעביר מאש לאש הרי בשבת אסור?",
      "answer": "שלום \r\nיום טוב (=חג) שונה משבת בדבר אחד - מותרים בו ענייני אוכל נפש.\r\nביום טוב יש קדושה והוא אסור במלאכה כמו שבת (בדרך כלל) אך בענייני אוכל נפש בשבת אסור לעשות כל פעולה מל\"ט אבות מלאכה וביום טוב מותר (כתבתי את הדברים באופן כוללני, יש בזה פרטי הלכות רבים).\r\nעל כן מותר להדליק גז או מנגל מאש דולקת לצורך הכנת מאכלים ביום טוב (שוב, יש גם בזה עוד פרטי הלכה רבים שיש ללמוד כדי לא לחלל את קדושת היום טוב).\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-05-12T21:17:57Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:56:41.569Z",
      "filename": "2025-12-איפה-כתוב-בתורה.143293.html"
    },
    {
      "id": "143302",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143302",
      "title": "בחירת שם לבת אמיליה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני בחודש החמישי להריוני ברוך השם\r\nבתחילת ההריון הצעתי שם עבור הילדה ובעלי מאוד אהב את השם \r\nאך לאחר שחקרתי ובדקתי לגבי השם הוא לא נראה מומלץ ובעלי לא מאמין שיש השפעה על הילד בעקבות נתינת שם \r\nהשם הוא אמיליה \r\nמה אוכל לעשות? חשבתי אם להוסיף לה שם נניח אמיליה לאה או לפצל את השם לשני שמות אמי-ליה \r\nהאם זה אפשרי ובסדר ואם לא מה יכולה להיות האפשרות שלנו?",
      "answer": "השם אמיליה לאה הוא שם טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-30T20:54:27Z",
        "upvotes": 781
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:36:03.040Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לבת-אמיליה.143302.html"
    },
    {
      "id": "143303",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143303",
      "title": "האם תרומה ליחידת מילואים נחשבת כצדקה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nבמהלך המילואים, לקחתי על עצמי לתת צדקה על סכום מסוים, האם תרומה ליחידת המילואים שלי נחשבת כצדקה?\r\nבברכה",
      "answer": "אם התרומה להגברת הביטחון או לחיזוק רוחם כן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-08T20:48:22Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:36:11.243Z",
      "filename": "2025-12-האם-תרומה-ליחידת-מילואים-נחשבת-כצדקה.143303.html"
    },
    {
      "id": "143307",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143307",
      "title": "תפילת \"ונתנה תוקף\"",
      "question": "היי הרב, אשמח לדעת 5 הלכות לתפילת \"ונתנה תוקף\" שנאמרת בראש השנה.\r\n",
      "answer": "שלום רב לשואל.\r\nתוכל להבהיר את שאלתך?",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-05-06T00:13:02.177Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:36:40.579Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-ונתנה-תוקף.143307.html"
    },
    {
      "id": "143314",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143314",
      "title": "שליחת דואר אלקטרוני ביום טוב שני של גלויות",
      "question": "האם מותר לשלוח דואר אלקטרוני ביום טוב שני של גלויות ליהודי (או אדם gם שם שמרמז שהוא אולי יהודי)?",
      "answer": "לשלוח ליהודי בגלות אין איסור, כי כותב האימל לא נמצא בחג.\r\nוהוא לא חייב לפתוח את המחשב ביום טוב שני של גלויות.\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-07T07:42:36Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:37:25.376Z",
      "filename": "2025-12-שליחת-דואר-אלקטרוני-ביום-טוב-שני-של-גלויות.143314.html"
    },
    {
      "id": "143315",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143315",
      "title": "תספורת ביום העצמאות",
      "question": "תודה רבה כבוד הרב. \r\nהאם מותר להסתפר רק באותו יום של יום העצמאות או כבר יום לפני ערב יום העצמאות?\r\nתודה מראש",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nיום העצמאות הוא יום שמח, שזכינו בו למתנה נפלאה אבינו שבשמים.\r\nזכינו לצאת מהגלות הנוראה, לחזור לארץ, להקים לנו שלטון יהודי. כבר איננו חיים תחת שלטון הגויים, ועל זה אנו מודים לה' בשמחה גדולה.\r\nביום זה שנקבע כיום ההודיה על הקמת המדינה קבעו גדולי ישראל שאין נוהגים בהם את מנהגי האבלות של ימי ספירת העומר. ולכן ביום זה מותר להסתפר, מותר לשמוע מוזיקה ועוד.\r\nבנושא הגילוח והתספורת, לא רק ביום העצמאות מותר, אלא גם בערב יום העצמאות כבר מותר. זה אומר להתגלח לקראת. \r\nזה אומר אחר הצהרים, בזמן שניכר שהוא מסתפר לקראת יום העצמאות.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-05-09T12:09:35Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:37:33.527Z",
      "filename": "2025-12-תספורת-ביום-העצמאות.143315.html"
    },
    {
      "id": "143316",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143316",
      "title": "א באב בר מצווה",
      "question": "היי ,\r\nהאם ב א באב בגלל שזה בר מצווה אפשר לחגוג עלייה לתורה עם סעודה גדולה, תזמורת ?\r\nהאם ניתן לדחות עלייה לתורה כי יוצא ב 9 הימים?",
      "answer": "סעודת בר מצוה שעושים ביום הבר מצוה היא סעודת מצוה ומותר לאכול בה בשר ולשתות יין (ציץ אליעזר יח, לג, אות ב). יש להזמין אליה רק קרובים וחברים שרגילים להזמין בכל השנה לבר מצוה. הרב עובדיה מתיר גם להשמיע מוזיקה (יחוה דעת חלק ו, לד). הפוסקים האשכנזים אוסרים להשמיע מוזיקה לאחר ראש חודש אב (עיין רמ\"א תקנא, י ונושאי הכלים; פסקי תשובות תקנא, טז).\r\nאבל נראה שהכי טוב שביום הבר מצוה הוא יעלה לתורה ויעשו לאחריה סעודה מצומצמת של המשפחה הקרובה ביותר (ושיהיו בה מניין גברים). אפשר לעשות אותה עם בשר אבל ללא נגינה. לאחר תשעה באב לעשות בר מצוה גדולה ולהזמין את הקרובים והחברים ולעשות אותה בשמחה גדולה. כדי שהיא תחשב כסעודת מצוה רצוי שהנער יסיים מסכת או לפחות יאמר דרשה. (עיין גם פניני הלכה זמנים ח, יג). וכמובן שהוא יכול לעלות שוב לתורה. לגבי שבת הבר מצוה, רבים נוהגים לדחות את השבת הגדולה לשבת שאחרי תשעה באב. כדאי, כמו שכתבנו, שיעלה לתורה בעליה הסמוכה ליום ההולדת במניין הרגיל בו הוא מתפלל.\r\n\r\nשתזכו להרבה שמחות ולראות בבניין ירושלים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-05-06T23:20:26Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:37:41.737Z",
      "filename": "2025-12-א-באב-בר-מצווה.143316.html"
    },
    {
      "id": "143329",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143329",
      "title": "דבורים",
      "question": "אמרתי לחבר שלי משהו ששמעתי  שרב אחד אמר על רב אחר ושאלתי אותו אם זה דבר נכון לדעתו (אותו חבר) מה שאמר אותו רב האם זה נחשב לשון הרע?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאינני יודע במה המדובר, אך כל עוד ללמוד תורה אנו צריכים, ויש בזה מימד של לימוד בין אם זה הלכה, ובין אם זו הנהגה, מותר לשאול, לברר ולדבר. כמובן אנחנו לא מעמידים רבנים למבחן לשם המבחן, לבדוק האם דבריהם נכונים או לא מתוך חלילה עליונות או זלזול. אך כל עוד יש כאן בירור של תורה אמיתי, אין בזה בעיה.\r\nברכה והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-05-15T09:23:37Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:38:53.544Z",
      "filename": "2025-12-דבורים.143329.html"
    },
    {
      "id": "143331",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143331",
      "title": "תחיית המתים",
      "question": "שלום כבוד הרב דוד חי הכהן שליט\"א\r\nיש לי שאלה על תחיית המתים \r\nבאיזה גיל הנפטרים יקומו\r\nהאם בגיל שהם נפטרו או בגיל שהם אמורים להיות עכשיו?\r\nאשמח לתשובה לשאלה\r\nתודה ויום טוב",
      "answer": "כדברי חז\"ל נאמר שהנפטר יקום כמו שנראה לקראת פטירתו כדי שיכירוהו וידעו שהוא זה שקם לתחיה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-30T20:56:14Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:39:09.677Z",
      "filename": "2025-12-תחיית-המתים.143331.html"
    },
    {
      "id": "143339",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143339",
      "title": "מה אני צריכה לעשות",
      "question": "אם שחכתי שאני בשרית ואכלתי בטעות חלבי מה אני עושה ?\r\nממשיכה לשמור את שער השעות נשאר לי או מפסיקה ",
      "answer": "יש להמשיך ולחכות עד לסוף הזמן.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-05-06T23:38:47Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:39:53.168Z",
      "filename": "2025-12-מה-אני-צריכה-לעשות.143339.html"
    },
    {
      "id": "143357",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143357",
      "title": "תיקון פגם הברית",
      "question": "האם ניתן לתקן באופן מלא את עוון זרע לבטלה?(גם אם נפלתי פעמים רבות)\r\nכמובן ע\"י לימוד תורה ביגיעה וחזרה בתשובה שלמה.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nראשית כל עצם עזיבת החטא החרטה עם וידוי וקבלה לעתיד שלא לחזור על כך, זהו גוף התשובה והכפרה והקב\"ה מקבל את השבים אליו באהבה רבה, ובמקום שבעלי תשובה עומדים אין צדיקים גמורים עומדים.\r\n\r\nמקובל בשם רבי ישראל מסאלנט זצ\"ל שהדרך הראויה לחזור בתשובה על חטא מסויים, היא על ידי לימוד הלכות הקשורות לאותו חטא, שבכח הלכות אלו לסייע להישמר מאותו החטא, ולכן לענייננו הקדשת זמן מסויים העוסק בהלכות ובהנהגות שמסייעות לשמור על המחשבה, העיניים ועל הברית, כגון הלכות יחוד וכדומה, יכולים לסייע מאד בעניין זה.\r\n\r\nידוע בחז\"ל התעניות שהם כנגד קורבן, ועניינם להעביר את רושם החטא (אגרת התשובה), ומה שאמרו שמי שמתענה חוטא זה מדובר במי שלא חטא (מרן החיד\"א, רב פעלים, ליקוטי מוהר\"ן תורה נ', מ\"ב תקע\"א בשם הב\"ח). האריז\"ל תיקן תעניות לתשובה על כל חטא (כעס, תיקון הברית וכו'), ובעל התניא (אגרת התשובה ב') כתב שהכרעת הגדולים ג' פעמים (אותו מס' תעניות של אותו חטא) ואת השאר לפדות בצדקה, ואחריו הגיע מרן הבן איש חי (שו\"ת רב פעלים) שמספיק פעם אחת ואת השאר לפדות בממון, ולכן חכמי ירושלים נהגו להקל לציבור שמספיק תענית אחת, ובדרך כלל נהגו לעשותה בימי השובבי\"ם (תיקון בניהו שובבים).\r\n\r\nעם זאת צריך לדעת שהדורות נחלשו וקשה לעמוד בכל התיקונים והתעניות שכתב רבנו האריז\"ל, ולכן בימנו יש שכתבו שהדבר המועיל ביותר הוא עסק התורה וגמילות חסדים ואין צורך בתעניות (קריינתא דאגרתא ח\"א עמ' קפ\"ב בשם הגר\"א). ובפרט לימוד תורה בעיון (הקדמה לאגלי טל ביחס להלכות שבת) ועבודת ה' בשמחה. ויש שהציעו לעשות תענית דיבור, כפי שייסד רבי יצחק אלפיה זצ\"ל. וכל אחד ינהג בזה כפי הוראת רבותיו.\r\n\r\nמקובל להורות כדברי מרן הבעש\"ט הקדוש (מפי תלמידו בעל התולדות יעקב יוסף) שעל ידי שאדם מתחזק באהבת תורה, אהבת ישראל, ואהבת הקב\"ה, אין הוא צריך תעניות. כמו כן תפילה מקירות הלב בדמעה ושפיכת הלב אינה חוזרת ריקם, ששערי דמעה לא ננעלו. ידוע בשם מוהר\"ן מברסלב זי\"ע שטבילה במקוה ואמירת תיקון הכללי מועילים מאד לתיקון הברית. עוד מובא בספרים שהזעה בעשיית המצוות כגון באפיית מצות וכדומה מועילים לתיקון היסוד.\r\n\r\nבתור בן תורה הכפרה שלך היא להמשיך ולהתמיד בלימוד התורה בהתגברות כאמור לעיל, ולא להלקות את עצמך על כך ולהכנס לעצבות. כמובן שצריך לקבוע סייגים שירחיקו אותך מליפול בעברה ולהיות עסוק בדברים אחרים שיסיחו דעתך, לימוד תורה שמושך את ליבך ופעילות ספורט או תחביב אחר שאתה אוהב בשעת הפנאי, וכן מצא לך חבר קרוב שיחזק אותך שתוכל להשיח ליבך איתו וישגיח עליך לא ליפול כי הפיתויים קשים.\r\n\r\nחשוב לקיים בעניינים אלו את מאמר הפסוק: \"שבע יפול צדיק וקם\", וכן את הפסוק: \"כי נפלתי קמתי כי אשב בחושך ה' אור לי\". כי הקב\"ה רוצה ושמח בתשובת בניו.\r\n\r\nנתפלל שה' יתברך יסייע לך להתגבר על התאוות היצרים ותזכה להיות בקדושה ולמצוא בת זוג בגיל המתאים ולהקים איתה בית בקדושה וטהרה.\r\n\r\nויהי רצון שהקב\"ה יערה על כולנו רוח ממרום של טהרה כמו שנאמר: \"וזרקתי עליכם מים טהורים וטהרתים\".\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-07T16:35:24Z",
        "upvotes": 2551
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:00:26.708Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-פגם-הברית.143357.html"
    },
    {
      "id": "143358",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143358",
      "title": "תבלין ציפורן שלם שלא נכלל במכירת חמץ",
      "question": "שלום\r\nבמהלך חג פסח נשכח במקום מוצנע, תבלין ציפורן שלם ללא כשרות לפסח. הציפורן לא נכלל במכירת חמץ שערכנו כיוון שצויין במכירה מה המקום בו נמצא החמץ וזה כלל את המקום בו היה הציפורן.\r\nהאם עכשיו, אחרי פסח, יש לזרוק את הציפורן או שזה מותר בשימוש?\r\nתודה מראש.",
      "answer": "ב\"ה \r\nמותר להשתמש",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-07T05:16:14Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:00:34.941Z",
      "filename": "2025-12-תבלין-ציפורן-שלם-שלא-נכלל-במכירת-חמץ.143358.html"
    },
    {
      "id": "143359",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143359",
      "title": "האם שערי תפילה נעולים לאחר החורבן?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאנו לומדים בבבא מציעא שאחרי חורבן בית המקדש שערי תפילה ננעלו\r\nשאלתי היא :האם יש מקרים ששערי התפילה נפתחים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאכן מובא בגמרא (ברכות לב:, בבא מציעא נט.): \"אמר רבי אלעזר: מיום שנחרב בית המקדש ננעלו שערי תפילה, שנאמר גם כי אזעק ואשוע שתם תפילתי. ואף על פי ששערי תפילה ננעלו שערי דמעות לא ננעלו\". \r\nאך אין הכוונה שהתפילות לא נכנסות כלל דרך שערי שמיים חס וחלילה. ודאי שהתפילות נכנסות אלא שצריך האדם להרבות ברחמים, ולכוון בכל לבו עד שיפתחו השערים, ואינו נענה מיד כשמתפלל אלא כאדם הדופק על שער הבית ואין פותחין לו מיד עד שהוא דופק בכל כוחו (מהרש\"א, תורת חיים, והערות הגרי\"ש אלישיב על בבא מציעא שם).\r\nוכתב הבן איש חי (בניהו, ברכות שם) שאין הדברים אמורים אלא בתפילת יחיד, אבל השערים פתוחים בתפילת ציבור (ואף יחיד המתפלל בשעת הציבור), שאין הקדוש ברוך הוא מואס בתפילת הרבים. \r\nובספר אור תורה (שנדפס בסוף מעלות התורה) כתב: \"ומה שלפעמים אין התפילה מועילה הוא מצד שאין התפלה יכולה לעלות למעלה כי הסטרא אחרא מפסקת... אבל על ידי שהאדם עוסק בתורה, הקול ההוא בוקע כל הרקיעים\" (הדברים הובאו בחשוקי חמד ברכות שם). \r\n\r\nשיתקבלו תפילתנו! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-14T11:39:50Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:00:43.458Z",
      "filename": "2025-12-האם-שערי-תפילה-נעולים-לאחר-החורבן.143359.html"
    },
    {
      "id": "143362",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143362",
      "title": "כניסה לכנסייה - תשובה",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני בת 14 טיילתי עם ההורים שלי בחול ונכנסנו לכנסייה, לאחר שיצאנו גילינו שאסור ליהודים להיכנס לכנסייה וישר התחלתי להילחץ ולבכות ולחפש דרכים לכפר על זה.. מה אני יכולה לעשות כדי לכפר על זה והאם יש לי סיבה לדאוג?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nעצם עזיבת החטא החרטה עם וידוי וקבלה לעתיד שלא לחזור על כך ולהמנע מלהכנס למקומות טמאים ומשקוצים מעין אלו, זהו גוף התשובה והכפרה והקב\"ה מקבל את השבים אליו באהבה רבה, ובמקום שבעלי תשובה עומדים אין צדיקים גמורים עומדים.\r\n\r\nמקובל בשם רבי ישראל מסאלנט זצ\"ל שהדרך הראויה לחזור בתשובה על חטא מסויים, היא על ידי לימוד הלכות הקשורות לאותו חטא, שבכח הלכות אלו לסייע להישמר מאותו החטא הן בגלל הידיעה ממה צריך להשמר והן מבחינה סגולית רוחנית של הלכות אלו.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-12T16:41:31Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:01:07.896Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-לכנסייה-תשובה.143362.html"
    },
    {
      "id": "143382",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143382",
      "title": "זוגיות ומשפחה",
      "question": "אני ובן הזוג שלי נמצאים ביחד מעל לשנה אנחנו אוהבים אחד את השני מכבדים אחד את השני ורואים עתיד ביחד אך המשפחה שלו לא מקבלת אותי ולא מסכימה לזוגיות הזאת ומציבים אולטימטום שזה או הם או אני מה לדעתך בן זוגי צריך לעשות ",
      "answer": "שלום.. זו שאלה שהוא צריך לשאול, ולקבל הדרכה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-10T16:44:34Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:03:19.194Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות-ומשפחה.143382.html"
    },
    {
      "id": "143383",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143383",
      "title": "הוספת שם לסיון",
      "question": "בגלל קשיים ללא זוגיות ועבודה מעונינת להוסיף שם תודה.. מה כדאי?",
      "answer": "שמות של בעלי חיים הם טובים מאוד כמו איילה צביה יעל ועוד, כמו כן טובים השמות הרומזים לישראל כמו בת ציון סגולה ישראלה ועוד. כשמוסיפים שם כדאי להוסיף מצווה כמו צניעות, שמירת שבת, שמירת לשון ועוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-30T20:59:55Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:03:27.662Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-לסיון.143383.html"
    },
    {
      "id": "143384",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143384",
      "title": "שם אביב לבת",
      "question": "רציתי לשאול את הרב איזה שם עדיף לבת : \r\n1.נטע \r\n2.בר\r\n3.אביב",
      "answer": "נטע,\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-08T20:47:18Z",
        "upvotes": 225
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:03:35.773Z",
      "filename": "2025-12-שם-אביב-לבת.143384.html"
    },
    {
      "id": "143396",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143396",
      "title": "שינוי תורה בימי עזרא",
      "question": "אתם לא רואים בהמשך למה שלחתי? \r\nכותרת? \r\nהרב מייזלס כתב הרבה מקורות וכששאלתי שנית הוא הפנה אותי בחזרה למקורות. \r\nעשיתי רשימה של המקורות מתוך תשובתו כדי שיהיה לו קל לרשום את שם המחבר כי כפי שהסברתי הוא רשם אותם בראשי תיבות או שם של ספר שזהה בשמו לעוד הרבה ספרים. \r\nמשום מה השאלה הזו עם הרשימה פשוט נעלמה. \r\n\r\n",
      "answer": "שלום רב לשואל\r\n\r\nמצרף כאן את המקורות:\r\n\r\nראשית כל צריך לדעת שעשרת הדברות, שהן תמצית כל התורה כולה כדברי הזוהר הקדוש (יתרו דף צג עמוד ב): \"הני עשר אמירן דאורייתא אינון כללא דכל פקודי אורייתא כללא דעילא ותתא כללא דכל עשר אמירן דבראשית אלין אתחקקו על לוחי אבנין\", היו חקוקים על לוחות הברית בכתב אשורי, כמבואר בחז\"ל (שבת קד.), שמ\"ם (סופית) וסמ\"ך שבלוחות בנס היו עומדות, כיון שהן שתי האותיות הסגורות. ומוכח שלוחות הברית היו בכתב אשורי, שהרי בכתב זה האותיות סגורות, ואילו בכתב העברי הן אינן סגורות. ואכן דעת רוב הראשונים שהכתב בלוחות היה אשורי (תורה שלמה חלק כ\"ט, פרשה ז' - בהוצאת הרב מנחם מנדל כשר, אולם ראה בירושלמי פ\"א ט' שיש בכך מחלוקת, ויש דעה שהכתב שבלוחות היה עבר, ולשיטה זו עי\"ן שבלוחות עמדה בנס, שהרי בכתב עברי האות עי\"ן סגורה כעיגול).\r\n\r\nוז\"ל הגמרא בסנהדרין (דף כא:): \"תניא רבי יוסי אומר: ראוי היה עזרא שתינתן תורה על ידו לישראל, אילמלא קדמו משה. במשה הוא אומר \"ומשה עלה אל האלהים\", בעזרא הוא אומר \"הוא עזרא עלה מבבל\", מה עלייה האמור כאן תורה, אף עלייה האמור להלן תורה. במשה הוא אומר \"ואתי צוה ד' בעת ההיא ללמד אתכם חקים ומשפטים\", בעזרא הוא אומר \"כי עזרא הכין לבבו לדרש את תורת ד\" ולעשת וללמד בישראל חק ומשפט\". ואף על פי שלא ניתנה תורה על ידו נשתנה על ידו הכתב\". יש לציין שהטעם שכתב זה נקרא \"אשורי\", משום שמקורו מאזור אשור, שהרי זמן תקנה זו היתה בעת עליית עזרא מבבל, ובממלכת בבל נהגו לכתוב בכתב האשורי, ועד היום עם ישראל משתמש בו (ראה תורה שלמה חלק כ\"ב מילואים ד-ב-טז, הוצאת הרב מנחם מנדל כשר).\r\n\r\nוהנה מצינו כמה טעמים לתקנה זו, לדעת הר\"ן, בגלות בבל שכחו את הכתב והלשון הקודמים והתרגלו לכתב אשורי שהיה מקובל שם, כמו כן בארץ ישראל, ארץ העברים, השתמשו בכתב עברי, וכשגלו לאשור השתמשו בכתב אשורי, וכן כתב המהר\"ל. לדעת ספר העיקרים, עזרא תיקן זאת זכר לגאולת בבל. המהר\"ם אלשקר כתב, שעזרא לא חידש זאת מעצמו אלא ע\"י מלאך שנגלה אליו. והרד\"ל כתב: כדי להבדיל את ישראל מהכותים, ואכן הכותים המשיכו להשתמש בכתב העברי (ראה כל זה בתורה שלמה חלק כ\"ט מילואים ו' - בהוצאת הרב מנחם מנדל כשר). כמובן שאין בטעמים אלו להמעיט בקדושת הכתב האשורי המצוי אצלנו בס\"ת ותשמישי קדושה, שהרי אמרו בגמ' (שם): שניתנה להם התורה בימי עזרא בכתב אשורית ולשון ארמי וביררו להן ישראל כתב אשורית ולשון הקודש. ע\"כ. וכיון שעם ישראל קיבלו עליהם, זה לבד היה מספיק לקדש את הכתב, בבחינת \"מנהג ישראל תורה\", אך כמובן שבפנימיות הדברים יש סודות עמוקים בכתב זה. \r\n\r\nואם כן כשאנו ניגשים לדון בסוגיה זו, צריך זהירות גדולה, כיון שאנו עוסקים בתקנתו של עזרא הסופר שהיה קודש קודשים, גדול הדור בתקופת בית שני שבו חיו ענקי עולם, חכם ונביא (שהרי הוא הנביא מלאכי לדעת חז\"ל), וכידוע תקנותיו הרבות שתיקן יחד עם בית דינו התקבלו בכלל ישראל עד היום הזה (ראה גמ' ברכות דף כב ובבא קמא דף פ\"ב עשרה תקנות נוספות לשינוי הכתב), כולל החלפת הכתב לאשורי. בנוסף לכך בכתב האשורי נכתבו לוחות הברית כאמור  לעיל, ועזרא הסופר תיקן ברוח קודשו, \"רק\" להרחיב את היריעה, לשאר סת\"ם, שהרי לדעת חז\"ל הוא היה אמור אף להוריד לעם ישראל את התורה אם היה קודם למשה. \r\n  \r\nלא בכדי, את תקנת משה לקרוא בתורה בשבת בבוקר, וכן בשני וחמישי בתפילת שחרית (ראה בבא קמא פב. שתקנה זו נוסדה ממה שנאמר בשמות טו כ\"ב \"וילכו שלשת ימים במדבר ולא מצאו מים\") משלים עזרא הסופר, בכך שהוא מתקן שיקראו גם במנחה של שבת, משום יושבי קרנות, ומתקן שיעלו לתורה בשני וחמישי, שלושה עולים, וביחד יקראו עשרה פסוקים, כנגד עשרה בטלנים, ושכל עולה יקרא ג' פעמים (ראה רמב\"ם הל' תפילה י\"ב א', הובא במשנה ברורה ב בפתיחה לסימן קל\"ה).\r\n\r\nבכל אופן, אדרבה לא זכיתי להבין כיצד הבינו דברים אלו בספר מרכבת המשנה (הלכות שאר אבות הטומאה, ט' ה'), אנסה לבדוק מי כתב זאת.\r\n\r\nבברכת התורה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-05-08T22:40:04Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:04:48.815Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-תורה-בימי-עזרא.143396.html"
    },
    {
      "id": "143398",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143398",
      "title": "שאלה על פסח",
      "question": "שלום את חג הפסח הזה נאלצתי להעביר בבסיס. בחדר איתי יש אדם חילוני שאינו שומר פסח ואוכל חמץ. כמובן שניסיתי לתאם איתו שלא יאכל בחדר חמץ אך כנראה שזה הקשה עליו ולעיתים אכל בחדר,ונגע למשל בידיות הדלת עם שאריות המזון(ובאופן כללי לפעמים היה ריח של חמץ בחדר) . אני מצידי השתדלתי לשטוף ידיים ולא לגעת ישירות בדלת אך ייתכן שהתפספס לי ואכלתי בידיים מלוכלכות. (כמובן שכשהגעתי לבסיס ביום הראשון של חול המועד חשבתי לעבור חדר לאדם דתי וכשהגעתי לחדרו ראיתי שבכלל לא נוקה לפסח על כל המשתמע מכך וחזרתי לחדרי). אציין שהבסיס כולו כמובן היה מאוד מלוכלך. שאלתי היא איך לראות את העניין? האם עברתי איסור?",
      "answer": "לגביך, אתה לא עברת על איסור, החמץ לא שלך ואתה לא אוכל ממנו.\r\nלגבי היחידה - דבר חמור שבסיס צבאי לא עובר ניקיון יסודי ומנחים את החיילים לא להכניס חמץ, לא יתכן שחייל כמוך יהיה בחששות עם הוא נוהג כשורה ולא אוכל חלילה פירור חמץ בפסח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-09T15:04:35Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:05:05.050Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-על-פסח.143398.html"
    },
    {
      "id": "143400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143400",
      "title": "מעשר כספים",
      "question": "שלום כבוד הרב, רציתי לשאול אם אני יכולה את המעשר החודשי שאני מעשרת אם אפשר לשמור אותו בקופה בצד שבעזרת השם אתחתן בעתיד אוכל להשתמש בו וזה יהיה להכנסת כלה שלי בעז״ה? ",
      "answer": "מעשר כספים הוא שנוי במחלוקת אם מחויב מדרבנן או מידת חסידות.\r\nולכן שנותנים טוב לומר בלי נדר רק כשיהיה.\r\nאת יכולה לשמור את הכסף וב\"ה תתחתני במהרה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-10T16:48:11Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-26T14:05:21.249Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים.143400.html"
    },
    {
      "id": "143401",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143401",
      "title": "כוס בתוך כוס קידוש והבדלה",
      "question": "האם מותר לשים כוס פלסטיק (חד פעמית) בתוך כוס מכסף בקידוש ובהבדלה. הכוס החד פעמית מלאה בכמות של השיעור המתאים. אולם מבצבצת מעל כוס הכסף (היא גם מתחילה מעט מעל התחתית). האם יש למלא את כוס הפלסטיק על למקסימום שלה או עד לגובה של כוס הכסף (גם אם ממלאים עד לגובה כוס הכסף יש שיעור לכתחילה)? האם זה משנה האם לקידוש או להבדלה? (הסיבה בין היתר, לכוס הפלסטיק היא בריאותית ואי מגע עם הכסף ועם השפה של הכוס).",
      "answer": "כוס מלא הוא כבוד הברכה\r\nכשהכוס הפנימי חסר זה מכובד?  \r\nהאם עצם התוספת של כוס פלסטי היא מכובדת? ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-08T22:23:57Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:51:30.405Z",
      "filename": "2025-12-כוס-בתוך-כוס-קידוש-והבדלה.143401.html"
    },
    {
      "id": "143402",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143402",
      "title": "הסיבה לשושן פורים בערים מוקפות ומיקומן",
      "question": "ישר כח לרב על התשובה. רציתי לשאול, האם ערים בחוץ לארץ שהיו מוקפות חומה מימות יהושוע בן נון יש לחגוג בהן פורים מוקפים?",
      "answer": "בוקר טוב \r\n\r\nכן\r\n\r\nשולחן ערוך אורח חיים הלכות מגילה ופורים סימן תרפח סעיף א \r\n'כרכים המוקפים חומה מימות יהושע בן נון, אפילו אינן מוקפין עכשיו, קורין בט\"ו, אפילו אם הם בחוצה לארץ ...'. \r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-05-09T09:12:27Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:51:38.496Z",
      "filename": "2025-12-הסיבה-לשושן-פורים-בערים-מוקפות-ומיקומן.143402.html"
    },
    {
      "id": "143403",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143403",
      "title": "מעמד הר סיני ב",
      "question": "אולי כמו שהערבים משקרים לבניהם שהארץ שלהם ואנחנו יודעים שזה שקר, אז גם אצלנו מעמד הר סיני יכול להיות שזה שקר? למה דווקא משהו שעם שלם מעביר שראה בעיניים כמו מלחמות  או מעמד הר סיני זה לא שקר?",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nאענה בקצרה, מאחר שזה עניין של היגיון פשוט. הערבים טוענים טענה פוליטית. הם לא טוענים שלפני כך וכך שנים אירע משהו מסוים לעיני כל העם ומכוחו של אותו מאורע הארץ שייכת להם (עכ\"פ אין סיפור כזה שעובר מדור לדור מראשית ההיסטוריה הכתובה והמתועדת שלהם). והעיקר: הם לא מספרים סיפור שמחייב אותם לקיים תרי\"ג מצוות.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2025-05-02T17:12:48Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:51:46.644Z",
      "filename": "2025-12-מעמד-הר-סיני-ב.143403.html"
    },
    {
      "id": "143410",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143410",
      "title": "ביומו תתן שכרו",
      "question": "האם ניתן לקיים מצות ביומו תתן שכרו בהעברה בנקאית?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשבוע טוב\r\n\r\nנראה שיוצא אלא אם זה סכום גדול שצריך אישור מיוחד. סתם העברה הכסף אצל העובד.\r\n\r\nיהודה הלוי עמיחי \r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-05-12T01:53:48Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:52:25.281Z",
      "filename": "2025-12-ביומו-תתן-שכרו.143410.html"
    },
    {
      "id": "143413",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143413",
      "title": "מנין מצומצם, וחלק כבר יצא, לפי אשכנזים",
      "question": "מנהג אשכנז, לגבי מנין מצומצם ומיעוט יצא באמצע… באמצע חזרת הש״ץ, גומרים את חזרת הש״ץ ואומרים קדיש שלם.  מה לגבי הקדיש בתרא/יתום שאחרי עלינו, אומרים אותו?\r\nכמו כן, אם היה מנין בכל התפילה, והתמעט רק באמצע עלינו - אומרים את הקדיש בתרא/יתום או לא?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלמנהג האשכנזים כאשר התחילו חזרת הש\"ץ עם מניין, ויצאו מקצת אנשים באמצע החזרה - ישלימו את החזרה, ויאמרו חצי קדיש לאחר שמונה עשרה, ולאחר ובא לציון יאמרו קדיש תתקבל ואז כל אחד ישלים את התפילה לבד ולא אומרים עוד קדישים. וכן אם יצאו באמצע עלינו לא יאמרו עוד קדישים אחר כך מכיוון שהקדישים אח כך אינם אלא מנהג (רמ\"א סי' נה סע' ג ובמ\"ב ס\"ק יט-כ).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלדעת ערוך השולחן (סע' ז) אין לומר חצי קדיש אלא מיד לאחר שמונה עשרה יאמרו קדיש תתקבל. ובפסקי תשובות (הע' 60) כתב (בצירוף דעת הקיצור שולחן ערוך שפסק כשולחן ערוך וספרדים שאין לומר כלל קדיש לאחר חזרת הש\"ץ) שנכון להימנע מלומר שני קדישים.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-15T12:18:01Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:52:49.526Z",
      "filename": "2025-12-מנין-מצומצם-וחלק-כבר-יצא-לפי-אשכנזים.143413.html"
    },
    {
      "id": "143414",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143414",
      "title": "מי עונד את הטבעת בהצעת נישואים?",
      "question": "האם זה משנה הלכתית אם בהצעה אני נותן לה את הטבעת ביד והיא עונדת לעצמה או שאני עונד בשבילה ביד שלה(בין איסור נגיעה ובין חשש קידושין)?",
      "answer": "שלום רב ובשעה טובה !\r\nכיון שענידת טבעת בעת האירוסין דומה לפעולת קניין הקידושין בעת החופה הנהוג בעם ישראל מימים ימימה. לכן הדרך ההלכתית הנכונה היא להמנע מנתינת טבעת בעת הצעת הנישואין כדי לסלק כל חשש קידושין.\r\n\r\nיש שנהגו לתת את הטבעת (או מתנה אחרת) ע\"י גורם מתווך כגון הוריי החתן בעת מסיבת האירוסין. ובנידון שאלתך יש להזהר ולא לענוד אל הטבעת על ידה ולהקפיד שהנתינה לא תהיה בפני עדים, כמו כן טוב להדגיש שזו רק הצעה ל-נישואין.\r\n\r\nברכת ה' עליכם תמיד,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-12T17:12:50Z",
        "upvotes": 142
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:52:57.636Z",
      "filename": "2025-12-מי-עונד-את-הטבעת-בהצעת-נישואים.143414.html"
    },
    {
      "id": "143418",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143418",
      "title": "תוספת שם - לשם סהר",
      "question": "שלום כבוד הרב שמי הוא סהר זה השם שנתנו לי הורי , אך נאמר לי שהוא לא נכון לי ועדיף לי להוסיף שם , אשמח לקבל את חוות דעתך גם אני מרגישה שהוא לא טוב לי וגם להוסיף לי שם יותר יהודי דתי ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nראשית כל צריך לדעת שהשם מורה על המהות הפנימית של הנשמה וכבר אמרו חז\"ל שנזרקת על ההורים נבואה בעת קריאת השם ולכן אין לשנות וכל שכן להחליף שם בפזיזות ללא התייעצות עם ת\"ח מופלג הבקי בענייני שמות.\r\n\r\nמשמעות השם 'סהר' בארמית הוא ירח, וכמו כן השם נזכר בשיר השירים (ז' ג'): \"שררך אגן הסהר\" במשמעות של צורת הישיבה של הסנהדרין, המורים את ההלכה לכלל ישראל. בגמ' (מגילה יג.) מבואר שהדסה נקראת אסתר מלשון איסתהאר שמשמעותו בפרסית ירח/לבנה ומורה על יופי וגבורה. \r\n\r\nבפנימיות התורה, הירח מסמל את השכינה הקדושה, ולכן יש סוד גדול בכך שהסנהדרין מקדשים את החודש, כיון שיש בכחם של דייני ישראל לגרום עילוי לשכינה ולהיות שותפים במעשה בראשית. גם אסתר מרמזת על המלכות ועל כנסת ישראל כמבואר בכתבי האריז\"ל, ונרמז בחז\"ל על הפסוק \"ותלבש אסתר מלכות\".\r\n\r\nואם כן ניתן להציע בפני החכמים את השמות שרה, יסכה או אסתר כתוספת לשם הקיים. כידוע שרה נקראת גם 'יסכה' כיון שהיתה סוכה ברוח הקודש, והיא אם של מלכות, שהיא השורש לכלל ישראל וגם האותיות (שרה-סהר) דומות ומתאימות. וכפי שהזכרנו גם השם אסתר יכול להתאים.\r\n\r\nברכת ה' עליכם, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-17T15:56:22Z",
        "upvotes": 974
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:53:30.013Z",
      "filename": "2025-12-תוספת-שם-לשם-סהר.143418.html"
    },
    {
      "id": "143422",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143422",
      "title": "תספורת בספירת העומר",
      "question": "שלום וברכה , האם גבר יכול להסתפר בראש חודש אייר(תספורת ראש), הוא לא הספיק להסתפר לפני ספירת העומר, האם אפשרי? מציק לו  מאוד השיער. תודה",
      "answer": "נשים ספרדיות אינם אסורות בתספורת בימי ספירת העומר.\r\nכך פסק חזון עובדיה רסא, אור לציון ג, תצג, לז.\r\nובודאי לסדר גבות ילקו\"י תצג, לז.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-06T08:43:52Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:53:56.516Z",
      "filename": "2025-12-תספורת-בספירת-העומר.143422.html"
    },
    {
      "id": "143427",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143427",
      "title": "השם אימרי או לביא לבן",
      "question": "היי מתלבטים בין אימרי  ל-לביא\r\nאיזה שם יותר מומלץ?",
      "answer": "בשעה טובה ומוצלחת !\r\nהשם אמרי מוזכר בתנ\"ך (נחמיה ג' ב' ו'אמריה' בדה\"י א' ה' ל') הוא היה אבא של זכור מבוני החומה המחודשת בירושלים ולכן זהו שם טוב. לגבי השם לביא, פירושו גור אריה, והוא מוזכר בפסוק (בראשית מ\"ט ט') כמשל לעם ישראל בין האומות: \"כרע שכב כארי וכלביא מי יקימנו\", כלומר השם מורה על תוקף וגבורה של עם ישראל בין האומות, שאף אומה לא יכולה עלינו.\r\n\r\nיש לציין שמרן החיד\"א (שם הגדולים ערך מהר\"ר וואלף שפירא) לא הסתייג מקריאת שם של חיה כזו או אחרת כיון שיש בכך סגולה לבריאות ואריכות שנים  וז\"ל: \"ובאיטליא קצת נוהגים לשום לבניהם שם חיה, כי אומרים שקבלו כי בזה ינצל מחולאים, ולכן קראו בשמותם צבי או איל או אריה וכיוצא\".\r\n\r\nברכת ה' עליכם,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-13T18:55:00Z",
        "upvotes": 4245
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:54:27.846Z",
      "filename": "2025-12-השם-אימרי-או-לביא-לבן.143427.html"
    },
    {
      "id": "143432",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143432",
      "title": "הוצאת עין הרע ע\"י העופרת",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני אמא ל-12 ילדים בעלי אברך ועובד אני הייתי עצמאית והעסק כרגע לא מתפקד, אני כרגע התחלתי לעסוק בהוצאת עין הרע ע\"י עופרת. זה לא עסק, אלא משהו שמאוד מושך אותי לעסוק בו והרצון לעזור. הלכתי לרבנית מירושלים וממנה למדתי את כל התהליך איך לעשות נכון. הייתי מאוד רוצה שהרב יברך אותי שאצליח בתחום זה (יהודית ימית בת אברהם אבינו) ואם יש לרב מה לייעץ לי לתחום, אשמח מאוד לשמוע. תודה רבה",
      "answer": "כשאת עושה תיקון כדאי להתפלל לד' שיסלק מהמתוקן/מתוקנת כל רע וישמרהו וכן להמליץ להתחזק באיזו מצווה, ובזאת תתברכו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-30T21:02:30Z",
        "upvotes": 512
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:54:59.125Z",
      "filename": "2025-12-הוצאת-עין-הרע-ע-י-העופרת.143432.html"
    },
    {
      "id": "143434",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143434",
      "title": "למה ואהבת לרעך כמוך היא כלל גדול בתורה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nבפרשת קדושים יש את הפסוק \r\nואהבת לרעך כמוך אני הקב\"ה.\r\nורבי עקיבא תבע את האימרה המפורסמת השגורה בפי כל אדם מישראל שהיא ואהבת לרעך כמוך זה כלל גדול בתורה.\r\nאך היו כאלה שחלקו על רבי עקיבא למשל בן עזאי אומר זה ספר תולדות אדם זה כלל גדול יותר שלא תאמר הואיל ונתבזיתי יתבזה עמי חברי אם עשית כן, דע למי אתה מבזה, בדמות אלקים עשה\".\r\nבן זומא אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא שמע ישראל וגו.\r\nשמעון בן פזי אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא את הכבש האחד תעשה בבוקר וגו.\r\nעמד ר פלוני על רגליו ואמר הלכה כבן פזי.בפועל ההלכה היא כרבי עקיבא בימינו כי כולם רק מצטטים את המימרה שלו.\r\nאך מדוע המימרה של רבי עקיבא השתרשה בכל הקהילות והדורות?",
      "answer": "בוקר טוב לעם ישראל\r\n\r\nמחלוקת בענייני אגדה הם לא מחלוקות האומרות 'זו אמת וזו לא ' אלא פנים שונים של המציאות הרוחנית. \r\nהתנאים הענקים הללו חלקו במה נחשב כלל גדול יותר בתורה אך כולם מסכימים שכל דבר שנאמר שם הוא כלל גדול בתורה. \r\n\r\nלכן מה שידוע לנו בשם ר''ע ככלל גדול בתורה זה ודאי אמת ומוסכם לכל. \r\nהדעות האחרות סוברות שיש כלל ושורש יותר עמוק מזה\r\n\r\nאמנם יש מי שחשב [בעל יפה תואר] שזה מדרש טועה אך גדולי עולם התייחסו למדרש הנ''ל בכובד ראש ביניהם המהר''ל, החיד''א, בעל הנתיבות והרב יעקב אבן חביב עצמו [שפרסם את המדרש הנ''ל]. \r\n\r\nהבאתי להלן את תורף דבריהם לבאר מה הנקודה שכל תנא חושב שעושה עניין מסויים ככלל גדול יותר בתורה\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבות\r\n\r\nנחלת יעקב  (בעל 'הנתיבות' על חו''מ) שמות פרק כה (פרשת תרומה)\r\n(ט) ככל אשר אני מראה אתך בהר וגו' וכן תעשו. ... אפרש דברי המדרש שהובא בעין יעקב בהקדמת הכותב, \r\nוז\"ל: בן זומא אומר מצינו פסוק כולל, והוא: שמע ישראל ה' אלקינו ה' אחד. \r\nבן ננס אומר מצינו פסוק כולל יותר, והוא: ואהבת לרעך כמוך. \r\nר' שמעון בן פזי אומר מצינו פסוק כולל יותר, והוא: את הכבש האחד תעשה בבוקר. \r\nעמד ר\"פ על רגליו ואמר הלכה כבן פזי משום שנאמר ככל אשר אני מראה אותך בהר וגו' וכן תעשו עכ\"ל המדרש, \r\nוהוא תמוה למעיין וכל הרואה משתומם. \r\nובעזה\"י אפרשו באר היטב.\r\nכי הנה ידוע מאמר רז\"ל כי העולם עומד על שלשה דברים על התורה ועל העבודה ועל גמילות חסדים (אבות א, ב), ועל ג' העמודים האלו יסד המדרש דבריו, ובזה יתפרשו כמו שאבאר: בעבור היות העיקר שבכל המצות הוא האמונה, והשרש שבכל התרי\"ג מצות הוא קבלת עול מלכות שמים, כי בלתי זאת אין התחלת בעשיית המצות, כי מהתחלה מחויב לידע את מי יעבוד. וההבדל בין מצוה זו לשאר מצות מבואר ומובן מעצמו, כי אף אם יפלו איזה מצות מהתרי\"ג - עכ\"ז ישארו האחרים, ואם נניח מצוה זו של שמע ישראל - יפלו ח\"ו כל התרי\"ג מצות, כי האיך שייך לעשות אם לא נאמין בהמצוה, שיש אדון המצוה, והוא אחד שיש בידו להשכיר ולהעניש. נמצא כי עיקר והיסוד המוסד לנו הוא קבלת עול מלכות שמים, ועל זה שפיר אמר בן זומא מצינו פסוק כולל והוא שמע ישראל.\r\nואמרינן בגמרא (ד\"א זוטא ט וב\"ר לח, ו) גדול שלום בעולם, שאפי' עובדים ע\"ז מוחלים להם, שנאמר חבור עצבים אפרים הנח לו (הושע ד, יז). \r\nולכאורה יפלא לומר כי השלום יהיה מגין ויכפר חטא עבודה זרה, החמורה מכל עבירות שבתורה, כי כופר בהשי\"ת ברוך הוא ובמצותיו. \r\nאמנם נראה לי כי הענין הוא כך: כי אין לך דמיונות כוזבות וסכלות ומעשה שטות גדול מע\"ז. אמנם אם יש בין אנשים שלום ואחדות וצייתי זה לזה, אין ספק כי אחד ידבר על לב חבירו ויתבוננו כולם האמת, והשקר ירחקו, כי אז יסברו אחד לאחד, ויבואו אל האמת האמיתי, ויבינו כולם כי השי\"ת ב\"ה הוא לבדו אחד האמיתי ואין בלתו. אמנם אם אין השלום ביניהם, ונהפוך הוא, כי כל אחד סותר דברים של האחר, והמה תמיד בנצחון, יכול להיות כי משנאתו של הנגדו יהפוך דברי אלקים חיים, וישארו בהדמיונות הכוזבות שלהם, ולא יבואו על האמת לעולם, ויעמדו בטעותם. לזה אמרו גדול השלום כל כך שמכפר חטא ע\"ז, וכוונתם להדברים הנדברים אשר בארנו, כי ע\"י השלום יעמדו עצמם על קוטב האמת. ועולה יפה דברי חז\"ל. \r\nוזה שאמר בן ננס מצינו פסוק כולל יותר והוא ואהבת לרעך כמוך, כי בזה נכלל שורש האמונה, וע\"י זה יבא לקיים התרי\"ג מצות, ולזה כולל הכל.\r\nוכל זה על ידי השראת קדושה, ובהשכין שכינתו בתוכינו ומשפיע עלינו שפע קדושתו ב\"ה, ע\"י זה בא השלום והאחדות, כידוע כי הקדושה שורש האחדות והשלום, והטומאה שורש הפירוד והתחלקות הלבבות. והנה כל עיקר השראת קדושה הוא בארץ ישראל ובמקדשו, שם משרה שכינתו ב\"ה בתוכנו. מה שאין כן בשאר מקומות, כמאמרם ז\"ל נדרים כ\"ב א' שם גבי קא תמה רבי יוחנן מכדי כתיב ונתן ה' לך שם לב רגז בבבל כתיב, ואמר לי' ההוא שעתא לא עברינן ירדנא יעו\"ש. והכוונה מבואר, כי במקום השראת שכינה ומקום קדושה שם הוא שלום ואחדות, משא\"כ במקום שאין שם השראת קדושה, על זה נאמר ונתן ה' לך שם לב רגז. והנה היכן הוא השראת שכינה ומקום קדושה - אין זה כי אם בבית אלקים - הוא המשכן, והר ה' - מקום הקרבת הקרבנות. ולזה אמר בן פזי מצינו פסוק כולל יותר, והוא את הכבש האחד תעשה בבוקר. כי בעבור היות ציוונו השם ב\"ה על הקרבת הקרבנות, ושם השרה שכינתו בתוכנו, ועי\"ז בא השלום ואחדות כדברים הנזכרים, ולכן פסוק זה כולל יותר.\r\n\r\n\r\nכלומר \r\nעבודת הקרבנות במקום המקדש היא המשרה את שכינתו בתוכנו\r\nהקדושה גורמת לאחדות ושלום בישראל באמת רואים איך יום ירושלים וכיבוש הר הבית גרם לאחדות נפלאה אז [כולל את החילוניים] וגם כיום [כולל את החרדים המבינים שצריך לשמוח ביום הזה כמו מאמר הרב שריה דבלצקי על יום ירושלים] \r\nגם מרגישים איך כוחות הטומאה גורמים לפירוד ולמחלוקת [אג'נדות מסוימות. כח קפלן שקרא לסרוב פקודה ולפירוק מדינה, תקשורת שכל הזמן מלבה מחלוקת] בניגוד לכוחות הקודש שמנסים כל העת לאחד ולחבר. \r\nוהאחדות והשלום גורמות לקבלת מלכות שמים רואים משפחות שיש בהם שלום אז הם יותר מתחזקות. בית כנסת ספרדי יש בו הרבה מתחזקים\r\nוקבלת מלכות שמים היא קריטית לכל תריג מצוות. רק כשיודע מי המצווה ומקבל אותו עליו, אז יקיים את מצוותיו. \r\n\r\n\r\nלגבי המדרש הנ''ל\r\n\r\nהובא בהקדמה של הכותב לעין יעקב\r\n\r\nבעל ה'עין יעקב' בחיבורו 'הכותב'  (על עין יעקב) הקדמות הקדמה\r\nמצאתי כתוב בשם המדרש ובקשתיהו ולא מצאתיהו בכל שיתא סדרי וזהו נסחו:\r\nבן זומא אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא שמע ישראל וגו' בן ננס אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא ואהבת לרעך כמוך שמעון בן פזי אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא את הכבש אחד תעשה בבקר וגו' עמר ר' פלוני על רגליו ואמר הלכה כבן פזי דכתיב ככל אשר אני מראה אותך את תבנית המשכן וגו'. וראוי להזכיר יסוד שורש מחלוקת ג' תנאים האלה. \r\nוהנראה ע\"ד הפשט כי סברת בן זומא שעיקר גדול בתורה יתד שהכל תבוי בו הוא ידיעת האמוניות התורניות הנרמזות בפסוק שמע ישראל. וסברת בן ננס כי בערך אל כלל ההמון הוא עיקר גדול ויותר כולל עשות משפט ואהבת חסד בין איש לחבירו אשר זה נרמז בפ' ואהבת לרעך כמוך שכן קרא להלל כשבא לפניו עובד כוכבים א' ואמר לו גיירני ע\"מ שתלמד לי התורה על רגל אחת ואמר לו ואהבת לרעך כמוך. ובן פזי דקדק בזה יותר וראה כי המעשים טובים נחלקים לשני מינים. הא' בין אדם לחבירו כמו ואהבת לרעך כמוך. הב' בין אדם למקום כמו מעשה הקרבנות. ולזה ייחד פסוק את הכבש אחד כי הוא מעשה הקרבנות לעבודתו ית' בעבור זה נקבעה הלכה כבן פזי לפי שהוא מקבץ מעלות הדעות אמתיות ומעלת מעשה הטוב וראיה לזה פסוק ככל אשר אני מראה אותך את תבנית המשכן כי מעשה המשכן שרשו דבר עיוני אמוניי וצוה וכן תעשו שהמעשה והעיון יהיו נקשרים יחד והיתה כונת שמעון הצדיק לומר כי מעמודי עולם אשר הניחם הקדוש ברוך הוא ועליהם בנאו והעמידו הם שלשה אלה. התורה זה עיון בדעות אמוניות. עבודה ענין הקרבנות שהם כוללים עיון ומעשה. וגמילות חסדים הוא מעשה פשוט בין אדם לחבירו:\r\n\r\n\r\nהמהר''ל באר זאת באופן כזה:\r\n\r\nנתיבות עולם נתיב אהבת ריע פרק א\r\nותמצא בחבור עין יעקב בהקדמת הכותב שמצא בחבור מדרש אחד וז\"ל, בן זומא אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא שמע ישראל וגו'. בן ננס אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא ואהבת לרעך כמוך. שמעון בן פזי אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא את הכבש האחד תעשה בבוקר וגו'. עמד ר' פלוני על רגליו ואמר הלכה כבן פזי דכתיב ככל אשר אני מראה אותך את תבנית המשכן וגו'. \r\nופי' מדרש זה כי מ\"ד שמע ישראל ה' אלהינו ה' אחד כלל גדול, ר\"ל פסוק שמע ישראל על יד מצוה זאת הוא הדבוק בו ית' לגמרי ובפרט בתיבת אחד וכמו שהתבאר למעלה בנתיב התפלה ע\"ש, וכמו שכתוב אחר זה ואהבת את ה' אלהיך בכל לבבך ובודאי האהבה הוא הדבוק בו יתב' לגמרי כדכתיב לאהבה את ה' אלהיך ולדבקה בו. ולכך שמע ישראל הוא כלל גדול בתורה ושאר המצות אינם רק פירוש באיזה ענין יהיה לאדם הדביקות הגמור, וזה כאשר הוא שומר התורה וכל המצות הם הכנה אל הדבוק הזה, ובמצות שמע ישראל הוא עצם הדבוק הזה. \r\nואמר בן ננס ואהבת לרעך כמוך הוא כלל גדול יותר, וזה כמו שאמרנו כי זה שהוא אוהב רעהו כמותו לגמרי דבר זה מצד שהוא אדם בשלימות וזה כאשר יש לו צלם אלהים בשלימות, ודבר זה הוא על ידי מצות התורה שהם רמ\"ח והם משלימים צלם האדם ואז אוהב לריעו כמותו לגמרי, מפני כי רעהו ג\"כ נברא בצלם אלהים וצלם אחד להם כך פירוש זה. ... ואל יקשה לך הרי דרש ר' עקיבא וחי אחיך עמך חייך קודמין לחיי חברך ואיך יהיה מקיים ואהבת לרעך כמוך, כי דבר זה ענין אחר, דלענין חייו בודאי חייו קודמים, רק לענין האהבה שיהיה אוהב אותו בזה יהיה אוהבו כמותו. \r\nומה שאמר בן פזי את הכבש האחד תעשה בבקר הוא כלל גדול בתורה יותר, רצה לומר מה שהאדם עובד הש\"י בתמידות הגמור והוא עבדו, וכמו שהעבד לא סר עבודתו מן אדון שלו רק הוא עובדו תמידי, ולכך אמר את הכבש האחד תעשה בבוקר וגו' שזה נאמר על קרבן תמיד שחר וערב דבר זה הכלל בתורה, שתכלית המכוון שיהיה האדם עבד להקב\"ה וכל שאר התורה פירושא שע\"י המצות הוא עובד את בוראו לגמרי. ואמר דהלכה כבן פזי משום דכתיב ככל אשר אני מראה אותך את תבנית המשכן ואת תבנית כל כליו וכן תעשו, ומדשנה הכתוב לומר וכן תעשו וכבר הזהיר לפני זה על עשיית המשכן, וכפל אזהרה הזאת מפני כי דבר זה הוא כלל גדול בתורה הוא העבודה ולכך שנה בו לומר וכן תעשו לחזק הדבר ביותר, כי צוואת המשכן הוא על העבודה. ומ\"מ התבאר לך בדברים אלו אשר אמרנו כמה גדול הוא אהבת חבירו שהוא כלל גדול בתורה: \r\n\r\n\r\nוהחיד''א באר באופן הבא\r\n\r\nדברים אחדים  דרוש ו - לשבת תשובה\r\nהנה ארז\"ל במדרש הובא בהקדמת עין יעקב, וז\"ל, בן זומא אומר, מצינו פסוק כולל יותר, והוא, שמע ישראל ה\"א ה' אחד, בן ננס אומר, מצינו פסוק כולל יותר, ואהבת לרעך כמוך, שמעון בן פזי אומר, מצינו פסוק כולל יותר, את הכבש אחד תעשה בבקר, עמד ר\"פ על רגליו ואמר הלכה כבן פזי, דכתיב ככל אשר אני מראה אותך את תבנית המשכן. ובאמת שמאמר זה קשה ההבנה, ולא שייך דקדוקים כי כלו מקשה אחת. ועל הכל, הכרעת ר\"פ מקרא ככל אשר אני מראה אותך, אינו מובן מה ענין שמיטה אצל הר סיני. ועוד למה אצטריך לעמוד על רגליו. ועוד מ\"ש הלכה כבן פזי, מה שייך הלכה בזה, דלא מיירו בדיני התורה. ואפשר בהקדים מאמר רז\"ל הובא בספר החרדים, אין השכינה שורה בישראל אלא כשהם באחדות אחד, שנאמר, והוא באחד, דהול\"ל והוא אחד ומי ישיבנו, ומאי באחד. אלא ר\"ל, שהוא יתברך אינו שורה כי אם בישראל ביחוד בלב אחד בלי קנאה, וכתב הרב הנזכר, דז\"ש, שמע ישראל, שהוא לשון וישמע שאול את העם, וכל אחד בעת קריאת שמע מיחד לבו עם כל עדת ישראל, ומדבר אליהם שמע ישראל, כלנו באהבה וקשר בלב אחד, בלי שנאה וקנאה, ואנו מקבלים יחוד אלהינו, ואומרים ה' אלהינו ה' אחד, עכ\"ד. וזה דעת בן זומא, שאמר, דפסוק שמע ישראל הוא כולל, שהוא יחוד ה' המתיחד ע\"י ישראל כאיש אחד חברים, וזהו עיקר גדול להיות ישראל באחדות וליחד יחודו ית', והכל תלוי בזה והוא תכלית התורה והמצוה: \r\nודעת בן ננס דקאמר פסוק ואהבת לרעך, יובן במה ששמעתי אומרים משם הראשונים נ\"ן, דאהב\"ה גי' י\"ג, וכשהאדם אוהב רעהו, כמים הפנים לפנים גם רעהו אוהבו, ונמצא זה יש לו אהבה עם רעהו ורעהו יש לו אהבה עמו, ושני פעמים אהב\"ה גי' כ\"ו, והוא במספר השם המיוחד. וז\"ש, ואהבת לרעך כמוך, ובהיות שיש אהבה זה עם זה, אני ה', דב' פעמים אהבה גי' השם המיוחד, וזה כולל יותר, שרמוז, דעל ידי שניהם מתיחד שם המיוחד: \r\nולהבין דברי ר\"ש בן פזי, אציגה נא עמך דברי האר\"י זצ\"ל, ונביא קצת מדבריו לקחת מוסר השכל ולעורר הלב בתשובה, כתב ז\"ל בס' הגלגולים פרק ל\"ח, דע, שכל מה שאוכל האדם בתוך השבוע, הרוב הולך לסט\"א, ואין בו רוחניות, כי אם חלק ההכרחי לזון הנפש שלא תפרד, והמותר מזה הוא מוסיף כח ליצה\"ר, ומה שהאדם אוכל בשבת הכל הוא רוחני, אעפ\"י שיאכל יותר מן הצורך הכל הוא רוחניות, ונבלע באבריו. וג' ימים אחר שנקבר האדם כריסו מתבקעת ואומרים לו טול מה שנתת בי, וזהו כשעושים חול כשבת וי\"ט, כי האדם כל מה שעושה הוא מתקן, אפילו באכילה, שאל יחשוב האדם שהקב\"ה רוצה שיאכל האדם בעה\"ז להנאת גופו ולמלאת כריסו, אלא הוא לתקן, כי בזמן שאדה\"ר עירב טוב ברע נתקלקל הכל אפילו האבנים והצומח, וניצוצות הקדושה נתערבו אפילו בדומם, ולכן סידר הקדוש ברוך הוא בעולמו שמן הדומם יצא צומח, ומן הצומח יתקיים הבעל חי, ובע\"ח כשאוכל אותו האדם ישאר רוחני, וניצוצות שנאבדו בזמן אדם הראשון חוזרים אליו בהדרגות אלו, ולכן באכילה הוא מרויח ומוסיף כח לנשמתו, וזה ישיג האדם על ידי הברכות שמברך בברכת הנהנין, שע\"י הברכה לוקחת הנפש חלקה הרוחני, והוא מזון הנפש. ובזה יתורץ מה שחקרו הפלוסופים, איך יתכן שהנפש הרוחנית נזונית מהגשמי, כמו שאנו רואים שאם לא יאכל האדם ימות, וזש\"ה, כי לא על הלחם לבדו יחיה האדם, כלומר, לא על הגשמיות יחיה האדם, אלא על הרוחניות, שהם ניצוצות הקדושה, שהוא מוצא פי ה', ויפח באפיו נשמת חיים, ...\r\nונבא לעניננו, כי על ידי הקרבן מעלים ניצוצות הקדושה מדצח\"ם, כי המלח דומם, והסלת והיין צומח, והבהמה חי, והכהן מדבר, כמ\"ש בטעמי המצות להאר\"י ז\"ל שנדפס מחדש פרשת ויקרא, וממש\"ל בשם ספר הגלגולים, אתה תשמע, דהעולה כלה כליל לרוב ניצוצות הקדושה שבה, וראויה להיות אשה ריח ניחח, וקרבן כשמו, לקרב הכתות העליונים ממטה למעלה, והיו לאחדים. וזהו את הכבש אחד, כי ע\"י הקרבן, ובפרט עולת תמיד, יתאחדו העולמות, ויתוקנו הניצוצות, ויתאחדו למקום עליון כביכול. ומזה ניכר, כי מלבד שהאדם צריך להיות באחדות עם רעהו, עוד בה, שאפילו להעלות ניצוצות עולת תמיד היו שותפין כל ישראל, שהתמידין באים מן השקלים, וז\"ש ר\"ש בן פזי, דפסוק, את הכבש אחד, כלול יותר, דמשם נשמע, דישראל צריך שיהיו באחדות בכל, שהרי אפילו בעולת תמיד היו שותפין כלם להעלות אותם הניצוצת, וא\"כ פסוק זה הוא כולל יותר, דלא מיבעיא בענינים הנגלים ונראין לעין שיהיו באחדות, אלא אפילו בנסתרות ורמזים צריכין להיות כאיש אחד חברים: \r\n...\r\n(הרחיב שם הרבה).\r\n\r\n\r\nאמנם יש מי שהבין שהמדרש הזה הוא טעות כי הוא לא הגיוני במה שמקטין את דברי ר''ע של 'ואהבת לרעך כמוך' וכאילו לא נפסק כמותו. \r\n\r\nיפה תואר  (הרב שמואל אשכנזי. חי לפני כ450 שנה בטורקיה) בראשית פרשה כד סימן ז (פרשת בראשית)\r\nרבי עקיבא ראה לסיבה זו עצמה ואהבת לרעך כמוך כלל גדול, ... כשיזהר בשל חבירו כשלו, הוא מוזהר מאד יותר ממה שאפשר שיזהר לפי שהוא בצלם אלהים. וגם אפשר דואהבת לרעך כמוך יובן גם על מצות שבין אדם למקום, דרעך זה הקדוש ברוך הוא, ...\r\nובעל עין יעקב בהקדמתו כתב שמצא מאמר כתוב בשם המדרש, ובקשו ולא מצאו בכל שיתא סדרי. וזה נוסחו, בן זומא אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא שמע ישראל וגו', בן ננס אומר מצינו פסוק כוללו יותר והוא ואהבת לרעך כמוך. שמעון בן פזי אומר מצינו פסוק כולל יותר והוא את הכבש אחד תעשה בבוקר וגו' [שמות כט, לט]. עמד רבי פלוני על רגליו ואמר הלכה כבן פזי דכתיב [שמות כה, ט] ככל אשר אני מראה אותך את תבנית המשכן וגו'. ופירש בו פירוש הלציי. ולא אאמין שהנוסח הלז מחז\"ל, שאין לו הבנה לפי הפשט, אלא אחד מן התלמידים המציאו להתגדר בפירוש זר או הלציי:\r\n\r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-05-19T10:19:55Z",
        "upvotes": 143
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:55:12.248Z",
      "filename": "2025-12-למה-ואהבת-לרעך-כמוך-היא-כלל-גדול-בתורה.143434.html"
    },
    {
      "id": "143436",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143436",
      "title": "יחס לטכנולוגיה",
      "question": "שלום הרב,\r\nתמיד מזכירים שהרב קוק זצ\"ל רואה בדברים המתחדשים עזר לעבודת השם, ובכללם הטכנולוגיה. אך מצד שני, עדים אנו לנזקים אותה היא מביאה, דבר שגרם לציבור החרדי, או לפחות למנהיגיו להילחם בטכנולוגיה בכל הכח.\r\nשאלתי מתחלקת לשניים:\r\nא. כאשר אני עומד בפני החלטה הקשורה להכנסת טכנולוגיה לביתי, כמה עליי לחשוש לדברים הרעים אותם אותה טכנולוגיה יכולה לגרום, ולוותר על הדברים הטובים אותה היא מביאה בכנפיה?\r\nב. כיצד ייתכן הפער הרב בין רבנים, כאשר בנשימה אחת ניתן לשמוע רבנים המדברים בעד טכנולוגיה מסויימת, ורבנים מעבר האומרים לגבה אמרות קשות ביותר (כגון פסילה מעדות למשתמשים בה)?",
      "answer": "שלום רב\r\nהדברים אמורים להבחן לפי התוצאה שלהם. אם השימוש עלול לגרום לחטא אזי מתרחקם מהם. אם יש אמצעים ודרכים שלא יבואו לכלל חטא אז הם יכולים לשמש אל הטוב והקודש. המחלוקות נוגעות לכיצד להדריך את הרבים. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-05-21T01:12:00Z",
        "upvotes": 131
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:55:28.389Z",
      "filename": "2025-12-יחס-לטכנולוגיה.143436.html"
    },
    {
      "id": "143440",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143440",
      "title": "הסיבה לבדיקת חמץ מדוקדקת בערב פסח",
      "question": "ידוע כי למשל שואב אבק, אין צורך לבודקו מחמץ, כי החמץ אם קים בו מן הסתם אינו ראוי למאכל ובעל הבית לא נוח לו ולא רוצה בו. אם כן, מדוע נדרשת בדיקת חמץ מדוקדקת בסדקים ובחורים כלשון ההלכה, הרי מן הסתם, אם יש שם פירורים, הרי הם כמו בשואב האבק לא ראויים למאכל ולא רצויים. ואם יש חמץ בעל שיעור מן הסתם לא ישמר בסדקים אלא בארונות ובמקומות אחסון ראויים שמן הסתם לא בהכרח דווקא נגיע אליהם בבדיקה לאור הנר ומן הסתם נמכור אותם במכירת החמץ. אם כן מדוע נדרשת בדיקת חמץ בדרך המתוארת: לאור נר בסדקים ובמקומות נסתרים שמן הסתם גם אם ימצא שם חמץ הוא אינו ראוי ואינו בר שימוש ואכילה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nחורים וסדקים בלשון חז\"ל הכוונה למציאות בעבר בהם הכלים היו הרבה יותר גסים ופחות חלקים, וגם בקירות היו הרבה יותר עבים ובהם חורים משמעותיים.[לשם הדוגמא חז\"ל דנו עד לאיזה עומק יש לבדוק בחור בקיר שבין יהודי לגוי]\r\n\r\nכיום, בדיקת חמץ נעשית לאחר ניקיון מדוקדק של הבית.\r\nלכן הבדיקה צריכה להיעשות באופן שתוודא שאכן ניקו את כל המקומות בבית.\r\nיש לעבור על כל פינה ופינה, כל מגירה ומגירה וכל מקום ומקום ולוודא עם בני הבית שאכן ניקו בו כראוי.\r\nלעיתים קורה ושכחו לנקות מקום מסויים (או תיק או מעיל של אחד הילדים וכד') ובזכות בדיקתחמץ זוכרים לנקותו.\r\n\r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יוסף אפריון",
        "date": "2024-06-09T20:11:27Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:55:51.793Z",
      "filename": "2025-12-הסיבה-לבדיקת-חמץ-מדוקדקת-בערב-פסח.143440.html"
    },
    {
      "id": "143441",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143441",
      "title": "שמירת נגיעה",
      "question": "למה זוג שהחליט להתחתן (מאורס) מחוייב בכל זאת באיסור של שמירת נגיעה וייחוד?\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nכל עוד אין זוג לא התחתן כדת וכדין , הם אסורים בכל דבר שמותר לזוג נשוי. ואפשר לומר שזוג מאורס שיש בינהם יותר קירוב הלב, צריכים להקפיד אף יותר באיסור נגיעה וייחוד שיש סיכוי גדול יותר שחלילה יגיעו לידי איסורים גדולים יותר.\r\nברכה. והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-05-16T09:39:41Z",
        "upvotes": 156
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:55:59.914Z",
      "filename": "2025-12-שמירת-נגיעה.143441.html"
    },
    {
      "id": "143448",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143448",
      "title": "נוסח תפילין",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nבימים אלו בעלי היקר מתחיל להתקרב לדת (דבר שאני כמובן מאוד מרוצה ממנו).\r\nיום הולדתו חל בקרוב, ואני רוצה לקנות לו סט תפילין.\r\n\r\nממה שקראתי, נוסח התפילין צריך להיות ע\"פ האב וזאת משום שפועלים ע\"פ מנהג אבות.\r\n\r\nאביו הינו אשכנזי, אך מה שגורם למעט בלבול אצלי הוא, שאביו כלל אינו קרוב לדת בשום צורה, ומעולם לא הניח תפילין.\r\n\r\nאמו לעומת זאת, מגיעה ממשפחה ספרדית.\r\n\r\nהאם עליי לקנות לו תפילין נוסח אשכנז? או נוסח ספרד?\r\n\r\nבתודה רבה ????",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך צדיקה.\r\nממש התרגשתי לקרוא את שאלתך.\r\nזו זכות נפלאה שהוא יזכה להתחיל להניח תפילין.\r\nמצות התפילין היא מצוה עצומה, וממש היא אוצר נפלא שבעלך יזכה בו.\r\nולא פחות התרגשתי לקרוא על הרצון הנפלא שלך להשקיע ולעזור לו, שזה ממש נפלא!\r\nעל כך נאמר אשת חייל עטרת בעלה. ממש הכתר שלו! ואיזו זכות שיש לו אותך.\r\nלפי ההלכה, אין זה משנה אם אבא שלו מניח תפילין או לא. אבא שלו אשכנזי והוא צריך להניח תפילין אשכנזיות.\r\nאני מקווה שיש לך היכן לקנות, ואם לא אשמח לעזור לך.\r\nכמובן את תמיד מוזמנת לכתוב, לשאול ולבקש עזרה בכל דבר שיכול לקדם אותו ולתרום לכם בקשר עם אבינו שבשמים ואשמח לעזור.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-05-09T12:13:10Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-26T13:56:38.444Z",
      "filename": "2025-12-נוסח-תפילין.143448.html"
    },
    {
      "id": "143452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143452",
      "title": "לימוד תורה עם טלית ותפילין",
      "question": "היי כבוד הרב, האם יש מעלה ללמוד תורה עם טלית ו/או תפילין? והאם להדליק נר בזמן הלימוד זה סגולה טובה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nיש בכך מעלה גדולה, עם זאת יש כמה פרטים שעליך לדעת כאשר אתה מתכוון לנהוג כך בציבור כמפורט בהרחבה בתשובה המצורפת.\r\n\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=113840\" target=\"_new\">בעניין הנחת טלית ותפילין בתפילה ולימוד תורה</a>\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-17T16:09:51Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:12:11.252Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תורה-עם-טלית-ותפילין.143452.html"
    },
    {
      "id": "143465",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143465",
      "title": "טור או\"ח סימן תק\"פ מזכיר צום בר\"ח ניסן",
      "question": "בה\"ג המצוטט בטור מונה רשימה רבה של צומות כולל צום בראש חודש ניסן כי בו מתו נדב ואביהוא וצומות נוספים בחודש ניסן עצמו. גם אם אח\"כ הצומות הפכו פחות מקובלים, מסתבר שהאחרונים לא חששו מפגיעה בצומות האחרים. יתר על כן, רבינו תם ואחריו גם וועד הארבע ארצות והש\"ך קבעו צום בכ בסיוון. סיבת קביעת הצום ע\"י רבינו תם היתה עלילת דם בה נהרגו 32 יהודים. גם פרעות ת\"ח ות\"ט עליהן חודש הצום בכ בסיוון לא חמורות יותר מהשואה",
      "answer": "שני דיונים יש בדבריך:\r\nהאחד - האם לקבוע יום צום לאסון הגדול בשואה,\r\nוהשני לקיים צום בחודש ניסן.\r\nולכאורה הוכחת ששניהם אפשריים - לקבוע צום וגם אפילו בחודש ניסן.\r\nובעצם דברי שכתבתי - הרבנות הראשית שהתעוררה מהר, מיד לאחר המלחמה לסמן יום עשרה בטבת כיום הקדיש הכללי - אומנם לא קבעו יום עצמאי בהשפעת רבנים ידועים, אבל לקבוע יום צום לא קבעו - נכון בעבר קבעו ימי צום שלא החזיקו, והיו בעבר הצעות לעבודת ה' ולזיכוך האדם מחטאים בדרך של צומות ועינויים - המוזכרים בספרים קדומים. כיום הגופות נחלשו וימי צום הוא גזירה קשה על הציבור,  ולכן לדעתי לא קבעו יום צום לדורות. כפי שהזכרת היו צומות בעבר שלא תפסו. והעיקר להזכיר וללמוד בענווה את השואה ובעיקר לקחיה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-07T08:01:59Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:13:41.145Z",
      "filename": "2025-12-טור-או-ח-סימן-תק-פ-מזכיר-צום-בר-ח-ניסן.143465.html"
    },
    {
      "id": "143499",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143499",
      "title": "הורדת שם פרטי נוסף",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nבגיל 16 הוספתי שם פרטי נוסף בת.ז\r\nהשם תמיר לא השתמשתי בו כלל רק בת.ז \r\nכיום אני בת 35 רווקה \r\nמעוניינת לשמוע את הצעתך בעניין \r\n",
      "answer": "יכולה להוריד את השם השני,\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-16T09:39:00Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:17:18.387Z",
      "filename": "2025-12-הורדת-שם-פרטי-נוסף.143499.html"
    },
    {
      "id": "143501",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143501",
      "title": "תחבולות שבויים",
      "question": "צהריים טובים כבוד הרב,\r\nלמדתי במשנה בגיטין פרק ד משנה ו ככה: \"ואין מבריחין את השבויין, מפני תקון העולם\" לפי זה איך לוחמי המחתרות שיחררו לוחמים מכלאות של הבריטים? והאם המשנה הזאת אולי  לא נפסקה להלכה?, \r\nולא עוד אלא שמפרשי המשנה (רמב\"ם וברטנורא) פירשו שהכוונה שלא יעשו בהם תחבולות להוציאן - שלא יענו אחר כך את השבויים הבאים?",
      "answer": "שלום.\r\nבזמן מלחמה ההלכה שונה.\r\nהמשנה עוסקת בחטיפה של יחיד. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-27T10:29:57Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:58:16.397Z",
      "filename": "2025-12-תחבולות-שבויים.143501.html"
    },
    {
      "id": "143503",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143503",
      "title": "גר בן לנכריה ואב יהודי",
      "question": "שלום וברכה\r\nהובאה לידנו שאלה לגבי בן לאב יהודי ואם נכריה שהתגייר ועכשיו האב היהודי נפטר אם חלים על הבן דיני אבלות שהרי לכאורה אינו מתייחס אחר אביו ובנוסף כשנתגייר כקטן שנולד דמי.",
      "answer": "מעיקר הדין לא צריך לשבת שבעה,\r\nאבל נהגו להחמיר ולשבת שבעה מותר בלימוד תורה, ולא מברכים דיין האמת.\r\n(צרור החיים א, ה)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-08T08:07:35Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:58:32.687Z",
      "filename": "2025-12-גר-בן-לנכריה-ואב-יהודי.143503.html"
    },
    {
      "id": "143505",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143505",
      "title": "כיבוד הורים בעניין שלא נוגע להם והם לא יודעים מזה",
      "question": "שלום רציתי לשאול שאלה על כיבוד הורים שאלה קצת מעניינת וכללית!\r\nהאם מותר לעשות משהו שההורה לא רוצה שאני יעשה בלי שידע שהוא נעשה? \r\nהייתי רוצה להביא דוגמא: אני בן 18 וסובל מחרדה. אני רוצה לקחת תוסף תזונה שקראתי עליו שהיה יכול להקל על החרדות ואמא שלי לא רוצה שאני אקח את זה כי היא מאמינה שזה לא רעיון טוב. הייתי רוצה לדעת גם בכללי וגם על השאלה הספציפית הזאת.\r\nמעריך מאד, תודה מראש\r\n",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nנתחיל באופן כללי ואחר כך נתייחס לנידון שלנו: עיקר מצוות כיבוד הורים היא בעניינים הנוגעים להם, כגון להאכיל ולהלביש אותם, אם הם צריכים עזרה בכך, וכדומה. אין חיוב להקשיב להורים במה שלא נוגע להורים אלא לילד. \r\nאלא שעדיין יש מצוה ורצון התורה הוא שנקשיב להורים גם בעניינים שאינם קשורים להם, אם אין לכך מחיר כבד מדי.\r\nיש גם לבחון כמה העניין חשוב להורים. כלומר שאם להורים הדבר מאד חשוב וגורם להם ממש דאגה, או שהוא עלול לפגוע ברגשותיהם יש לראות זאת כצרכי ההורים וצריך לכבד אותם ולהקשיב להם. \r\n [כל זה התבאר בשו\"ת מנחת אשר קורונה (סי' קנז) שדן בשאלה אם הבן צריך להקשיב להורה שמבקש ממנו לא להתחסן לחיסון קורונה].      \r\nלפי זה בענייננו באופן פשוט נכון לכבד את אמא שלך ולא לקחת את התוסף תזונה. מה עוד שסוף כל סוף היא מן הסתם יותר חכמה ובודאי עם יותר נסיון חיים וכדאי לקבל את הצעתה.\r\nאם בכל זאת אתה בטוח על פי מומחה שתוסף תזונה כזאת תעזור לך ולא תגרום נזק, אתה רשאי לקחת את זה ואם אמא שואלת אם לקחת, אתה גם רשאי לשנות מן האמת מפני השלום ולומר לה שלא לקחת כדי שלא לפגוע ברגשותיה (ע\"ש במנחת אשר). \r\nתרגיש טוב ובהצלחה רבה!    \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-24T10:39:44Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:58:48.857Z",
      "filename": "2025-12-כיבוד-הורים-בעניין-שלא-נוגע-להם-והם-לא-יודעים-מזה.143505.html"
    },
    {
      "id": "143509",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143509",
      "title": "חציצה בתפילין",
      "question": "האם גרגרי חול זה חציצה בתפילין?\r\nאני מאוד נזהר מסוף הנחת תפילין לא לגעת בשום דבר שעלול להיות חציצה כי אולי זה יגע במשהו ויישאר עד הנחת תפילין ואז חו יהיה חציצה, האם זה נכון?",
      "answer": "אחרי שהנחת תפילין, אני לא רואה איך תיצור חציצה.\r\nעבודת ה' בשמחה ובנחת.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-16T10:15:44Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:59:12.336Z",
      "filename": "2025-12-חציצה-בתפילין.143509.html"
    },
    {
      "id": "143510",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143510",
      "title": "מעשר כספים ממענק לידה",
      "question": "רציתי לדעת האם צריך לעשר ממענק לידה?\r\nוהאם מותר לעשר ממתנות ברית? \r\nבבקשה, תודה.",
      "answer": "שלום וברכה, ומזל טוב!\r\nצריך לתת מעשר כספים ממתנות של כסף שמקבלים, אך לא צריך לתת ממתנות שהם חפצים (דרך אמונה מתנות עניים פרק ז, ציון הלכה סז).\r\nלכן ממענק לידה צריך לתת, וממתנות של הברית, אם זה חפצים - לא צריך, ואם זה כסף - צריך. \r\nאמנם יש לדעת שמעשר כספים אינו חובה אלא מנהג חשוב שנהגו בו רבים, ומי שדחוק בפרנסתו לא צריך לתת מעשר כספים (מנחת אשר דברים לב, ה). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nראיתי מי שכתב שלא צריך לתת מעשר כספים ממענק לידה משום שהכסף נועד לצרכי לידה. \r\nאך בדרך אמונה (שם) מובא בשם החזון איש שגם אם נתנו לאדם כסף לקנות חפץ מסוים, הוא צריך להפריש מזה מעשר, משום שהנותן לא מקפיד אם המקבל מפריש קצת מהכסף עבור מעשר. לפי זה כל שכן בכספי מענק לידה שגם אם נניח שהמדינה מגדירה שהיא נותנת את המענק עבור צרכי לידה כגון עגלה וכדומה, ברור שהמדינה לא מתעניינת כלל מה אתה עושה עם הכסף.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-16T17:02:00Z",
        "upvotes": 159
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:59:20.482Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-ממענק-לידה.143510.html"
    },
    {
      "id": "143511",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143511",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "שלום, \r\nנולדתי עם שם אירינה בת לודמילה.\r\nאני רוצה להוסיף שם עברי \r\nמתלבטת בין הילה לאורית.\r\nאיזה שם יהיה לי טוב? ואם לא אחד משניהם אז איזה כן ?",
      "answer": "השם אורית טוב אבל שם דומה לשמך הקודם הוא אורנה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-20T11:33:26Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:59:28.574Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.143511.html"
    },
    {
      "id": "143514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143514",
      "title": "גזל גוי המשך",
      "question": "תודה רבה לרב על התשובה\r\nאת הטעם הראשון הבנתי, תודה!!,\r\nלגבי הטעם השני לא כל כך הבנתי\r\n\"לפי דרך זו התורה לא הוסיפה איסור מיוחד על גזל הגוי, אך מנגד לא העבירה את הבעלות לגזלן....שאיסור גזל נקבע על פי ההנהגה המשפטית של דיני ממונות...התורה מצווה אותנו לא לגזול...איסור גזל שנאמר בתורה הוא לקיחה מבעלותו של הזולת התורה עצמה נותנת בנויה על האיסור המוסרי\"\r\nאם כן מדוע לגבי גזל של יהודי התורה מפורשות אוסרת בכמה מקומות (כולל בנביא), ולא משאירה את זה להנהגה מדינית ומוסרית?\r\nנראה לי שיוצא מכאן  שיש הבדל בין איסור גזל ישראל לאיסור גזל לגוי\r\nונראה לי שהשאלה חוזרת , מבחינה יושר והגינות מדוע?\r\nלפי התירוץ השני פחות הבנתי\r\nתודה!",
      "answer": "שלום\r\nלפי ההסבר השני, לגבי יהודי התורה הוסיפה עוד גדרים וסייגים שלא נמצאים אצל גוי. אך אין זה אומר שגזל הגוי הוא \"לרוחה של התורה\".\r\nלא ניתן להרויח ממון על ידי גזל הגוי, ולא ניתן לקיים מצוות על ידי ממון גזול של הגוי. ביחס ליהודי יש הקפדה יתירה של התורה וקיימים איסורים נוספים בענייני הממון.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-05-12T21:23:47Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-25T16:59:52.855Z",
      "filename": "2025-12-גזל-גוי-המשך.143514.html"
    },
    {
      "id": "143516",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143516",
      "title": "מדוע בראש חודש לא אומרים אין כאלוקינו ועלינו לשבח בתפילין",
      "question": "בראש חודש חולצים את התפילין לפני מוסף (אשכנזי נוסח ספרד). יוצא שבראש חודש לא אומרים אין כאלוקינו ועלינו לשבח בתפילין. מדוע לא מניחים שוב את התפילין לפני אין כאלוקינו?",
      "answer": "טירחא דציבורא - אין כל \"דין\" לאומרם בתפילין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-05-09T22:30:39Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:00:09.056Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-בראש-חודש-לא-אומרים-אין-כאלוקינו-ועלינו-לשבח-בתפילין.143516.html"
    },
    {
      "id": "143517",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143517",
      "title": "חרדה גדולה",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני בן 20 ויש לי חרדות מהדת. אני כל הזמן חושב על החטאים שאני עושה ועשיתי למשל ואני כל הזמן אומר לעצמי \"אני עומד למות, מחכה לי אסונות אחרי המוות\". ראיתי הרבה סרטונים על דברים מפחידים מאוד מהיהדות שלא משנה מה, זה פשוט לא יוצא לי מהראש כבר כמה חודשים. אני לא מצליח להתקיים, אני לא מצליח לעבוד, רוב היום שוכב על הספה אין לי תקוות לעשות משהו בחיים כי אני אומר לעצמי מה הטעם? אני אדם חילוני/מסורתי איך שתקרא לזה, אני בן אדם של או כלום או הכל, אם אני מתקרב לדת אני צריך להיות בחור עם חליפה שחורה כובע פאות ואני לא רואה את עצמי ככה לפחות לא עכשיו כשאני צעיר. ואני כל הזמן נשבר עם עצמי, אני מפחד למשל שכשהמשיח יבוא אני אמות בגלל הדברים שאני עושה אם זה פגם הברית או כאלה אז אני פשוט מוותר ואומר מה הטעם וממשיך לשכב כל היום בדיכאון וחרדה בספה. הסרטונים שראיתי מפחידים אותי ומוציאים לי את התקווה לחיות. (לא לגזול את חיי אלא עצבות ודכאון). וכשאני מדבר עם אנשים על הסרטונים שראיתי הם אומרים לי - \"לא, מה פתאום\" ואני יודע שזה אמיתי וזה מפחיד אותי. אני מצטער שזה היה ארוך, אני מקווה שתוכל לעזור לי ואולי תתן לי קצת מילות חכמה שיאירו את פניי כי אולי הבנתי דברים בצורה לא נכונה. תודה רבה והמשך יום מבורך",
      "answer": "לשאלה זו ישנם שני רבדים ויש מקום להבחין ביניהם.\r\nיש כאן רובד של שאלה תורנית ורוחנית, ויש כאן רובד נפשי של התמודדות עם חרדות נפשיות. ואע\"פ שבודאי יש קשר ביניהם, הם שני רבדים שונים.\r\nהרובד השני הוא רובד שחכמי הנפש אמונים עליו, וכאשר יש צורך, וסביר להניח שזה המצב אצלך, כדאי להיעזר בהם.\r\nאמנם לעיתים הרובד התורני הוא השורש. והשינוי בו משנה את הכל.\r\nבעניין זה, של השורש הרוחני, יסוד היסודות של אמונתנו הוא השלמות האלוקית שכוללת טוב עליון וגמור שאין אחריו שום חיסרון. וגם השכר והעונש הם לא מפני התעמרות מצדו יתברך אלא דרך עמוקה ועצה מרחיקת לכת של תכלית גדולה - לשתף את האדם באותו הטוב שהוא מקבל ולא שיהיו הדברים רק מחוץ לו. ע\"י עבודתו הוא זוכה להיות שותף ובעלים במידה מסוימת על אותו הטוב הצפון לו לעתיד. ולכן עולם הבא נקרא עולם שכולו טוב, אע\"פ שיש בו גם עונש. מפני שגם העונש, שהוא תהליך של תיקון לנשמותינו, הוא עצה נפלאה איך לזכות את האדם לטוב הצפון לו, בחטאים ע\"י חיטויים וכיבוסם ובמצוות ע\"י שותפות בשכר שאין לו חקר וגבול. כל הציורים על גודל העונש וחומרתו, עוסקים רק בלבוש החיצוני שנועד לסייע בעדנו להידבק בטוב ולדחות את הרע וחלילה לא כדי שנתייאש מלהיות קרוב אליו יתברך שהוא \"טוב לכל וקרוב לכל קוראיו\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2024-07-09T19:05:38Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:00:17.170Z",
      "filename": "2025-12-חרדה-גדולה.143517.html"
    },
    {
      "id": "143518",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143518",
      "title": "ברכת שמן זית - שהכל?",
      "question": "למדנו במסכת ברכות ל\"ה ב, שאם שותה שמן בפני עצמו הרי אין מברכים כלל, אך אם שותה לרפואה בתערובת שהשמן הוא עיקר בה - מברך בורא פרי העץ. מניין הגיע פסק ההלכה לברך שהכל?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nכפי שכתבת כך הוא אכן הדין הרגיל, וכפי שכתבתי בתשובה הקודמת: אם אדם שותה שמן בפני עצמו אינו מברך כלל, ואם הוא מערב שמן בתערובת באופן שהשמן הוא עיקר, מברך עליו בורא פרי העץ (שולחן ערוך ר\"ב, ד).\r\nברכת שהכל היא במצב חריג, כאשר אדם שותה שמן בפני עצמו והוא נהנה מטעמו. במצב כזה אין הוא מברך בורא פרי העץ, משום שבטלה דעתו אצל רוב בני אדם, ומצד שני גם אין הוא יכול לשתות ללא ברכה, שכן הוא נהנה ואסור ליהנות ללא ברכה. ולפיכך כתבו כמה פוסקים שיברך שהכל (ברכת הבית ג', כ\"א; פסקי תשובות ר\"ב, יא).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-06-29T22:52:10Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:00:25.378Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-שמן-זית-שהכל.143518.html"
    },
    {
      "id": "143519",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143519",
      "title": "ברית מילה עם 3 דיינים",
      "question": "בזמנו כאשר אני למדתי בני נולד, נשלח לי על ידי בית דין הרבני טופס גיור בו חייב חתימה של 3 דיינים  ועשינו ברית לבני בבית הכנסת  האם הבן שלי מגוייר היות סיימתי? בני לא רשום במסמך שקיבלתי. האם הגיור שעבר בזמן הברית אינו גיור. על פי הבנתי היות ושעבר ברית וגוייר על ידי 3 דיינים מה שנותר לו הינו טבילה במקווה. או שהוא עדיין חייב גיור. האם חובה אליו ללמוד בבית ספר דתי למרות שכל מסגרת משפחתו הינו שומר שבת?\r\n",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nצריך לברר אצל הדינים האם המילה היתה בכוונת ברית. הצורך בבית ספר דתי היא כדי לעזור לו לקיים מצוות שהרי צריך קבלת מצות לשם גיור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-08T23:27:12Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:00:33.626Z",
      "filename": "2025-12-ברית-מילה-עם-3-דיינים.143519.html"
    },
    {
      "id": "143527",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143527",
      "title": "טקס יום השואה",
      "question": "מותר לארגן או להשתתף בטקס יום השואה, למרות שהרבנות הראשית קבעה שיום השואה לא יהיה בחודש ניסן משום ש...?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\n נכון שהרבנות קבעה את י' בטבת. אולם היות והמדינה קבעה יום אחר אנו לא פורשים מהציבור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-10T00:25:12Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:01:32.406Z",
      "filename": "2025-12-טקס-יום-השואה.143527.html"
    },
    {
      "id": "143529",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143529",
      "title": "עצי פרי שחדרו לשטח שלי",
      "question": "אם הפירות של העץ של השכן שלי חדרו לשטח שלי האם מותר לי לקטוף את הפירות?",
      "answer": "שלום רב.\r\nאם ברור לך שהשכנים אינם מעוניינים בפירות ובכל שנה הפירות נשארים בענפים שחדרו לשטח שלך ונרקבים, מותר לך לקטוף אותם.\r\n\r\nמקורות:\r\nנפסק בשו\"ע (חו\"מ סי' קס\"ז סע' ב'): \"אילן העומד על המצר, אף על פי שהוא נוטה לתוך שדה אחד מהם, הרי שניהם חולקין בפירותיו\". והוסיף על כך הרמ\"א בשם התוס': \"אבל אם עומד בשדה של אחד מהן ונוטה לשדה אחר, הולכין אחר העיקר והכל שלו\". ואם כן הפירות שייכים לבעל העץ כל עוד ברור לנו שהם מקפידים על הפירות, ואפילו בספק יש להחמיר כדין ספק גזל (ראה מהרש\"ם ח\"א סי' קנ\"א).\r\n\r\nאמנם אם השכנים אינם מקפידים על הפירות מותר להשתמש בהם, כמבואר בתוספתא (פסחים הובאה ברמב\"ם מעשר א' י\"ב): \"תניא סופי תאנים ומשמר שדהו מפני ענבים סופי ענבים ומשמר שדהו מפני מקשאות ומפני מדלעות בזמן שבעל הבית מקפיד עליהן אסורין משום גזל וחייבין במעשר בזמן שאין בעל הבית מקפיד עליהן מותרין משום גזל ופטורין משום מעשר\".\r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=112277\" target=\"_new\">האם מותר לקצוץ ענפים של השכן </a>\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-09T14:40:06Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:01:48.584Z",
      "filename": "2025-12-עצי-פרי-שחדרו-לשטח-שלי.143529.html"
    },
    {
      "id": "143531",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143531",
      "title": "חיוב כספים באופן אוטומאטי בשבת",
      "question": "שלום! רציתי לדעת מה הדין ב-2 המקרים הבאים: \r\n1. יש לי עסק בתחום השיווק, אני עובד עם לקוחות מחו״ל ועושה להם את השיווק לעסק, התשלום שאני מקבל מהם הוא תשלום חודשי...\r\nאם לדוגמה התחלתי עם לקוח עבודה ב-עשירי לחודש, האם מותר לי לעשות לו חיוב אוטומאטי לכל עשירי לחודש? (גם אם יצא חודשים שה-עשירי לחודש יצא בשבת)\r\n2. אני מתנהל מול בנקים בחו״ל ככה שגם פרקטית עם העשירי לחודש יוצא יום שישי ונגיד יש יום עסקים 1 עד שהכסף נכנס לי לחשבון, יוצא שנכנס לי הכסף לחשבון בשבת - האם זה בעייתי?\r\n\r\nובמידה ויש בעיה עם הנאמר לעיל - מה הפתרון שקיים למצבים אלה?",
      "answer": "לא רואה בזה בעיה מבחינתך,\r\nאתה מעוניין שהכסף יכנס סדיר, לא איכפת לך שיכנס יום אחרי,\r\nאתה לא  נהנה ממעשיהם כי רק לאחר השבת באפשרותך לממש את הכסף.\r\n(חוששני שגם בהוראות קבע בארץ יש  שאלה כזו)\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-20T17:57:34Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:02:05.000Z",
      "filename": "2025-12-חיוב-כספים-באופן-אוטומאטי-בשבת.143531.html"
    },
    {
      "id": "143532",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143532",
      "title": "גילוח השנה בראש חודש אייר",
      "question": "האם השנה מותר להסתפר ולהתגלח בראש חודש אייר?",
      "answer": "שלום רב.\r\n\r\nמצרף כאן את תשובתו של הרב יעקב אריאל שמופיעה באתר https://www.yeshiva.org.il/ask/12144.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-05-09T19:19:57.207Z",
        "upvotes": 170
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:02:13.133Z",
      "filename": "2025-12-גילוח-השנה-בראש-חודש-אייר.143532.html"
    },
    {
      "id": "143533",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143533",
      "title": "מצה רכה לשיטות השונות",
      "question": "שמעתי שיש מצה שנקראת מצה רכה שככל הנראה היא כמו פנקיק ונוחה לאכילה לאנשים מבוגרים או עם בעיות בלעיסה (כנראה כמות המים גבוהה יותר מבמצות רגילות). הבנתי שזה מקובל לכתחילה אצל תימנים ובני עדות המזרח לצאת ידי חובת אכילת מצה בפסח. האם גם לאשכנזים מי שאוכל מצה כזו יוצא ידי חובת אכילת מצה לכתחילה? האם יתכן ששורש המחלוקת בברכת המוציא על מצה לאחר הפסח בין האשכנזים לעדות המזרח נובע כתוצאה מהגדרה של סוג המצות ומצה זו?",
      "answer": "לפני מאות רבות בשניפ - בתקפות \"הראשונים\", גם יהודי אשכנז אכלו \"מצות רכות\",\r\nבמאתיים השנים האחרונות - מסיבות שונות, שלא זה המקום לפרטם - קיבלו על עצמם יהודי אשכנז שלא לאכול מצות רכות, וכך נכון אפוא לאשכנזים לנהוג כיום, להוציא מי שקשה לו (חולים, זקנים וכו') שיעשה \"שאלת חכם\" נקודתית עבורו.\r\nלכל זה אין קשר עם הברכה על מצה אחר הפסח - עניין זה כרוך בהגדרת \"פת הבאה בכיסנין\" והנגזרת על ברכתה. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-05-09T22:37:25Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-25T17:02:21.318Z",
      "filename": "2025-12-מצה-רכה-לשיטות-השונות.143533.html"
    },
    {
      "id": "143563",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143563",
      "title": "מלאכה בשבת על ידי ממחשבה",
      "question": "שלום וברכה!\r\nברצוני לשאול האם ישנו איסור לעשות מלאכה בשבת על ידי מחשבה בלבד? ישנם מכשירים שקיימים היום, שיכולים להתחבר לגלי המוח ולפעול על פיהם פעולות ממשיות כמו כתיבה במחשב ואף הדפסת דפים.\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nהאיסור בשבת הוא: לא תעשה כל מלאכה.\r\nחכמים מדגישים, לא לעשות, ולמשל לומדים מזה: גרמא מותר. (שבת קכ', ב').\r\nמחשבה לא נחשבת למלאכה. לכן: הרהורים מותרים.\r\nגם אם ההרהור גורם לעשיה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-16T19:13:26Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:41:27.713Z",
      "filename": "2025-12-מלאכה-בשבת-על-ידי-ממחשבה.143563.html"
    },
    {
      "id": "143573",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143573",
      "title": "כיצד התגורר אלישע אצל האישה משונם?",
      "question": "כתוב במסכת בבא מציעא שלא ידור תלמיד חכם בבית אלמנה ואפילו לכלב היה חשש. אם כן כיצד הסכים אלישע להתגורר בביתה של האישה משונם? למרות שיש לה בעל (ולאלישע יש אדם נוסף הנושא כליו), וכן ככל הנראה עשתה לו יחידה נפרדת. הרי לכאורה, יש ענין של להרחיק מן העבירה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהאיסור הוא דוקא באשה אלמנה ולא באשה נשואה. ולכן אין כאן ענין להרחיק מן העבירה.\r\nברכה והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-06-23T02:24:19Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:42:39.738Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-התגורר-אלישע-אצל-האישה-משונם.143573.html"
    },
    {
      "id": "143578",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143578",
      "title": "בית עלמין בזמן הריון",
      "question": "אני מכירה את המנהג לפיו אישה בהריון צריכה להימנע מהלגיע לבית העלמין. אני תוהה האם ניתן להגיע לאיזור בו עומדים הכהנים (מעבר לגדר הפרדה, ומחוץ לחלקה עצמה)? כלומר, האם במצב כזה זה עדיין נחשב ״הגעה לבית עלמין״ ממנה יש להמנע, או האם זה מותר לפי המנהג?\r\nאני יודעת שאין איסור הלכתי, אך מנסה למצוא גמישות ועדיין לכבד את המנהג.",
      "answer": "יישר כוח על המחשבה,\r\nמותר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-10T16:50:38Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:43:14.119Z",
      "filename": "2025-12-בית-עלמין-בזמן-הריון.143578.html"
    },
    {
      "id": "143579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143579",
      "title": "המרחק מעל הסוכה",
      "question": "מה המרחק המינימלי שצריך להישאר פנוי מעל הסוכה כדי שהסוכה לא תיפסל??",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאסור שיהיה כל דבר שמפריד בין הסכך לשמים כגון: עץ מרפסת סורג וכו' לא משנה באיזה גובה.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-10T12:35:25Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:43:22.416Z",
      "filename": "2025-12-המרחק-מעל-הסוכה.143579.html"
    },
    {
      "id": "143582",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143582",
      "title": "שכחתי לספור ונזכרתי בבין השמשות",
      "question": "שלום \r\nשכחתי לספור ספירת העומר בברכה אתמול בלילה ובבקר נזכרתי ששכחתי והיה לי בראש לברך ללא ברכה ונזכרתי דקות בודדות לאחר שקיעה לפני צאת הכוכבים (בבין השמשות) וספרתי ללא ברכה, האם מכאן והלאה אפשר עם ברכה לברך או שספירה בין השמשות אינה נחשבת ספירה.",
      "answer": "שלום רב.\r\nאתה יכול להמשיך לספור בברכה.\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה בשו\"ת בית שלמה (או\"ח סי' ק\"ב) דן באריכות בשאלה זו, ומסיק שניתן להמשיך לספור בברכה, וטעמו, כיון שסומכים על תרוה\"ד, שספירת יום נחשבת ספירה, וממילא אם ספר בספק יום, יש לנו ספק ספקא להמשיך לברך, שמא ספר ביום, וגם אם נחשב שספר בלילה, שמא הלכה כדעת ר\"ת ורוב הראשונים שכל יום הוא מצוה בפני עצמה. ועוד שדעת בה\"ג הסובר שספירת העומר היא מצוה אחת מתמשכת, היא דעת יחיד. וכל הקדמונים חלקו עליו, ומעיקר הדין לא היה לנו לחוש כלל לדעתו, אלא שנהגו לחוש לבה\"ג, אך במקום ספק ודאי שיש לסמוך על רוב הראשונים. \r\n\r\nועיין שם שהוסיף עוד טעם להתיר ע\"פ כללי פסיקה המבוארים בשו\"ע (חו\"מ סי' כ\"ה) בשם המהרי\"ק, שפסיקה כדעת הרוב, היא גם אם אינם מסכימים מטעם אחד, אלא שמסכימים לדינא. וכגון בנידון שלנו, שגם בה\"ג וגם התוס' יודו שאם ספר בין השמשות שיכול להמשיך לספור בברכה, שהרי לדעת בה\"ג אם ספר בספק יום ודאי שיכול להמשיך, וגם אם תאמר שבין השמשות נחשב לילה, שמא קיי\"ל כדעת התוס' שאם דילג יום אחד לגמרי ולא ספר, יכול להמשיך לספר בברכה. עכ\"ד. ועיין בשו\"ת יחו\"ד (ח\"א סי' כ\"ג) שהוסיף עוד טעם להתיר, שהרי זמן בין השמשות שלנו נחשב יום לדעת ר\"ת, ואף שאנו נוהגים למעשה כדעת הגאונים, מ\"מ ניתן לצרף ספק זה שיצא ידי ספירה בבין השמשות ויכול להמשיך לספור בברכה.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-09T23:39:27Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:43:46.783Z",
      "filename": "2025-12-שכחתי-לספור-ונזכרתי-בבין-השמשות.143582.html"
    },
    {
      "id": "143583",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143583",
      "title": "ביאור לספר ראשית חכמה",
      "question": "האם יש פירוש (או תרגום) שמקל על הלימוד?",
      "answer": "שלום רב לאוהבי תורתו.\r\nב\"ה זכינו בדורנו לשפע של ביאורים והערות על כמעט כל ספר של רבותינו בדורות הראשונים והאחרונים. גם על הספר הקדוש ראשית חכמה נכתבו לאחרונה ביאורים והערות בהוצאה מאירת עיניים. \r\n\r\nחשוב להוסיף בשבח הספר, כשרבי נחמן מברסלב זי\"ע נתן דוגמא לספר שנכתב ברוח הקדוש הוא ציין לשבת את הראשית חכמה של קדוש ה' רבי אליהו די וידאש זי\"ע. וזכורני ששמעתי מהרב יורם אברג'ל זצ\"ל, שהרוצה לבטל את היצה\"ר בענייני צניעות, יעבור חמש פעמים על שער הקדושה בספר.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-10T10:44:46Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:43:54.913Z",
      "filename": "2025-12-ביאור-לספר-ראשית-חכמה.143583.html"
    },
    {
      "id": "143588",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143588",
      "title": "מתנה מהלווה",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nגיסי הלווה למישהו סכום גדול, ולאחר ההלוואה קיבל ממנו מתנה בקבוק יין כתודה.\r\nהאם יש בכך בעיה של ריבית?\r\nאם כן, האם צריך או ראוי להשיב את הבקבוק לללווה?\r\nאם כן, מה עושים כשיש חשש שהלווה יפגע או ייתביש מכך?\r\nבתודה ובברכה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאם האדם לו הוא הלווה רגיל לתת לגיסך מתנות גם ללא ההלוואה אם לא הוזכר בעת המתנה שהדבר ניתן בגלל ההלוואה אין בכך בעיה.\r\nאך אם ללא ההלוואה הוא לא היה נותן לגיסך מתנה אכן יש בכך בעיה.\r\n\r\nאך לאחר מעשה אין חיוב להחזיר לו את הבקבוק, וכך כתב הרמ\"א (יו\"ד קסא, ב): \"אבק רבית, אינה יוצאה בדיינים. ואם בא לצאת ידי שמים, חייב להחזיר. רמ\"א: מלבד רבית מוקדמת ומאוחרת אפילו לצאת ידי שמים אינו חייב להחזיר\".\r\nוכתב בשער דעה (הביאו הדרכי תשובה כו): \"שמסתימת לשון הרמ\"א נראה דאפילו נתן לו יותר בשעת פירעון הוי כרבית מאוחרת דפטור אף לצאת ידי שמים, והכי מסתברא\".\r\n\r\nבברכה,  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-06-05T16:28:53Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:44:26.258Z",
      "filename": "2025-12-מתנה-מהלווה.143588.html"
    },
    {
      "id": "143591",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143591",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-25T15:44:44.441Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.143591.html"
    },
    {
      "id": "143597",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143597",
      "title": "שבועת השומרים",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\n\r\nבשיעור בכיתה שלי נגענו בנושא שבועת השומרים.\r\n1) שבועה שאינה ברשותו.\r\n2) שבועה שלא פשע בשמירה.\r\n3) שבועה שלא שלח בה יד.\r\n\r\nוהרב הזכיר בדרך אגב, שלדעת הרא\"ש (פרק המפקיד) והרמב\"ם, השבועה שאינה ברשותו היא העיקרית, והשבועות שלא פשע בה ולא שלח בה יד הן מתגלגלות עליה.\r\n\r\nולכן אם מסיבה כלשהי לא ישבע את השבועה שאינה ברשותו, לא יצטרך לישבע את השבועות שלא פשע ולא שלח בה יד.\r\n\r\nבבקשה הרב תקן אותי אם אני טועה.\r\n\r\nאז נגיד שומר חינם, שפטור בגניבה ואבידה, נגנבה ממנו הפרה. באים שני עדים שמעידים דבר אחד, \"ראינו שנגנבה ממנו הפרה\" משמע היא לא ברשותו, והוא לא צריך לישבע שהיא לא ברשותו כי שני עדים מעידים כך ואם ישבע זו שבועת שווא.\r\nעכשיו לכאורה הדין נגמר מכיוון שאת שני השבועות הבאות הוא לא ישבע כי הן רק מתגלגלות על השבועה שאינה ברשותו. והוא  יוצא זכאי.\r\nהשאלה שלי היא, האם באמת בגלל זה הוא יצא זכאי?\r\n הרי יכול להיות מצב שהוא פשע בשמירה או יותר גרוע, אף שלח בה יד, ואז חומרת דינו תעלה לרמה של שואל שבוודאי בגלל שנגנבה ממנו יצא חייב.\r\nואת כל זה לא נוכל לדעת מכיוון שאין עדים נוספים שיעידו, והוא לא יכול לישבע (כי נפטר מהשבוע העיקרית), שאולי השבועות היו מרתיעות אותו והיה מודה ששלח בה יד.\r\nזה נראה לי לא צודק.\r\nאשמח לביאור\r\nתודה רבה.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nשולחן ערוך (חו\"מ סי' רצ\"ד סע' ב') פוסק:\r\nאם השומר חינם: \"לא כפר בו, אלא טען: נגנב, או: נאבד...ישבע שהוא כדבריו, ומגלגלין עליו בשבועתו שלא פשע בשמירתו אלא ששמרו כדרך השומרים ושלא שלח בו יד קודם לכן, שאם שלח בו יד קודם לכן ליהנות ממנו נתחייב אפילו נאנס\". \r\nמוסיף הרמ\"א: \"הגה: וי\"א דאפילו איכא עדים שנגנב או נאבד צריך לישבע שלא פשע, ומגלגלין עליו שלא שלח בה יד. אבל אי איכא עדים שלא פשע, אין צריך לישבע שלא שלח בה יד (טור בשם הירושלמי והרא\"ש ורמב\"ם בפרק ו' דשאלה).\r\nאנו רואים שהרמ\"א מביא את דעת הרמב\"ם והרא\"ש שאפילו שיש עדים שהחפץ נגנב עליו להישבע שלא פשע בשמירה, ומתוך כך מגלגלין עליו את השבועה שלא שלח בה יד.\r\n\r\nבירושלמי מובא: כשיש עדים שלא פשע, פטור אף משבועה שלא שלח יד, דאחזוקי אינשי ברשיעי לשליחות יד לא מחזקינן. הרא\"ש מוכיח מכאן שלירושלמי שבועה שנאנסה ושבועה שלא פשע שתיהן עיקריות, ושבועת שלח יד היא גלגול (אגב, פירוש מימרת רב ששת לפיו, היא: שלא פשע = שלא היה תחילתו בפשיעה, שאינו ברשותו = שנאנסה)\r\nרמב\"ם (הלכות שאלה פ\"ד) פוסק: נגנב או אבד, נשבע ונפטר... ומגלגלים עליו שלא פשע ולא שלח יד .&#8592; שבועה שלא פשע היא גלגול.\r\nןאילו, הרמב\"ם (הלכות שאלה פ\"ו) פוסק: הביא ראיה שלא פשע בה, פטור משבועה, ואין אומרים שמא שלח בה יד קודם שנאבד.&#8592; שבועה שלא פשע עיקרית.\r\nהנתיבות מחלק בין שבועה שלא היתה תחילתו בפשיעה, שהיא רק גלגול (ולכך כונת הרמב\"ם בפ\"ד), לבין שבועה שלא פשע בשעת מותה, כלומר - שבועה שנאנסה, שהיא חלק מהשבועה שאינה ברשותו שאותה חייב להישבע.\r\n\r\nאם כן למדנו שעל האדם להישבע אף שלא פשע במקרה שיש עדים שנגנב או אבד.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-10T18:28:19Z",
        "upvotes": 81
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:45:32.908Z",
      "filename": "2025-12-שבועת-השומרים.143597.html"
    },
    {
      "id": "143600",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143600",
      "title": "כיבוד הורים",
      "question": "זה קשה \"להסית את זה לדבר אחר\" כשכל הזמן יש \"עקיצות\" ו\"הצתות\" לריב",
      "answer": "אמת . קשה מאוד....\r\n\r\nכגודל הקושי כך גודל השכר\r\n\r\nבהצלחה גדולה לך ולכל עמנו הדגול",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-05-17T10:35:37Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:45:51.131Z",
      "filename": "2025-12-כיבוד-הורים.143600.html"
    },
    {
      "id": "143605",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143605",
      "title": "ברוך שם כבוד מלכותו בקריאת שמע של יום כיפור",
      "question": "ישר כח לרב על התשובה. והאם ברוך שם כבוד מלכותו בקריאת שמע של יום כיפור יש לומר בקול כמו בשאר תפילות יום כיפור, או בלחש?",
      "answer": "לא מצאנו חובה לאמירה בקול רם בק\"ש שעל המיטה - יתכן בשל החשש שיפריע לישנים, ולחלופין משום שדי בהיכר והבלטה שנעשים בתפילה בביהכ\"נ.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-05-13T09:12:17Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:32:01.092Z",
      "filename": "2025-12-ברוך-שם-כבוד-מלכותו-בקריאת-שמע-של-יום-כיפור.143605.html"
    },
    {
      "id": "143613",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143613",
      "title": "משחק כדורגל",
      "question": "שלום הרב, אם אני רוצה לראות משחק כדורגל שיוצא אחרי מוצאי שבת וככל הנראה הצלמים, השדרנים וכו הגיעו בשבת. האם מותר לי לצפות במשחק?",
      "answer": "ככל שמדובר ביהודים שחיללו שבת - בוודאי שלכתחילה אין זו הנהגה נכונה וראויה. \r\nעם זאת, יש המקילי,  משום שהדבר לא נעשה ייחודית בשבילך, ויש להניח שגם בלעדיך היה הדבר נעשה. \r\nעל המחמיר בדבר תבוא ברכה -  והמזהיר והנזהר ירבה שלומם כמי נהר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-05-13T09:15:59Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:32:47.598Z",
      "filename": "2025-12-משחק-כדורגל.143613.html"
    },
    {
      "id": "143614",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143614",
      "title": "התחייבתי לצום והתחרטתי",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאמרו משהו ואני אמרתי שאצום עלי וישר התחרטתי על זה עכשיו אני לא זוכרת האם ממש אמרתי או שאמרתי בפה \r\nהאם אני צריכה לצום על זה ואני ממש מצטערת על זה ובנוסף כאשר אני צמה מתחילים לי כאבי ראש וכדומה\r\nהאם אני צריכה לצום ?\r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "אם התחרטת במיידית את פטורה מלצום,\r\nואם לא במיידית, תעשי התרת נדרים,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-20T17:54:03Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:32:55.718Z",
      "filename": "2025-12-התחייבתי-לצום-והתחרטתי.143614.html"
    },
    {
      "id": "143615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143615",
      "title": "ברכת הגומל",
      "question": "אני התגלגלתי במדרגות (8 מדרגות) ולא קרה לי כלום פיזית בגוף ברוך השם\r\nהשאלה שלי האם אני צריך לברך הגומל \r\nורק מציין שהיה חשש לחיי\r\n",
      "answer": "לפי האשכנזים מי שניצל מסכנה וודאית יברך הגומל. ואילו לפי השולחן ערוך רק חולה שנתרפא, שט בספינה, הלך במדבר או השתחרר מבית האסורים (כל אחד לפי ההגדרה שלו).\r\nלפי האשכנזים השאלה היא מה היה החשש לחייך, אם נפלת בצורה מסוכנת אף אם לא קרה לך כלום אפשר לברך. אבל אם נפלת בצורה שבדרך כלל אין חשש וגם לא היית ממש בסכנה אין לברך.\r\nבכל מקרה, ראוי להודות לקב\"ה גם אם לא היה ממש סכנה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-05-18T22:05:36Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:33:03.915Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הגומל.143615.html"
    },
    {
      "id": "143616",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143616",
      "title": "שם לבת",
      "question": "נולדה לנו בת לפני שבוע ברוך ה׳ עדיין לא בחרנו שם \r\nאנחנו כרגע חושבים על השם אייר או מייה \r\nההית שמחה לדעת את משמעות השמות והם הם מומלצים .תודה רבה ",
      "answer": "שיהיה במזל טוב,\r\n\r\nאייר - על שם החודש, אפשר לומר - ראשי תיבות - אני ה' (יי') רופאך - ימים טובים שהיו בחודש זה - יום העצמאות ויום שחרור ירושלים.\r\n\r\nמייה - אינו שם עברי.\r\n\r\nאפשר לחשוב על שמות נוספים\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-17T16:41:12Z",
        "upvotes": 262
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:33:12.051Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת.143616.html"
    },
    {
      "id": "143617",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143617",
      "title": "הוספת מים חמים על מים חמים בשבת",
      "question": "למשל מכינים קפה\r\nבוא נגיד קפה נמס לצורך העניין\r\nורוצים אחר כך להוסיף עוד מים רותחים מהמיחם לכוס הקפה.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום,\r\n\r\nאפשר להוסיף עוד מים חמים אבל לא ישירות, אלא לשפוך מהמיחם לכוס ריקה ואח\"כ ליצוק את המים לכוס הקפה.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2024-05-16T16:16:33Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:33:20.252Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-מים-חמים-על-מים-חמים-בשבת.143617.html"
    },
    {
      "id": "143618",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143618",
      "title": "מגדיל או מגדול בברכת המזון ביום העצמאות",
      "question": "האם ביום העצמאות אומרים מגדיל או מגדול כמו בחגים ובראש חודש?",
      "answer": "כתבו הפוסקים על פי הסוד לומר בזמנים נוספים מגדול גם בסעודת מלווה מלכה ובפורים (בן איש חי), והוסיף כף החיים גם בסעודת חתן (שבע ברכות) וברית מילה וסיום מסכת לומר מגדול ,\r\nשיש בהם הארה מיוחדת.\r\nועל פי כתב 'נתיבי עם' לרבי עמרם אבורביע זצ\"ל רבה של פתח תקווה - לומר גם \"בסעודת יום העצמאות שהיא שמחה כללית לכל האומה הישראלית, ודאי יש הארה וראוי לומר כן\"\r\n(מקורות - בא\"ח חוקת יט', כה\"ח קפט,יא. אתחלתא היא לרב יצחק דדון שליט\"א א, עמ' צב. פסק\"ת קפט,ג')",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-12T07:27:38Z",
        "upvotes": 156
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:33:28.830Z",
      "filename": "2025-12-מגדיל-או-מגדול-בברכת-המזון-ביום-העצמאות.143618.html"
    },
    {
      "id": "143627",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143627",
      "title": "ציון שנה - בשנה הראשונה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nאבי נפטר בתאריך ג באלול תשפ\"ג ונטמן ב-ד באלול.\r\n\r\nבגלל שזו שנה מעוברת - אשמח להבנה מתי יש לעלות לקבר ומתי יש לקיים את הסעודה?\r\n\r\nמתי אזכרה 11 חודש ? 12 חודש ? 13 חודש ?\r\n\r\nאנחנו מעדות ספרד.\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "הכול נעשה לפי יום המיתה,\r\nהספרדים נוהגים  ב11 חודש לעשות אזכרה - ג' תמוז.\r\nהאבלות מסתיימת לאחר 12 חודשים - ג' אב תעשו אזכרה.\r\nתעשו באחד סעודה, ובשני - ברכות בלבד.\r\nביום השנה ג' אלול תאמרו קדיש. (הספרדים נוהגים לומר קדיש מליל שבת לפני יום השנה עד יום השנה - השנה יום שישי) \r\nתנוחמו מהשמיים\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-19T15:47:58Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-25T15:34:26.399Z",
      "filename": "2025-12-ציון-שנה-בשנה-הראשונה.143627.html"
    },
    {
      "id": "143651",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143651",
      "title": "שאלת המשך - יום העצמאות נדחה",
      "question": "למו\"ר השלום והברכה,\r\nבהמשך למה שנשאל הרב על יום העצמאות נדחה,\r\n\r\nא)  באהלה של תורה ח\"ב סי עג הרב ביאר באריכות את כל ענין שינוי מועדו של יום העצמאות עקב שבת. אמנם, הרב התמקד שם בעיקר ביום העצמאות שחל בשבת או בשישי והוקדם ליום חמישי.\r\nהשאלה מה לגבי יום העצמאות נדחה (מיום ה ליום ו באייר). המצב הזה חל בעת חלותו של ה באייר ביום שני. למעשה החשש מחילול השבת מגיע במקרה זה בעקבות יום הזכרון שחל יום קודם - ביום ראשון, ואם כן הדחיה של יום העצמאות אינה עקב חילול שבת. לפיכך לכאורה אין מקום לדחותו ליום אחר, אלא רק את יום הזכרון. מדוע אם כן דוחים גם את יום העצמאות?\r\n\r\nבפרט לאור העובדה שאין ענין דוקא בתאריך ד אייר כהנצחה לנופלים. ישנם תאריכים רבים לצערינו שניתן לייחד אותם ליום הזכרון לנופלי מערכות ישראל לאחר אירועים קשים שחווינו במאה שנים האחרונות.\r\nויתרה מכך, לאור זאת שיום הזכרון לא נוסד בתקנת חכמים, אלא חכמים הסכימו למה שעלה ברצון העם ומערכת הבטחון והממשלה (וכפי שהרב דן באהלה של תורה ח\"א יו\"ד סי כג בצורך ביום כזה ובהשתתפותנו בו), אף אם יד תלמידי חכמים היא שהיתה בקביעת היום ובדחייתו, ואע\"פ שיש סמליות מסוימת בסמיכותו ליום העצמאות. שהרי לאורך כל השנים נאמרה ביקורת גדולה בקרב רבים מן העם (ובפרט המשפחות השכולות) על סמיכות יום הזכרון ליום העצמאות, ומדוע לא ניתן ידינו לשינוי היום – שיחול בזמן אחר (בשנה כזו. או אפילו לשנות לכל השנים), ובאמצעות כך יום העצמאות יתקיים במועדו – שהוא הוא התקנה של חכמים, והחיוב שלנו בהודיה לה, ביום ה באייר, מדינא ולא מטעם דבר שנהגו (וזה למעשה יהיה כפי שנדחים מנהגי האבילות של ספירת העומר ביום העצמאות).\r\n\r\n\r\nב)  לגבי יום הזכרון שמקדימים אותו בעת חלות יום העצמאות בשישי או שבת, כיצד זה מסתדר עם המשנה (מגילה ה.) \"באלו אמרו מקדימין ולא מאחרין אבל זמן עצי כהנים ותשעה באב חגיגה והקהל מאחרין ולא מקדימין\", וע\"פ המתבאר שם, אין מקדימין ימי אבלות אלא רק מאחרין, משום ד\"אקדומי פורענות לא מקדמי\" (ובתשובה אחרת באתר, הרב לא התייחס לזה רק כיום זכרון בעלמא אלא אף כתב באחד השו\"תים באתר בהקשר של יום העצמאות שנדחה לו אייר שמדובר ביום אבל – \"בפרט כאשר ה באייר השנה יהיה יום אבל מסתבר שצריך לומר תחנון\").\r\nואם כן, למה לא מאחרין את יום הזכרון ביחד עם יום העצמאות שיחולו לאחר השבת?\r\n\r\nנשמח אם הרב יוכל להתייחס בהרחבה ולציין את המקורות בחז\"ל בענין",
      "answer": "שינוי יום הזכרון יפגע מאוד במשפחות השכולות\r\nיום הזכרון ויום העצמאות צמודים זה לזה גם רעיונית וא\"א לנתק ביניהם",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-13T11:00:09Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:22:53.582Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך-יום-העצמאות-נדחה.143651.html"
    },
    {
      "id": "143653",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143653",
      "title": "זיווגו של אדם - שאלת הבנה",
      "question": "שלום וברכה, הרבה זמן בראשי מתפתחת שאלה בנושא זיווג האדם. הרי ידוע שבעוד בולד בבטן אימו וטרם הגיח לאוויר העולם נקבע זיווגו לעתיד לבוא. מובן שזיווג האדם נקבע מראש, \r\n\r\nבנוסף לכך ידוע שרק כאשר אדם מתחתן הוא נחשב ל\"שלם\" ובעצם נשמתו שלמה רק לאחר ייחוד חלקי נשמתו הזיכרית והנוקבא.\r\n\r\nשאלה 1: כתוב שאין מזווגין לו לאדם אלא לפי מעשיו (זה כתוב בזמן הווה כאילו ממש משתנה בהתאם למעשי ופעולות האדם) , ומצד שני כתוב שזיווגו נקבע עוד הרבה לפני שנולד. כיצד מתיישב נושא זה?\r\n\r\nשאלה 2: אם כך ויוצא שהנשמה שלמה רק לאחד ייחוד שני חלקיה, מה בפועל נחשב כנשמה? הרי היו שתי נשמות בעל אופי ומידות שונות , מסלול חיים שונה, עם כף חובות וזכויות שונה, יצר הרע נטיות ומלחמות שונות ובעלי דין שונה כל אחד לפי מעשיו מחשבותיו ואמונתו הפנימית בעולם הזה.\r\nהשאלה היא איך מתיישב הנושא מבחינת המשפט והדין בשמים עד 120 האם נשפטים כאחד למרות השוני במדרגות הרוחניות בין שני החלקים? האם הנשמה אשר נכנסת לגוף בתחיית המתים היא הנשמה המתוקנת משמע הכוונה הנשמה המאוחדת עם שני החלקים בתוכה או שמא כמו לפני שהיא מפורדת לשני גופים?\r\nובמידה ונשפטים בנפרד, האם בגן עדן/גהינם/כף הכלע הדין הוא משותף לשני חלקי הנשמה מבחינת זה גורר את זה כי התייחדו בשנותיהם על הארץ?\r\n\r\nתודה רבה רבה, מצטער אם השאלה הייתה קשה להבנה.\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nישנם כמה הבנות יסוד שצריך לדייק על מנת לענות - אך בהבנתן הרבה משאלותיך תתייתרנה.\r\nמה היא נשמה? אין היא אור מאד מאד מופשט שמתחלק לשנים. אלא היא מהות רוחנית ולכן כל השאלות על החלקים השונים יסודן בתפישה מגושמת של הנשמה.\r\nשמעתי בשם תלמיד חכם שחז\"ל אמרו 'בת פלוני לפלוני' ודייקו בדבריהם, נקטו 'פלוני' כדי לומר שיש כמה אפשרויות והן יכולות להשתנות לפי מעשינו. כך שגם אין להלחץ שנפסיד את 'הזיווג' היחיד..\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-07-11T23:19:48Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:23:09.789Z",
      "filename": "2025-12-זיווגו-של-אדם-שאלת-הבנה.143653.html"
    },
    {
      "id": "143654",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143654",
      "title": "נחלה בארץ ישראל",
      "question": "האם יהודי, בן לאם יהודיה ואבא גוי, זכאי לנחלה?\r\nאם כן, לפי איזה שבט?\r\nשואלת בעקבות המקלל בפרשה.",
      "answer": "שלום\r\nמנבואת יחזקאל (יחזקאל מז כא-כג) עולה, שגם גרי הצדק יקבלו נחלה בארץ, כל משפחת גרים יחד עם בני השבט שאליו התחברו, כנאמר בפרק: \r\nוְחִלַּקְתֶּם אֶת הָאָרֶץ הַזֹּאת לָכֶם לְשִׁבְטֵי יִשְׂרָאֵל. וְהָיָה תַּפִּלוּ אוֹתָהּ בְּנַחֲלָה לָכֶם וּלְהַגֵּרִים הַגָּרִים בְּתוֹכְכֶם אֲשֶׁר הוֹלִדוּ בָנִים בְּתוֹכְכֶם וְהָיוּ לָכֶם כְּאֶזְרָח בִּבְנֵי יִשְׂרָאֵל אִתְּכֶם יִפְּלוּ בְנַחֲלָה בְּתוֹךְ שִׁבְטֵי יִשְׂרָאֵל. וְהָיָה בַשֵּׁבֶט אֲשֶׁר גָּר הַגֵּר אִתּוֹ שָׁם תִּתְּנוּ נַחֲלָתוֹ נְאֻם ה' אֱלוֹקים.\r\nכתבו המפרשים (רש\"י, רד\"ק, מלבי\"ם) שהכוונה לגרים שהתגיירו בעוד ישראל סובלים, אבל בימי המשיח אין מקבלים גרים, כמבואר בגמרא (יבמות כד:). וביאר אברבנאל, שבזמן יהושע לא נחלו הגרים יחד עם ישראל, כי הערב רב לא השתתף בסבלות ישראל במצרים, אבל לעתיד, הגרים שיסבלו עם ישראל יזכו לנחול את הארץ.\r\n(ע\"פ פניני הלכה שמיטה ויובל)\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-02T22:28:55Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:23:17.894Z",
      "filename": "2025-12-נחלה-בארץ-ישראל.143654.html"
    },
    {
      "id": "143667",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143667",
      "title": "קידוש אישה של חלל צהל",
      "question": "שלום רב\r\nבוקר יום הזיכרון אני עתיד לצאת למילואים שוב .\r\nברצוני לשאול האם השארת טבעת / אבן חן שעתידה להתקבל על ידיה וכתב עדות הינו נחשב לקידוש אשה \r\nהאם במות חלל צה״ל האשה נשארת בגדר אלמנה ",
      "answer": "לא, אבל על דברים כאלה נאמר: יש ספק אין ספק. שאם יש חשש ספק להיות ברור שלא יהיה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-13T15:18:39Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:24:29.443Z",
      "filename": "2025-12-קידוש-אישה-של-חלל-צהל.143667.html"
    },
    {
      "id": "143672",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143672",
      "title": "חגיגת ל\"ג בעומר מוקדמת עם שירים",
      "question": "שלום, הזמינו אותי לחגיגת ל״ג בעומר ביום חמישי בתאריך ט״ו באייר. מכיוון שזה כשלושה ימים לפני לג בעומר אשמח לדעת אם זה בסדר לשמוע שירים ולחגוג את ל״ג בעומר לפני הזמן או שאסור?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין היתר לשמוע מוזיקה לפני ל\"ג בעומר אף שהמוזיקה נעשה לכבוד ל\"ג בעומר.\r\nאם יש לך אפשרות להשפיע על המארגנים אתה יכולה לבקש מהם לשים שירים ווקאליים ואז יהיה ניתן להקל. כמו כן אפשר לומר למארגנים שיש מקום להקל לשמוע שירי נשמה רגועים שאינם מביאים לריקוד, אף שאינם ווקאליים (ראה הליכות שלמה הלכות ספירת העומר יא, יד, שו\"ת מנחת אשר קורונה סימן עח). \r\n\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-21T09:03:20Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:25:00.943Z",
      "filename": "2025-12-חגיגת-ל-ג-בעומר-מוקדמת-עם-שירים.143672.html"
    },
    {
      "id": "143675",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143675",
      "title": "הפיכת דבר קודש לסימניה",
      "question": "שלום וברכה יש לי כרטיס שמודפס עליו למנצח בנגינות בצורת המנורה האם אני יכול לקחת את הכרטיס הזה ולהפוך אותו לסימניה של ספר? כמו כן האם אפשר להשתמש בסתם דף עם דברי תורה כסימנייה?",
      "answer": "שלום לשואל היקר,\r\nלכתחילה אין להשתמש בספר קודש או דף או כרטיס עם דברי תורה כסימנייה משום שזה נחשב קצת ביזיון לדברי תורה (חמודי דניאל המובא בפתחי תשובה רפב יז). אך המיקל יש לו על מה לסמוך (ראה גנזי קודש פ\"ג הע' טו בשם הרב בן ציון אבא שאול).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב המשנה ברורה (קנד לא): \"ולהניח ספר אחר תחת ספר שלומד בו כדי להגביהו יש להתיר ואם מונח ספר אחד לכו\"ע מותר להניח ספר אחר עליו [ח\"א]\". \r\nהרי שהמשנה ברורה מתיר להניח ספר תחת ספר משום שזה נחשב לצורך לימוד ואין זה נחשב ביזיון.\r\nלפי זה לכאורה יש מקום להתיר להשתמש בספר קודש או בדף עם דברי תורה כסימנייה שזה לצורך לימוד. וכך כתב בגנזי קודש (שם) בשם הרב בן ציון אבא שאול שמי שמתיר לשים ספר קודש מתחת לספר קודש יתיר גם להשתמש בספר כסימנייה. \r\nאמנם הקיצור שולחן ערוך (כח ט) התיר לשים ספר תחת ספר אך אסר להשתמש בספר כסימנייה. וכן בשו\"ת תורה לשמה (סי' שו) כתב שאין להשתמש בספר כסימנייה וז\"ל: \"גם יש להזהירם עוד באלו שכותבים מזמור אלהים יחננו וגם שם ההוי\"ה ושאר שמות הקודש על חתיכת קלף ומניחים זה בתוך הספר להכר וסימן ומטלטלין אותו מדף לדף במקום שפוסק שם הרי זה אסור\". וכן כתב בפתחי תשובה (שם) בשם החמודי דניאל. \r\nוצריך לומר כדברי הגרי\"ש אלישיב (מובא בגנזי קודש שם) שלעשות מספר סימנייה זה חמור יותר משום שמותר להשתמש בספר קודש רק לצורך לימוד, וכאן אין זה נקרא לצורך לימוד כל כך משום שיוכל למצוא את מקומו ללא הסימנייה. \r\n\r\nלכאורה יש להוסיף צד להקל בעניננו שמדובר בדברי תורה המודפסים (ראה יביע אומר יו\"ד ח\"ט סי' ח וסי' כב). אך אפשר שגם הפוסקים הנ\"ל שאסרו דיברו על ספרים המודפסים.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-21T23:31:45Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:25:19.154Z",
      "filename": "2025-12-הפיכת-דבר-קודש-לסימניה.143675.html"
    },
    {
      "id": "143676",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143676",
      "title": "בר מצווה לילד עם צרכים מיוחדים",
      "question": "כבוד הרב שלום . אנחנו רוצים לעשות הנחת תפילין  ושבת חתן לבני עם צרכים מיוחדים \r\nבתורה הוא לא יקרא .. רק הנחת תפילין \r\nהשאלה שלי היא האם השבת שאמורה להיות שבת חתן יכולה להיערך בשבוע אחרי ?ובנוסף מה נהוג לעשות ? האבא לא יכול לומר ברוך שפטרני. \r\nאודה לתשובתך ",
      "answer": "בר מצווה עברה שינויים במהלך הדורות, וכאן מדובר בבר מצווה לנער עם צרכים,\r\nלכן צריך לעשות תעשו מה שהכי ישמח אותו ואותכם, אם זה ביום חול או בשבת.\r\nברכה והצלחה.\r\nחזקים וברוכים\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-20T17:48:21Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:25:27.614Z",
      "filename": "2025-12-בר-מצווה-לילד-עם-צרכים-מיוחדים.143676.html"
    },
    {
      "id": "143679",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143679",
      "title": "רוצה לתקן ולא מצליחה",
      "question": "אני בחורה בת 22 שבכללי מתחבטת אם להתחיל לנסות לצאת,לשמוע שידוכים למרות שאני קצת פוחדת מזה-כי קשה לי  להתחבר לאנשים,אבל זה נושא אחר.\r\nאני לצערי הרב עשיתי שטויות ממש חמורים עם גבר ואני בחורה שבדרכ לא נוגעת בגברים (שומרת נגיעה)כמובן ואין לי קשר עם גברים ,אני יודעת שזה בושה ומצטערת על כך ומבקשת סליחה מ ה,לתקופה אני ברוך ה מתחזקת ואז לצערי שוב נכשלת ,ובעיקר הבעיה שאני רואה את הבחור הזה כל יום ,ולכן אני נופלת שוב ושוב.\r\nאני צריכה עזרה בנושא מה אפשר לעשות כדי לתקן ,איך להפסיק עם זה לתמיד,אני יודעת שזה שקר ולא לעניין בכלל דבר כזה,איך אוכל להתחתן בכלל ולהקים בית של עבודת ה, עם השטויות שאני עושה אני פוחדת שזה מוריד אותי מבחינה רוחנית לגמרי\r\nמבקשת עצות איך לצאת מזה ולתמיד\r\nאשמח לתשובה,תודה רבה",
      "answer": "זה באמת קושי גדול.\r\nאני מבינה שאת רואה את הבחור יום יום ולא מצליחה להימנע מליפול איתו.\r\nיש שני דברים שצריך לפעול איתם. סור מרע ועשה טוב.\r\nלהפסיק לפגוש אותו, גם אם תשלמי על זה מחירים, כי המפגש איתו גורם לך ליפול.\r\nולהתחזק בתשובה. בלימוד, בסביבה תומכת ומחזקת. בעשיית תשובה .\r\nאולי יעוץ נפשי יכול לעזור לך להתחזק נפשית, לדעת לשים גבול. לדעת לשמור על עצמך. ולבנות את החוזקות שלך.\r\nלהאמין בעצמך ובטוב שלך כדי שתוכלי לעמוד בפיתויים.\r\nכבר לכתוב כזו שאלה צריך אומץ. עשית זאת.\r\nאני מברכת אותך שה' יתברך יתן לך כוח לצאת מהתסבוכת ולחזור בתשובה ולבנות חיים טובים ושלמים, כפי רצונך הטוב.\r\nבברכה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-05-15T18:33:58Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:25:46.020Z",
      "filename": "2025-12-רוצה-לתקן-ולא-מצליחה.143679.html"
    },
    {
      "id": "143683",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143683",
      "title": "שם לבת - מיה או אייר?",
      "question": "נולדה לנו בת לפני שבוע וחצי ברוך ה׳ עדיין לא בחרנו שם אנחנו כרגע חושבים על השם אייר או מיה הייתי שמחה לדעת את משמעות השמות ואם הם מומלצים .תודה רבה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה, ומזל טוב!\r\nיש אנשים שקוראים בשם מיה או מאיה וכנראה כוונתם לכך שהילדה היא מתנה מה' (ראה 'ויקרא שמו בישראל' עמ' תו). מכל מקום השם אינו מומלץ משתי סיבות: \r\nא. הוא לא שם עברי (הרב קנייבסקי כמובא בספר ויקרא שמו בישראל בלוח השמות, וכן דעת הרב מאזוז). \r\nב. לא נותנים שם שיש בו שם ה' שאינו מהתנ\"ך, אע\"פ שיש להם משמעות חיובית. לפעמים השמות הללו מפעילות כוחות של מעלה ולא תמיד בכיוון הנכון (כך כתב לי הרב שמואל אליהו).\r\n\r\nלגבי משמעות השם 'אייר' - זה החודש השני בלוח העברי כידוע. בלשון התנ\"ך חודש אייר נקרא 'זיו' על שם שבו זיוו של עולם, הצמחים ניכרים והאילנות ניכרים (ירושלמי ראש השנה פ\"א ה\"ב וראה בבלי ראש השנה יא.). גם המילה 'אייר' מקורו במילה אור בשפה בבלית עתיקה (ויקיפדיה ערך אייר).\r\nאף שהשם הוא יפה וטוב, כדאי לחשוב טוב לפני שאתם קוראים לבתכם בשם זה, משום שלא מקובל לקרוא בשם אייר, ויתכן שלא יהיה נוח לבת שלכם בשם חדש כל כך. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי מה שכתבנו בשם הרב שמואל אליהו על השם 'מיה' או 'מאיה' שהוא לא מומלץ משום שהוא מכיל בו את שם ה', ראה בספר 'קראי שמו' (עמ' 193) שהביא בשם הגר\"מ אליהו הגר\"י נויברט והגר\"א נבנצל שהורו שאין לחדש שמות שמכילים את שם ה' אם אינם מופיעים בתנ\"ך כמו נסיה אוראל בת-אל וכדומה. \r\n\r\nלגבי השם 'אייר' כתב לי הרב שמואל אליהו שליט\"א: \"אייר הוא לא שם מקובל כל כך, אבל הוא שם שאפשר לקרוא בו. תחשבו על כך שזה לא כל כך נח לבנות שיש להן שם חדש כל כך. אבל אפשר ויש שמות עם יותר ברכה\".\r\nוראה בספר קוראי שמו (עמ' 157) שהביא כמה מקורות בעניין זה, ובין השאר הביא בשם החזון איש שהכלל החשוב ביותר בבחירת שם שהילד לא יתבייש בשם שלו ע\"ש.\r\n\r\nהמון נחת! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-16T22:14:25Z",
        "upvotes": 7116
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:26:12.336Z",
      "filename": "2025-12-שם-לבת-מיה-או-אייר.143683.html"
    },
    {
      "id": "143696",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143696",
      "title": "ריח רע שלא יוצא מהגוף",
      "question": "שלום כבוד הרב לאחרונה יש לי ריח רע מהמקום הלמטה של הבנות ואני לא מריחה  אותו וגם כנראה שאף אחד האם מותר לי עדיין להתפלל בסידור דרך הטלפון או לא?\r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "מותר להתפלל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-15T07:25:01Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-25T13:27:21.119Z",
      "filename": "2025-12-ריח-רע-שלא-יוצא-מהגוף.143696.html"
    },
    {
      "id": "143701",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143701",
      "title": "אב שנפטר ונקבר בערב פסח. מתי יסתפרו האבלים",
      "question": "אבינו נפטר בשעות אחר הצהריים בערב פסח ונקבר באותו היום. שלושים ימי האבלות, מסתיימים לפני לג בעומר. האם מותר לנו להסתפר לפני לג בעומר?\r\n",
      "answer": "דין זה למדו הפוסקים מהלכות חול המועד, וכדי לבאר את הדברים נחלק את התשובה לשלושה סעיפים. \r\n\r\nא: כששלושים ימי האבל הסתיימו בחול המועד, האם מותר להסתפר בחול המועד?\r\nחכמים אסרו להסתפר בחול המועד כדי שאדם לא ישהה את התספורת לחג עצמו וכך יכנס לחג  כשהוא לא מסופר ולא מסודר(\"מנוול\" בלשון חכמים). אמנם, אדם שהיה אבל לפני חול המועד פסח, כלומר לא היה יכול להסתפר בערב החג, לאדם כזה התירו חכמים להסתפר אפילו בחול המועד. כגון אדם שהשלושים יום שלו מסתיימים בחול המועד, מותר לו להסתפר במהלך החג (דין זה מבואר בשולחן ערוך בסימן תקלא, השו\"ע מציין שם עוד ענינים שאם אירעו לאדם לפני החג ובגללם לא יכל להסתפר, מותר לו להסתפר בחול המועד, מכל מקום, אדם שהיה אנוס באונס אחר שלא מנו חכמים, ובגללו לא הסתפר בערב החג, איננו מתירים לו להסתפר בחול המועד).\r\n\r\nב: האם לאדם כזה יהיה מותר להסתפר בימי העומר? הביה\"ל בסימן תצג כותב שהמותרים להסתפר בחול המועד מותרים גם בימי העומר, אמנם טעם איסור התספורת שונה בימי העומר, ולכאורה היה מקום לאסור, אך למעשה הלכה כמקילין, (חזו\"ע רסב).\r\n\r\nג: מה הדין כשהאבלות התחילה בערב פסח בצהריים? \r\nבמקרה שלנו מדובר שהאדם נפטר בערב פסח בצהריים, אם כן, האונס שלא להסתפר לא היה בכל יום ערב פסח אלא רק בחלקו, והשאלה אם גם במצב כזה מתירים תספורת בחול המועד וממילא גם בימי הספירה? במשנה ברורה הוצאת דרשו הביאו את אחד האחרונים שכתב שבמצב כזה אין להתיר תספורת בחול המועד, ולפי זה גם בנידון שלנו לא נתיר לאבל שהגיע ליום השלושים להסתפר בימי הספירה.\r\n\r\nלכן למסקנה במקרה של אדם שנפטר באמצע יום ערב פסח ונקבר באותו יום, האבלים לא יסתפרו בסיום השלושים אלא כמו כולם בלג' או לד' בעומר כפי המנהגים השונים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-05-15T09:38:52Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:31:22.216Z",
      "filename": "2025-12-אב-שנפטר-ונקבר-בערב-פסח-מתי-יסתפרו-האבלים.143701.html"
    },
    {
      "id": "143702",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143702",
      "title": "מדוע לא מקריבים נדבה בשבת",
      "question": "מדוע אין מקריבים קרבן נדבה בשבת וביום טוב? ומה ההבדל בין קרבן תודה לקרבן נדבה? ",
      "answer": "מקריבים בשבת קורבנות שהם חובת היום בלבד.\r\n\r\nקורבן תודה - הוא קורבן שלמים - שמביאים אלו שניצלו כמו בברכת הגומל\r\nקורבן נדבה- הוא קורבן שהאדם מתנדב על חסדי ה', יכול להיות כמה אפשרויות - עולה, שלמים, מנחה, וכן נסכים ולבונה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-23T21:18:14Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:31:30.332Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-מקריבים-נדבה-בשבת.143702.html"
    },
    {
      "id": "143703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143703",
      "title": "זוגיות",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\n אני והבן זוג שלי כמעט שנתיים ביחד , \r\nחושבים על חתונה להקים בית משפחה ביחד בעזרת ה׳.\r\nאבל משהו עוצר אותי מלהמשיך כי עולות המון ספקות לגבי הקשר ,שואלת את עצמי המון שאלות שאין לי עליהן תשובות  יש לי חששות , פחד שזה יגמר.\r\nהכל מורכב יש בינינו הרבה משברים שמגיעות לשיחות של פרידה זה כל הזמן להכיל אחד את השניה בגלל מה שקרה בעבר אצלו ואני מקבלת הכל . \r\nוהמשפחה שלי אוהבת אותו  ומקבלת אותו ואני מרגישה שזה שלי , שלא סתם הקב\"ה הפגיש בינינו באמת יש בי אמונה גדולה  מה עלי לעשות ?? ",
      "answer": "שלום.\r\nלפי הנתונים שאת כותבת, אני ממליץ לפנות לפגישת ייעוץ, הוא ואת, ורק פנים אל פנים ניתן יהיה לעזור לכם לקבל החלטה.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-27T10:39:13Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:31:38.448Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות.143703.html"
    },
    {
      "id": "143713",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143713",
      "title": "השתטחות על קברי צדיקים",
      "question": "שלום רב.\r\nיש לנו שאלה לגבי מנהג להשטח על קברי צדיקים ולהתפלל שם לסיוע משמיים.\r\n   דעתי זה נגד התורה ונגד ה!\r\nהשם ציווה לבני ישראל  \"קְדֹשִׁים תִּהְיוּ כִּי קָדוֹשׁ אֲנִי ה אֱ-לֹהֵיכֶם\"\r\n\r\nכֹ&#1448;ל אֲשֶׁר־יִגַּ&#1436;ע עַל־פְּנֵ&#1443;י הַשָּׂדֶ&#1431;ה בַּֽחֲלַל־חֶ&#1433;רֶב&#1433; א&#1443;וֹ בְמֵ&#1428;ת אֽוֹ־בְעֶ&#1445;צֶם אָדָ&#1430;ם א&#1443;וֹ בְקָ&#1425;בֶר יִטְמָ&#1430;א שִׁבְעַ&#1445;ת יָמִֽים׃\r\n\r\nוְאִ&#1444;ישׁ אֲשֶׁר־יִטְמָא&#1433; וְלֹ&#1443;א יִתְחַטָּ&#1428;א וְנִכְרְתָ&#1435;ה הַנֶּ&#1445;פֶשׁ הַהִ&#1430;וא מִתּ&#1443;וֹךְ הַקָּהָ&#1425;ל כִּי&#1449; אֶת־מִקְדַּ&#1448;שׁ ה טִמֵּ&#1431;א מֵ&#1445;י נִדָּ&#1435;ה לֹא־זֹרַ&#1445;ק עָלָ&#1430;יו טָמֵ&#1445;א הֽוּא׃\r\n\r\nכמוכן עוד לא דיברתי על זה שמחללים את השם בביטול מצוות לא תעשה - פנייה למתים!...\r\n\r\nאיך זה יתכן שיהודים הולכים וטובלים את עצמם בטומאה ומחללים את השם בביטול מצווה לא תעשה \"לא ימצא בך .. ודורש אל המתים\" \r\n\r\nברור לי רק דבר אחד שיש כאלה שעושים המוני כסף על האנשים התמימים.\r\n האם הטעו אותנו? האם אנחנו אבודים? וכל מה שקורה בזמן האחרון בגלל שטבענו בחטאים...\r\n\r\nבכנות,\r\nמראט\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "סגנון השאלה בלתי הולם, וספק אם מצדיק התייחסות עניינית. לא כותבים על מנהג רבים מישראל שהוא חילול השם וכו'. \r\nאך מאחר שהשאלה כבר עלתה, אתייחס בקצרה ובתמצית:\r\nיש אכן אסכולה שמאוד מתנגדת - כרמב\"ם (ובהיבטים מסויימים גם הגר\"א), וככלל רוב-ככל גדולי ישראל שללו בנחרצות \"פנייה אל המתים\" עצמם.  ואולם, רבים מגדולי ישראל, במהלך הדורות כולם, ראו במקום הקבורה - ודאי של צדיקים - מקום חשוב ומשמעותי.  בהתאם, התפילות והבקשות הן לקב\"ה, ורק לקב\"ה, אך - כאמור - יש מעלה במקום. \r\nומי לנו גדול מכלב בן יפונה, שטרח והגיע עד למערת המכפלה כדי להתפלל להצלחת כיבוש ארץ ישראל, וממנו מקור מבוסס, וקדום, להנהגה זו. \r\nבתמצית אפוא:  פנייה צריכה להיות רק, ואך ורק, לקב\"ה; רבים מגדולי ישראל - אך לא כולם - סברו שמדובר במקום \"משמעותי\", לעתים אף \"מקודש\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-05-23T19:30:16Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:32:41.045Z",
      "filename": "2025-12-השתטחות-על-קברי-צדיקים.143713.html"
    },
    {
      "id": "143714",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143714",
      "title": "״היתר״ בטקס הלוויה",
      "question": "שלום,\r\nהשנה סבתי נפטרה וזאת הייתה פעם ראשונה בה השתתפתי בהלוויה. היא גרה ברוסיה ולכן כנראה שהטקס היה פחות שגרתי. לפני שיצאנו לקבורה עצמה הרב שהעביר את הטקס אמר שאפשר לקבל מחילה ולמחול לנפטר פעם אחרונה כדי לישר את ההדורים ולהיפרד בשלום. ולאחר שמבקשים סליחה אומרים תפילה קטנה. אני לא זוכרת בדיוק מה הייתה התפילה... אני חושבת שאמרתי שלוש פעמים  \"שרוי ומחול ומותר״ שזה בעצם חלק מהתר ומכל נדרי ביום כיפור. רציתי לשאול אם אתה מכיר את המנהג הזה ותוכל לדייק אותו בשבילי. תודה רבה ושבוע טוב. \r\nאסתר",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nתמיד מבקשים מחילה מהנפטר בשעת הקבורה. בדרך כלל כאן בארץ, החברא קדישא שהם אחראים על הקבורה, אומרים נוסח מיוחד של בקשת מחילה בשמם ובשם המשפחה והידידים. כל אחד יכול לבקש מחילה המנפטר באופן כללי או אם יש לו בקשה מסויימת של מחילה. וכך גם ראוי. \r\n מו השמים תנוחמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-06-06T09:56:32Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:32:49.153Z",
      "filename": "2025-12-״היתר״-בטקס-הלוויה.143714.html"
    },
    {
      "id": "143717",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143717",
      "title": "לקלל יהודי",
      "question": "האם מותר לקלל או להגיד ימח שמו על יהודי שהוא רשע וכופר בעיקר?",
      "answer": "לא. ח\"ו. \r\nאיננו רוצים ששמו \"יימח\" - לאבני נזר מיוחסת ההוכחה, כי מאחר שגם לגביו קיימת מצוות ייבום, הרי שגם לגביו שייכת אימרת התורה \"ולא ימח שמו מישראל\".\r\nיתירה מזאת, וככלל: קללות אינן מחזקות שום טיעון;  אדרבה - להיפך. \r\nבהתאם, יש בהחלט מקום להביע עליו ביקורת נוקבת, אך ללא שום קללות ו\"איחולים\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-05-16T21:42:26Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:33:13.412Z",
      "filename": "2025-12-לקלל-יהודי.143717.html"
    },
    {
      "id": "143733",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143733",
      "title": "תשובה לשאלת הבירור",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nנתתי את הדולרים לבן שלי.\r\nזו לא היתה הלוואה, אלא מעין פיקדון ע\"מ שיחזיר לי אחרי שהחליף לדולרים תקינים, או, שיחזיר לי תמורתם בש\"ח לפי שער יציג כשיחזור מחו\"ל. אינני זוכר אם אמרתי לו בפרוש את עניין השער היציג כשיחזיר, אבל ברור שזו היתה מחשבתי.\r\nהדולרים הישנים שנתתי לו הם הילך תקין בארה\"ב ואין בעיה להשתמש בהם.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nההבדל בין הלוואה לפקדון הוא שבהלוואה הכסף שניתן שייך למקבל, והמקבל צריך להחזיר כסף אחר לאחר זמן. ובפקדון הכסף נשאר בבעלות הנותן.\r\nבמקרה שלך לפי הבנתי הכסף שנתת לבנך, לאחר שנתת לו שייך לו, והוא התחייב להחזיר לך תמורתם לאחר זמן, א\"כ זו הלוואה.\r\n\r\nבארץ ישראל השקל הוא הכסף שבו משתמשים, והדולרים הם פחות שימושיים, לכן הדולרים אינם נחשבים כסף אלא חפצים. לכן כאשר אדם מלווה דולרים יש בעיה לקבל חזרה דולרים כיוון שהשער שלהם משתנה ביחס לשקל ויש אפשרות שהמלווה יקבל חזרה דולר שערכו גדול יותר ממה שהלווה. לכן כאשר מלווים דולר יש להמידו לשקל על פי ערך השקל בזמן ההלוואה. אך ישנה עוד דרך, והיא שאם יש ללווה דולרים (אפילו מעט) ניתן להלוות לו דולרים והלווה יצטרך להחזיר דולרים. ובאופן זה יוכל הלווה לפרוע גם בשקלים לפי ערך הדולר בזמן הפרעון.\r\nלכן אם היה לבן שלך דולרים בזמן ההלוואה אין כאן בעיה של ריבית. ואם לא היה לו, יש בעיה ועליו לפרוע ע\"פ השער שהיה בזמן ההלוואה.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-05-26T23:51:30Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:34:40.358Z",
      "filename": "2025-12-תשובה-לשאלת-הבירור.143733.html"
    },
    {
      "id": "143734",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143734",
      "title": "נעליים בעת נטילת ידיים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nרציתי לשאול לגבי לבישת נעליים או לפחות גרביים בעת נטילת ידיים. שמעתי כי יש להקפיד ללבוש לפחות נעלים או גרביים או לברך על השטיח שתהיה מחיצה בין הרגליים לרצפה אחרת זה נראה כמנהג אבלות. \r\nהאם באמת יש צורך להקפיד על כך?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "אין איסור ללכת יחף, אבל הולך כך כל השבעה, בשונה מאדם רגיל שהולך מידי פעם.\r\n(יש על פי המקובלים לא ללכת יחפים בתשעה באב, , או לשבת על הרצפה בקינות או בתיקון חצות, ובכלל חשיבות לקנות נעליים - בן איש חי - דברים כ, כא. וישלח יא, יח , חכמי הנגלה לא חששו לזה, ובוודאי בברכות מותר)\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-23T22:19:51Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:34:48.800Z",
      "filename": "2025-12-נעליים-בעת-נטילת-ידיים.143734.html"
    },
    {
      "id": "143736",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143736",
      "title": "יהושע ראובן גד וחצי המנשה",
      "question": "בספר יהושע בדו שיח בין יהושע לשבטים הוא נוקט בלשון אלוקיכם. למה לא אלוהינו? אלוהי ישראל? ",
      "answer": "מצינו גם בתורה שמשה רבנו אומר אלוקיכם כמו בוהיה אם שמוע לאהבה את ד' אלוקיכם שהכוונה להודיע להם שד' ידון אותם על התחייבות שקבלו עליהם כי הוא בעל דינם. ולכן הוא גם יגמלם טוב אם יקיימו דבריו, כי הוא והם נוגעים בדבר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-07T17:11:28Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:35:05.025Z",
      "filename": "2025-12-יהושע-ראובן-גד-וחצי-המנשה.143736.html"
    },
    {
      "id": "143739",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143739",
      "title": "מעשר כספים לבן שלומד חלקית בכולל",
      "question": "שלום רב,\r\nבני הנשוי לומד כעשרים שעות שבועיות בכולל בישיבה, האם כסף שאני נותנת לו כתמיכה כספית יכול להיחשב כמעשר כספים?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבאופן עקרוני, תמיכה בבן שלומד בכולל יכולה להיחשב כמעשר כספים (שולחן ערוך יורה דעה רנ\"א, ג).\r\nלגבי המצב שאת מתארת, שהוא לומד בכולל באופן חלקי בלבד: אני מניח שבשאר הזמן הוא עובד. אם כך, הדבר תלוי בשאלה האם סך כל ההכנסות של המשפחה (מהעבודה, מילגת הכולל, עבודה של האשה וכדומה) מספיק כדי לכסות את הצרכים הנחוצים שלהם. אם ההכנסות שלהם מספיקות לצרכים הנחוצים, הם לא נחשבים כנזקקים. גם אם הם חיים בצמצום יחסית לאנשים אחרים, ואת תומכת בהם כלכלית כדי שיחיו יותר ברווח, העזרה הזו אינה נחשבת כמעשר כספים. אם הם לא מצליחים לכסות את הצרכים הנחוצים, הם נחשבים כנזקקים והתמיכה בהם נחשבת כמעשר כספים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-06-02T23:21:56Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:35:26.274Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-לבן-שלומד-חלקית-בכולל.143739.html"
    },
    {
      "id": "143740",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143740",
      "title": "משלי פרק ל פסוק ד",
      "question": "שלום רב,\r\nנוצרי ידוע ביוטיוב שמחסל את האיסלם בצורה מרהיבה מדבר על הפסוק הזה מהתנ\"ך כהוכחה לכך שיש\"ו הוא בנו של השם\r\nמִי עָלָה שָׁמַיִם וַיֵּרַד מִי אָסַף רוּחַ בְּחָפְנָיו מִי צָרַר מַיִם בַּשִּׂמְלָה מִי הֵקִים כָּל אַפְסֵי אָרֶץ מַה שְּׁמוֹ וּמַה שֶּׁם בְּנוֹ כִּי תֵדָע\r\n\r\nמה הפירוש למה שרשום כאן? על מי מדובר אם לא על השם ועל איזה בן מדובר?",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום רב,\r\nאין שום קשר לאותו האיש. עם ישראל כולו נקראים בנים למקום. מה שהם אומרים זה עבודה זרה. הגשמת האלוהים. \r\n\r\nתנ״ך לומדים עם מפרשים המבוססים על חז\"ל. \r\nלפי חלק מהפרשנים מדובר שהשואל הוא בדעת הפילוסופים ומנסה להבין את העילה הראשונה ואת העילה שנאצלה ממנו, וזהו בנו.\r\nלפי אחרים, זוהי פנייה כלפי החוקרים, האם תוכל להראות לי מי עשה כל זאת? אם אינך מכיר אותו שמא אתה מכיר את בנו? על דרך מליצה, משהו ממנו אתה מכיר??\r\nואמנם התשובה היא בפסוק הבא, שכל אמרת אלוה צרופה, וכל השאלות צריכות מקבלות מענה רק דרך ידיעת ה'.\r\n\r\nבאופן כללי, אין להכנס איתם לפולמוס אלא אם כן יש לאדם ידיעות רחבות בתורה ובחז\"ל, ויש תועלת מהדיון. דבר שצריך שיקול דעת רחב. אלו שמתפרסמים בונים על בורות של המון העם ובשפת חלקלקות מנסים למשוך אחריהם לשאול תחתית. \r\n\r\nבהצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-05-27T13:13:40Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:35:34.374Z",
      "filename": "2025-12-משלי-פרק-ל-פסוק-ד.143740.html"
    },
    {
      "id": "143741",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143741",
      "title": "יין בליל הסדר",
      "question": "לשתות רוב כוס מתוך הרביעית ?\r\nכלומר 51 אחוז מהרביעית?",
      "answer": "כן, 44 cc",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-17T07:56:50Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:35:42.510Z",
      "filename": "2025-12-יין-בליל-הסדר.143741.html"
    },
    {
      "id": "143750",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143750",
      "title": "מה עדיף?",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב,\r\n\r\nמה עדיף? - מניין בבית כנסת עם פחות זמן ללימוד תורה.\r\n\r\nאו מניין בחוץ עם יותר זמן ללימוד תורה.\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "למרות שלימוד תורה חשוב יותר מתפילה.\r\nתפילה חיי שעה ולימוד תורה חיי עולם.\r\nחייבים להקפיד על התפילות במניין.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-27T18:30:40Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:17:37.055Z",
      "filename": "2025-12-מה-עדיף.143750.html"
    },
    {
      "id": "143752",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143752",
      "title": "התחייבות בכתיבה שלא ללבוש ג'ינס - האם זה נדר?",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב לפני כמה חודשים אני וחברה שלי העברנו פתקים בשיעור ובאחד הפתקים רשמתי שאני לא ילבש גינס או שנראלי לא ילבש לא זוכרת את המילים המדויקות שרשמתי ואני לא בטוחה אם רשמתי בלי נדר בדרך כלל. אני מאוד משתדלת לרשום בלי נדר האם זה נקרא נדר?? אשמח לתשובה בהקדם האפשרי תודה רבה!!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהכל בסדר, אין בזה חשש נדר.  \r\nאמנם לפי ההלכה אדם שאומר שהוא יעשה מעשה מצווה או דבר טוב, למשל שהוא ילמד פרק משנה - הרי זה נדר (נדרים ח). וכן אם אדם נוהג שלש פעמים מעשה טוב ולא אמר שזה בלי נדר הרי שזה נחשב לנדר. מכל מקום בענייננו יש שלש סיבות שאין לחשוש לנדר:  \r\nא. לעניין קבלה לעשות דבר טוב (בלי אמירת לשון נדר) או מנהג טוב שלש פעמים כתבו הפוסקים שניתן לסמוך על ההתרת נדרים שאנו עושים בערב ראש השנה, או לחילופין בכל נדרי שאומרים בתחילת יום כיפור, שבו אנחנו מתירים את הנדרים של השנה הקודמת וכן מכריזים במודעה שכל הנדרים שלנו להבא - אינם נדרים (הליכות שלמה ראש השנה, א, ט, דרך אמונה, שם, ציון הלכה נז).\r\n \r\nב. יש מחלוקת גדולה אם נדרים בכתב נחשבים נדרים. דעת רוב הפוסקים שאין תוקף לנדרים בכתיבה (ראה נודע ביהודה מהדו\"ק יו\"ד סי' סח, ובאהלה של תורה יו\"ד סי' עב).\r\n  \r\nג. יתכן שחצאית מג'ינס זה קצת פחות דרך צניעות, אינני יודע.\r\nבכל מקרה לא נראה שמי שקיבלה על עצמה שלא ללבוש ג'ינס שיש להגדיר זאת כקבלה של דבר מצוה לעניין נדר. \r\n\r\nכל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש שליט\"א:\r\n\"לגבי א, הרבה מאוד נשים אינן עושות את המודעה בערב ר\"ה ולא מתירות בבית הכנסת. גם לגבי כל נדרי יש נוסחים שמתירים רק לשעבר, ויש כאלה שבכלל לא יודעות שזה מודעה ואין דעתם לזה. הטעם האחרים שייכים. גם יתכן שלא כתבה כך בתור קבלה אלא שמספרת על כך לחברתה ואין בזה נדר\". \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-27T09:59:29Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:17:53.274Z",
      "filename": "2025-12-התחייבות-בכתיבה-שלא-ללבוש-ג-ינס-האם-זה-נדר.143752.html"
    },
    {
      "id": "143754",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143754",
      "title": "גיור וזוגיות",
      "question": "היי אני בת 18 ורציתי לדעת מה קורה בעצם אם אני בתהליך גיור ויהיה לי בן זוג יכריחו אותנו להתחתן או שלא יגיירו אותי אבל אני צעירה ולא רואה את עצמי מתחתנת בזמן הקרוב. \r\nזה אומר שאסור לי בן זוג יהודי עד שאתגייר ואחרי הגיור יהיה לי מותר או שאסור לי אף פעם?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה\r\nאסור ליהודי לקיים יחסים עם גויה. מותר להתחתן עם גיורא רק לכהן אסור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-27T05:10:45Z",
        "upvotes": 129
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:18:09.524Z",
      "filename": "2025-12-גיור-וזוגיות.143754.html"
    },
    {
      "id": "143758",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143758",
      "title": "בספירת העומר במחשבה האם ניתן להמשיך ולספור בהמשך בברכה",
      "question": "שלום לרב,\r\nאתמול בתפילת ערבית שכחתי לספור ספירת העומר (23 ימים). \r\nיש לנו בבית לוח ספירת העומר עם כיתוב מלא של הספירה כפי שהיא נאמרת בדיבור. היום בצהריים ראיתי את הכרטיס הנכון  \"היום עשרים ושלושה יום שהם שלושה שבועות ושני ימים לעומר\", וזה הזכיר לי שלא ספרתי ושצריך לספור תכף. אני זוכר שאפילו חשבתי על החיבור של הספרות 2 ו-3 במספר הימים וגם במספר השבועות, אבל רגע אח\"כ שכחתי לספור בפה.\r\nנזכרתי בשעה 20:05 הערב (חצי שעה אחרי השקיעה), ואמרתי את הספירה של 23 בלי ברכה.\r\nבהמשך הערב ספרתי 24 בלי ברכה.\r\nהאם אני יכול להמשיך לספור בברכה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "כיון שלא הייתה ספירה בפועל, בפה, למשך כל היממה.\r\nתמשיך לספור בלי ברכה.\r\nתכוון לצאת בברכת החזן, או כאשר אתה מתפלל ללא מניין תבקש שיברך להוציא אותך ידי חובה.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-20T20:42:35Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:18:42.014Z",
      "filename": "2025-12-בספירת-העומר-במחשבה-האם-ניתן-להמשיך-ולספור-בהמשך-בברכה.143758.html"
    },
    {
      "id": "143763",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143763",
      "title": "פתיל תכלת",
      "question": "אני רוצה לשים פתיל תכלת אך יש מחלוקת רמב״ם ראבד תוספות כמו מי צריך לשים את הפתיל תכלת?",
      "answer": "לשים פתיל תכלת כדעת הרמב\"ם חצי פתיל, ולעשות 7*3 ליפופים.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-27T18:36:05Z",
        "upvotes": 83
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:19:13.661Z",
      "filename": "2025-12-פתיל-תכלת.143763.html"
    },
    {
      "id": "143774",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143774",
      "title": "אדם שחי עם אישה אסורה-האם רשאי לעלות לתורה",
      "question": "שלום וברכה לרב, האם אדם שחי עם אישה בחטא, מה שנקרא \"ידועה בציבור\", ו10 מתפללים מבית הכנסת יודעים את זה עליו, שזה נחשב שנעשה בפרהסיה, האם רשאי לעלות לתורה במצב הזה, האם זאת הוכחה חותכת לכך שבוודאות עוברים על איסור נידה, או שכל עוד אין הוכחה חותכת לכך שבוודאות האישה אינה טובלת, אז זה תקין, ואז האיסור הוא רק מדרבנן ורשאי לעלות לתורה",
      "answer": "שלום.\r\nאם אדם בא לבית הכנסת כדי להתפלל,  מותר להעלותו לתורה.\r\nאם מחלל שבת בפרהסיא, זה פוסל אותו מלעלות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-31T06:29:30Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:20:30.591Z",
      "filename": "2025-12-אדם-שחי-עם-אישה-אסורה-האם-רשאי-לעלות-לתורה.143774.html"
    },
    {
      "id": "143775",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143775",
      "title": "״שיערות סבתא״",
      "question": "שלום רב,\r\nאני מתגוררת בבית סבתי שנפטרה.\r\nכאשר התחלנו לסדר את הבית לקראת מעבר למגורים כאן (עברתי יחד עם בן זוגי) מצאתי כאן את השיניים התותבות שלה וגם קבוצת שיער אותה גזרה ושמרה.\r\nחששתי מהעיסוק בדברים הללו ולכן אחסנתי אותם בתא המטען של הרכב שלי, לאחר תקופה שכחתי מהם.\r\nאבי מצא את השיניים התותבות וקבר אותן סמוך לקבר שלה.\r\nלאחרונה מצאתי גם את שיער ראשה (אשר ככל הנראה היא גזרה ושמרה בעודה בחיים, זה ההסבר ההגיוני שסברתי לעצמי).\r\nאני נמנעת מלספר על כך לאבי משום שאיני רוצה לגרום לו צער וכאב אך מצד שני איני רוצה להמשיך להסתובב עם שיערות ראשה באוטו שלי. \r\nמבחינה הלכתית, מה עליי לעשות? האם עליי לבקש מאבי שיקבור את השיער שלה או שמא יש פתרון אחר, שלא יחלל את כבוד המת ואולי גם לא אהיה חייבת לשתף אותו בנושא? \r\nאודה לתשובתכם ומי ייתן ותבורכו על כל עזרתכם!",
      "answer": "שערות הנפטר שלא היו מחוברות בזמן הפטירה, כמו אצל סבתך שהיא גזרה בחייה, לא חייב בקבורה, אם לא שייך לתרום את השיער, תניחי בתוך שקית בפח.\r\nאין צורך להודיע על כך.\r\nשלא תדעו צער.\r\n(מקורות - שו\"ע שמט, ב)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-19T16:16:41Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:20:38.753Z",
      "filename": "2025-12-״שיערות-סבתא״.143775.html"
    },
    {
      "id": "143776",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143776",
      "title": "הריון",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני ואשתי החלטנו להביא ילד שלישי לעולם\r\nהייתי רוצה לדעת האם אפשר לקבל היתר מיוחד לטבילה לפני 7 ימים נקיים על מנת לתפוס את הביוץ בזמן כדי שהריון יקלט במהירות ובבטחה\r\nאשמח לתשובה והכוונה בנושא",
      "answer": "שלום \r\nלא ניתן לענות על שאלתך בלי לדעת הרבה יותר פרטים. \r\nאני מאוד ממליץ לפנות למכון פוע\"ה 02-6515050 ואחד הרבנים שם יוכל לעזור. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-05-31T14:28:56Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:20:46.863Z",
      "filename": "2025-12-הריון.143776.html"
    },
    {
      "id": "143789",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143789",
      "title": "צפייה בטלוויזיה בשבת",
      "question": "שלום רב, \r\nבעלי חילוני ואני דתיה ואנו שומרים שבת יחד, מה שדורש מבעלי ויתורים רבים ופשרות \r\nבעלי כבר לא נוסע בשבת, לא מבשל וכו, אך הוא עדיין צופה מדי פעם  בטלויזיה בשבת כי בשבילו זהו עונג השבת שלו. הוא מבקש פעמים רבות שאצטרף אליו אחרת הוא לא נהנה וטוען שזה פוגם לו בשמחת השבת, בייחוד לאור הוויתורים שהוא עושה עבורי.\r\nהאם זה בסדר שאשב לידו ואצפה אם איני מדליקה את הטלוויזיה? \r\nתודה רבה ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nראשית ברצוני לבקש את סליחתך על העיכוב שלי בכתיבת התשובה.\r\nמאוד מרגש לקרוא את מכתבך, על שאת שומרת מצוות למרות המציאות הלא פשוטה של לחיות עם בעל לא דתי.\r\nאין ספק שדבר זה דורש מסירות והקרבה. ומאוד מיוחד שהוא מוכן כך להקריב ולהשקיע בזוגיות שלכם. אני מתאר לעצמי שלא קל לו בדברים שונים, והוא מגלה בכך גבורה נפשית מאוד מיוחדת.\r\nאכן, יש פערים בין חיים של דתיים לבין חיים של אלו שלא, ולחיות בזוגיות טובה, למרות שזה ודאי אפשרי, זה מאתגר.\r\nלכן, ממש כל הכבוד לכם שאתם שומרים על האיזון הנכון, על הבניה הנכונה וזוכים לחיות ביחד מתוך מסירות והתחשבות.\r\nמאוד יפה שהוא עצמו התקדם בדברים כאלו חשובים, וחשוב מאוד לעודד אותו ולשבח אותו על כך.\r\nביחס לראיית הטלויזיה שלך. דבר זה אסור בשבת לגמרי. זה תחום שאי אפשר להתפשר בו, כי הוא נגד שמירת השבת.\r\nכמו שלא אוכל לומר לאדם שישמור שבת ורק בדבר אחד לא ישמור שאין בכך היגיון, כך גם לשבת ולצפות בטלוויזיה זה לא שמירת שבת.\r\nחלק מהלכות שבת זה שלא ליהנות מחילול שבת של מישהו אחר. לכן הסתכלות בטלוויזיה זה איסור של כל מי שצופה, גם אם הוא לא עושה אף מעשה. בכל הדברים האלו יש המון דברים שמחללים את השבת ולכן אסור ליהנות מכך. \r\nאני יודע שדבר זה מאתגר, לא קל, אבל חשוב מאוד להיות אמיתיים, שרק על ידי האמת בונים באמת.\r\nאז מה כן לעשות?\r\nחשוב מאוד לדעת שזוגיות זה משהו שצריך תמיד להשקיע בו. ככל שתשקיעי בו תזכי לבנות יחד עם בעלך זוגיות יותר טובה שתתרום לכם ולכל הסובבים אתכם. \r\nדבר זה מאוד נכון לכל זוג, ובפרט לכם, שיש לכם באופן טבעי פערים רוחניים ודתיים, שחשוב מאוד להגיע למצב שהפערים האלו לגמרי לא מפריעים בזוגיות, והזוגיות כל הזמן ניזונת מהמשותף ומהנתיתנה ההדדית.\r\nלכן, השקיעי בדברים שמחברים ביניכם, ובפרט בחוויות המותרות ביום השבת. יש המון דברים שיכולים להיות עונג שבת, גם אם לא מחללים שבת. אם תרצי אוכל לתת לכם רעיונות שונים לכך.\r\nחשוב לשאוף להגיע למצב שחוסר ההסתכלות בטלוויזיה  לא תפריע גם לו.\r\nהשקיעו בכך ותגלי המון הצלחה בזוגיות ובשמירת המצוות.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-06-07T14:47:02Z",
        "upvotes": 207
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:21:58.695Z",
      "filename": "2025-12-צפייה-בטלוויזיה-בשבת.143789.html"
    },
    {
      "id": "143811",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143811",
      "title": "חיבורי מוהראש הרב אליעזר שלמה שיק",
      "question": "שלום וברכה,\r\nברשותי ספר ״אשר בנחל״ שהעבירו לי. \r\nלאחר עיון קצר של אחד מבני ביתי הבנו שיש איזו בעיה סביב התוכן והמחבר. וברצוננו להוציא את הספר מהבית.\r\nשאלתי היא האם צריך לשים את הספר בגניזה? או שצריך לזרוק אותו ממש? מה כדאי לעשות? \r\n\r\nתודה מראש!",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nחס ושלום מדובר על גאון וצדיק קדוש ששימש את גדולי הדור הקודם וזכה לחבר מאות ספרים ופירושים על כל התורה בנגלה ובנסתר ע\"פ רבי נחמן ותלמידו הגדול רבי נתן מברסלב זי\"ע. סמכו עליו והעריצו אותו באהבה יתרה גדולי הדור הקודם והוא אף זכה להחזיר רבבות יהודים בתשובה.\r\n\r\nחושבני שהחוסר הבנה שלכם ממה שהוא כתב בשו\"ת אשר בנחל נובע מכך שהוא כתב עשרות אלפי תשובות פרטניות לשאלות מכל העולם ולעיתים הוא השתמש בהדרכות שאינם שגרתיות לספרי שו\"ת וגם השפה ודרך הכתיבה יכולים במבט חיצוני כאשר מתבוננים על תשובה אחת בלי מבט מקיף על תורתו הגדולה לבלבל אך ודאי שתורת אמת בפיהו.\r\n\r\nבברכת התורה ולומדיה,\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-27T23:03:14Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:06:31.181Z",
      "filename": "2025-12-חיבורי-מוהראש-הרב-אליעזר-שלמה-שיק.143811.html"
    },
    {
      "id": "143816",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143816",
      "title": "חתונה רפורמית",
      "question": "האם יש תוקף הלכתי מסורתי כלשהו למעמד הזוג וביחוד האשה בחתונה רפורמית?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nכאשר העדים לא כשרים - הקידושין לא חלו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-27T14:49:33Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:07:11.645Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-רפורמית.143816.html"
    },
    {
      "id": "143817",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143817",
      "title": "האם מותר לטוס בתשעה באב?",
      "question": " יש לי כרטיסים לטיסה חזור לישראל ב13.8 (תשעה באב) בשעה 18:00 בערב האם מותר לטוס? ",
      "answer": "מותר לטוס בתשעה באב,\r\nכדאי לבדוק מראש מסלול טיסה המשפיע על סיום הצום, \r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-27T18:34:19Z",
        "upvotes": 1821
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:07:19.765Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לטוס-בתשעה-באב.143817.html"
    },
    {
      "id": "143818",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143818",
      "title": "חתונה ביום האחרון לפני לג בעומר",
      "question": "היי אני ובן זוג מוזמנים לחתונה שמתרחשת ביום האחרון לפני לג בעומר. הוא מאוד מתלבט אם לבוא ולי זה מאוד מאוד חשוב שהוא יהיה איתי שם, זו חתונה מאוד קרובה אלי. האם ניתן להקל למען שלום בית ללכת לחתונה?",
      "answer": "שלום.\r\nהאיסור הוא על החתן והכלה.\r\nאין איסור על האורחים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-23T19:14:28Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:07:27.923Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-ביום-האחרון-לפני-לג-בעומר.143818.html"
    },
    {
      "id": "143819",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143819",
      "title": "זוגיות",
      "question": "שלום אני בהתלבטות נורא קשה בחיי והגיע הזמן לשאול חכמים מבחוץ על מנת לקבל תשובה ברורה וצלולה אז ככה שלום אני בן 23 רווק ולאחרונה הכרתי מישהי דתייה שומרת מצוות שעוזרת לי גם להתחזק יש לציין אבל היא גרושה עם כמה ילדים האם מבחינת הדת זה בסדר להתקדם אלה לכיוון זוגיות וחתונה יש לציין היא שומרת מצוות בת 37 עם ילדים גרושה ואני בן 23 רווק אבל יש בנינו כימיה ממש טובה כמו של שנים ",
      "answer": "שלום.\r\nאם שניכם לא רואים בפער הגילאים גורם מפריע, המשיכו בקשר, וקבלו החלטות טובות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-31T16:27:37Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:07:36.108Z",
      "filename": "2025-12-זוגיות.143819.html"
    },
    {
      "id": "143820",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143820",
      "title": "שילוח הקן במרפסת בדירה שכורה",
      "question": "האם אני צריך להפקיר את המרפסת בבית שכור \r\nואם כן בנכחות של כמה אנשים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבין בדירה שכורה ובין בדירה שגר בה בעל הבית אין צורך להפקיר את המרפסת. \r\nואין לחשוש שזכית בקן משום שבכל מקרה אתה לא זוכה בקן שהרי לא נוח לך לזכות בקן, שכידוע אדם רק רוצה להיפטר מהקן מחשש כינים ומחלות ולא מעוניין לזכות בו.\r\nאמנם למרות שלא זכית בקן בכל מקרה אין לך מצוה של שילוח הקן משום שהקן נמצא ברשותך ומזומנת לך. באופן הזה אין בו מצוות שילוח הקן. \r\nועוד שלפי רוב הראשונים אין מצוה כלל לשלוח את האם אלא אם אתה רוצה את הביצים או את האפרוחים. \r\nמכל מקום למעשה מכיוון שאתה מן הסתם בכל מקרה רוצה להוציא את הקן מהבית, אז כבר יש לכוון לשם מצווה, משום שלדעת חלק מהפוסקים ובפרט לפי הקבלה יש מצווה לשלוח את האם גם כאשר אתה לא מעוניין בבנים. ולדעת חלק מהפוסקים יש מצוות שילוח הקן גם במרפסת (באופן שאתה לא זוכה בקן, וכבר כתבנו שאתה לא זוכה בקן כי אתה לא רוצה לזכות בקן). \r\nכל זה מבואר במנחת אשר (דברים סימן נז) ע\"ש.\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-24T09:21:55Z",
        "upvotes": 297
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:07:44.235Z",
      "filename": "2025-12-שילוח-הקן-במרפסת-בדירה-שכורה.143820.html"
    },
    {
      "id": "143833",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143833",
      "title": "נשיאת מפתח הרכב בצרור מפתחות בשבת",
      "question": "האם מותר לשאת בצרור המפתחות בשבת גם את מפתח הרכב, גם אם הוא אלקטרוני? והאם עדיף להסירו בערב שבת?",
      "answer": "צריך להסירו בשבת, \r\nהמפתח הינו מוקצה ובנוסף יש פעמים שלוחצים ללא כוונה וזו פעולה חשמלית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-29T20:45:07Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:08:55.966Z",
      "filename": "2025-12-נשיאת-מפתח-הרכב-בצרור-מפתחות-בשבת.143833.html"
    },
    {
      "id": "143834",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143834",
      "title": "הודאה והודיה!",
      "question": "לכבוד הרב הגאון הר\"ר עזריה אריאל מאיר העיניים!\r\nתודה רבה ושמחתי לקבל את תשובתך הברורה שלא הותירה ספק לתור אחר תשובה נוספת, נתרציתי בתשובתך זו מלוא חופניים, תשובה מחכימה שנובעת מתוך מחשבה תמימה ברורה וטהורה ובינה יתירה, רעיון שלא עלה על דעתי.\r\nהגמרא בסוטה (יד/א) דורשת; להלך אחר מדותיו של הקב\"ה, מה הוא מלביש ערומים - אף אתה הלבש ערומים. מה הוא מבקר חולים - אף אתה בקר חולים. מה הוא מנחם אבלים - אף אתה נחם אבלים. ואפשר להוסיף כהנה וכהנה ממדותיו של הקב\"ה, כמו למשל; מה הוא חנון - אף אתה היה חנון, מה הוא רחום - אף אתה היה רחום. מה הוא מתגאה, דכתיב \"יְיָ מָלָךְ גֵּאוּת לָבֵשׁ\" - אף אתה הוה מתגאה (בדבר המותר לך, שהגאות מִלבושיו של הקב\"ה, שכן לו הכח וההדר להצדיק את רְהָבוֹ), אלא בדבר שהכתיב ברוב חסדו, והורה; \"כִּי אִם בְּזֹאת יִתְהַלֵּל הַמִּתְהַלֵּל הַשְׂכֵּל וְיָדֹעַ אוֹתִי\", ומסיבת שאומר \"כִּי אֲנִי יְיָ עֹשֶׂה חֶסֶד מִשְׁפָּט וּצְדָקָה בָּאָרֶץ\", ואם אתה מקיים \"הַשְׂכֵּּל וְיָדֹעַ אוֹתִי\", הרי אתה כמוני כ\"עֹשֶׂה חֶסֶד מִשְׁפָּט וּצְדָקָה\" בין הבריות, בעולמי - בָּאָרֶץ\", ומוסיף ומשמיע \"כִּי בְאֵלֶּה חָפַצְתִּי\".\r\nבפסוק \"נַעֲשֶׂה אָדָם\", פירש\"י \"ענותנותו של הקב\"ה למדנו מכאן , לפי שהאדם בדמות המלאכים - ויתקנאו בו לפיכך נמלך בהם, וכשהוא דן את המלכים הוא נמלך בפמליא שלו\". וניתן אולי לומר כאן שאכן זוהי ממדותיו של הקב\"ה, וכפי שנתייעץ עם המלאכים - כן גם אנכי אימצתי לי גישה זו, אלא שאנכי שלא כהקב\"ה, אנכי מתייעץ מתוך מבוכה או חוסר ידיעה ומתוך מחשבה פזורה. ואתם כמלאכים, שממש בכל שאלותיי זה רב שנים, מתייחסים לשאלותי בסבלנות וסובלנות ובכובד ראש על כל שאלה ושאלה ששאלתי או הקשיתי, ועל זה אומר ש\"אין הקפדן מלמד\".\r\nתמיד אשמח לחזור ולשאול באתר \"ישיבה\", כי זהו אתר הקודש היחיד שעונים ומתייחסים לשאלות קלות כבחמורות במלוא המשקל ובגובה עיניו של כל אדם ואדם.\r\nאני שמח שמצאתי אתכם לפני בערך 25 (או יותר) שנים.\r\nחזקו ואמצו, ויהי ה עמכם!\r\n\r\n",
      "answer": "תודה רבה על דבריך. מקווים שתמשיך בע\"ה להפיק תועלת מרובה מן האתר.\r\n\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-10-28T19:07:27.23Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:09:04.099Z",
      "filename": "2025-12-הודאה-והודיה.143834.html"
    },
    {
      "id": "143848",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143848",
      "title": "תיקון ביזיון תלמיד",
      "question": "ראיתי חיזוק יומי  של רב מאוד גדול ואני מעריך אותו ואת רבו מאוד  ליד חבר וצחקקתי קצת מאיך שהתחיל הסרטון וגם החבר צחקק \r\nבטעות כמובן \r\nהאם זה היה ביזיון תלמיד \r\nומה התיקון אם אינני יכול לפגוש אותו \r\n\r\n\r\n\r\nהאם מועיל לצום \r\nאדם שחוזר בתשובה האם צריך לצום \r\n\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום, \r\nראשית יישר כח על הרגישות לכבוד תורה מלמדיה ולומדיה.\r\nשנית, לא יודע בדיוק על מה צחקתם ועל כן לא יודע אם זה היה בעייתי.\r\nבכל מקרה כיום פחות נוהגים לצום כמהלך תשובה פרטי, כדאי להתחזק בלימוד התורה.\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-05-31T01:37:48Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-25T11:10:24.037Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-ביזיון-תלמיד.143848.html"
    },
    {
      "id": "143851",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143851",
      "title": "כוונת השם מול תפילה בצבור",
      "question": "שלום הרב,\r\nבסימן ה בשו\"ע כתב לכון כוונת השמות. מצד שני תפילה בצבור יש בה מעלה מאד גדולה, ונחלקו הפוסקים לענין מידת החיוב להתחיל דוקא עם הציבור ולא אחרי.\r\nפעמים רבות אני לא מספיק להתחיל ברכות שמע מוקדם יותר מהצבור ואני רואה שאם אני משתדל לכון בכל שם את כוונתו המבוארת בשו\"ע – אני לא מספיק להתחיל עם הצבור תפלת לחש, אלא כאשר הם כבר באמצע לחש.\r\nמה עדיף כוונות השמות או להתחיל עם הציבור?\r\n",
      "answer": "חכמים עסקו בנושא זה, ואמרו שבכל יום בבוקר יכוון עבור כל היום, התנאי לא מועיל לפסוק ראשון של קריאת שמע, ויש אומרים גם בברכה ראשונה של העמידה.\r\nהדברים נאמרו ללא קשר כדי להתפלל בציבור, אלא כך מתפללים שגם אתה מתפלל ללא מנין.\r\nברכה והצלחה\r\n(פסק\"ת ה, א הערה 4-7)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-05T20:52:02Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:35:38.543Z",
      "filename": "2025-12-כוונת-השם-מול-תפילה-בצבור.143851.html"
    },
    {
      "id": "143857",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143857",
      "title": "הדלקת נר 40 ימים לרחל אימנו",
      "question": "שלום,\r\nהאם הדלקת הנר חייבת להיעשות באותו המקום? אם בימי שישי ושבת אינני בבית זה בסדר להדליק בבית אחר? ",
      "answer": "כן אפשר להדליק גם בבית אחר רק שיהיה במקום מכובד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-05-30T21:13:54Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:36:21.019Z",
      "filename": "2025-12-הדלקת-נר-40-ימים-לרחל-אימנו.143857.html"
    },
    {
      "id": "143859",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143859",
      "title": "שלום כבוד הרב,",
      "question": "יש לי אירוע משפחתי ביום רביעי אני יוכל להסתפר ביום האירוע? אני שומר עומר",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nבימי ספירת העומר לא מספרים. שאנו אבלים על מותם של תלמידי רבי עקיבא שהיו ענקי עולם ובפטירתם היה העולם שמם מתורה. גם בגלל זה נכשל מרד בר כוכבא והיה משבר גדול בעם ישראל.\r\nלכן אין אפשרות להתיר לך תספורת. גם בגלל אירוע.\r\nאשריך על הגבורה הנפלאה שלך על שמירת העומר. המשך כך ואשמח לעזור לך עוד בכל מה שאוכל.\r\nבברכת הצלחה רבה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-05-22T15:52:26Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:36:37.273Z",
      "filename": "2025-12-שלום-כבוד-הרב.143859.html"
    },
    {
      "id": "143862",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143862",
      "title": "שילוח הקן",
      "question": "יונים בנו לנו קן מעל הארגז תריס של החצר הביצים כבר בקעו וכרגע יש גוזלים בקן\r\n1.האם ניתן לקיים שילוח הקן או שאחרנו את המועד מפני שלא הפקרנו קודם לכן ? נציין שהקן על תריס חיצוני בפתח שמוביל לפנטהאוז .\r\n2.כיצד לקיים זאת? כיצד לשלוח את האם האם הידיים ? באמצעות מקל? להפחיד אותה וזהו? 3.האם בלילה או ביום? כמדומני ששמעתי פעם שצריך דווקא בלילה כי אז הנקה נמצאת האם זה נכון?4.האם ניתן שמספר אנשים יקיימו זאת אחד אחרי השני?",
      "answer": "1. צריך לקיים גם שם.(רצב, טז,ו) יונים שאין דרכם לגדול עם בני אדם .( רצב,ב), המצווה כאשר יש גוזלים או ביצים.\r\n2. בכל צורה של שילוח, 3. אפשר ביום או בלילה\r\n4. אפשר שאחד ישלח ואחד יקח\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-20T22:08:01.627Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:37:01.514Z",
      "filename": "2025-12-שילוח-הקן.143862.html"
    },
    {
      "id": "143866",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143866",
      "title": "מטלית מחומר סינטי",
      "question": "בשמירת שבת כהלכתה החדש פרק יב סעיף מג כתוב שמותר לנגב מים במטלית מחומר סינטתי שאינה סופגית אבל לא במטלית רגילה. עד כאן תוכן דבריו. שאלתי מה הכוונה מטלית שאינה סופגת ומה הכוונה מטלית רגילה, גם מטלית רגילה היא מחומר סנטתי וגם מטלית לא סופגית היא מחומר סניטתי ושניהם בולעות ואם הוא מנקה את השולחן הוא מפעיל כוח ודאי יסחוט ולכן אסר מטלית רגילה שזה לא הותר בחומר סינטתי גם?",
      "answer": "המטליות הרגילות או הספוגיות למטבח הם נסחטות ואסורות בשימוש בשבת,\r\nיש ספוגיות שיש להם הכשר לשבת, או מפלסטיק, אפשר להשתמש גם בשק תפוחי אדמה שמוכרים ברשתות.\r\nבמקרה שנשפך מים לדוגמא על הריצפה מותר להניח עליה סמרטוט ספונג'ה והיא תספוג את המים בעצמה,\r\nמותר להשתמש במגב בשבת.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-29T20:53:47Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:37:24.705Z",
      "filename": "2025-12-מטלית-מחומר-סינטי.143866.html"
    },
    {
      "id": "143868",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143868",
      "title": "תודה בזמן המלחמה",
      "question": "ב\"ה\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nבעבר הייתי נוהגת לומר כל יום תודה לקב\"ה על כמה חסדים שעשה איתי.\r\nמאז המלחמה אני לא מצליחה לומר תודה. \r\nלא שחלילה אין על מה להודות. יש ויש.\r\nאך אני מרגישה שאולי לא שייך להודות על הטוב הפרטי שלי כשכל כך הרבה אנשים נמצאים בצער וצרה. \r\nאשמח להכוונה בנושא והאם נוהגת נכון או לא.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאנחנו תמיד מודים לה'.\r\nגם בימים הכי קשים.\r\nבתשעה באב אנחנו אומרים ''הודו לה' קיראו בשמו הודיעו בעמים עלילותיו. שירו לו, זמרו לו, שיחו בכל נפלאותיו.\r\nה' מנהיג את העולם כולו בטובו הגדול ובחסדו.\r\nלפעמים קל לראות את החסדים ולפעמים קשה. זה לא אומר שהם לא נמצאים.\r\nזה גם לא אומר שעם ההודיה על החסד אי אפשר להתפלל על הצרות. זה מה שיהודים עושים ועשו בכל שנות ההיסטוריה.\r\nפרקי תהילים מלאים בהודיה ושבח ובתחנונים.\r\nלכן יחד עם העובדה הכואבת כל כך שאנשים רבים נמצאים בצרה, שעליה אנחנו בוכים ומתחננים להשם שיוציא אותם מצרתם, כל אחד מודה על הטובה.\r\nחשוב לי להוסיף שיש לנו המון ניסים שיש לנו להודות עליהם. רגע רגע.\r\nוחוסר הודיה זוהי כפיות טובה כלפי הקב''ה.\r\nבתפילה שנראה עין בעין בשוב השם ציון.\r\nושה' יושיע את כולנו במהרה.\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-05-30T23:41:44Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:37:40.906Z",
      "filename": "2025-12-תודה-בזמן-המלחמה.143868.html"
    },
    {
      "id": "143882",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143882",
      "title": "שינוי מקום מחדר לחדר בזמן האכילה",
      "question": "האם מותר לשנות מקום מחדר לחדר בזמן האכילה? ומה הדין לחדר בקומה אחרת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמי שבירך על אוכל בחדר אחד ויצא לחדר אחר באותו בית, גם בקומה שנייה, אינו חוזר ומברך. אמנם ראוי ונכון שלא לצאת מחדר לחדר, אך היוצא לכתחילה מחדר לחדר בזמן האכילה יש לו על מה לסמוך (מ\"ב קעח יב, ביאור הלכה קעח א ד\"ה בבית אחד'). \r\nהגר\"א נבנצל שליט\"א אמר לי שבזמנינו שאנשים רגילים לצאת בזמן האכילה מחדר לחדר הרי זה נחשב כאילו התכוונו לכך בזמן הברכה, ומותר לכתחילה לשנות מקום וללכת לחדרים אחרים. אמנם לגבי חדרים בקומה אחרת יש להסתפק אם הרגילות הוא ללכת לשם בזמן האכילה, ואולי צריך כוונה מפורשת. ואם זה בבעלות אחרת ודאי שאין רגילות ללכת. עכ\"ד.  \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nראה פסקי תשובות (קעח ז) שכתב שגם בזמנינו עדיין נכון שלא לצאת לכתחילה מחדר לחדר כי לא בטוח גם בזמנינו שזאת הרגילות. וכן ראה בוזאת הברכה (עמ' 58 אות ב). \r\nאך כאמור הגר\"א נבנצל שליט\"א אמר לי שאפשר להקל, וכעין זה כתב בהערות ביצחק יקרא (על המ\"ב קעח ס\"ק ג) בשם הגרש\"ז. אם כי לא מפורש שם שמותר לכתחילה לשנות מקום, אך כאמור הגר\"א נבנצל אמר לי שמותר לכתחילה לשנות מקום אם החדר השני באותה קומה.\r\nוכן המנהג להקל ולשנות מקום בזמן האכילה על סמך הברכה הראשונה (כפי שכתב בפסקי תשובות שם, אלא שהוא בכל זאת המליץ להחמיר כנ\"ל).\r\n\r\nכתב בהערות ביצחק יקרא (שם) שאם החדר השני שייך לאדם אחר - אין הרגילות ללכת, אך אם מצוי ללכת, כגון שמגיע לשכן הודעות עבורו וכדומה, אולי באופן כזה גם דירת השכן בדעתו. עכ\"ד. \r\nוראה מה שכתבו בזה בשערי הברכה (פ\"ט הע' כז), ובאור לציון (ח\"ב פי\"ב תשובה טז), ובשש\"כ (נד הע' כז).\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-05T11:42:56Z",
        "upvotes": 118
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:38:54.524Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-מקום-מחדר-לחדר-בזמן-האכילה.143882.html"
    },
    {
      "id": "143885",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143885",
      "title": "טעות בהכרזת הספירה של יום האתמול",
      "question": "בס\"ד\r\nכבוד הרב הנכבד\r\nמינו אותי לספור את ספירת העומר. אנו במנהג תימן מקדימים לומר לפני הברכה \"אתמול ספרנו כך וכך לעומר\" ואני בטעות אמרתי: \"אתמול ספרנו עשרים ותשעה יום לעומר\", ובאמת זה המספר שהיה צריך לומר אותו בברכה של אותו ערב.  \r\nהיות וטעיתי נתתי לאחר שיברך, ואני הקשבתי לברכה של האחר וספרתי את הברכה הנכונה, והמשכתי בימים הבאים לאחר מכן לספור בברכה כרגיל.\r\nהאם נהגתי נכון ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפילו באותו יום יכולת לספור בברכה. \r\nאמנם נפסק בשולחן ערוך (תפט ד) שמי ששואלים אותו כמה צריך לספור הלילה עליו לומר את המספר של אתמול, ואם יגיד את המספר של היום שוב לא יוכל לספור לעצמו בברכה באותו לילה. אך בנידון שלנו פשוט שאתה יכול לספור בברכה באותו לילה כי זה כאילו כיוונת בפירוש שלא לצאת שהרי אמרת 'אתמול היה כך וכך' (ראה ביאור הלכה שם, ד\"ה 'שאם יאמר'). ועוד שלא אמרת את מספר השבועות (ראה מ\"ב ס\"ק כב).  \r\nכל טוב!  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-24T11:34:39Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:39:18.754Z",
      "filename": "2025-12-טעות-בהכרזת-הספירה-של-יום-האתמול.143885.html"
    },
    {
      "id": "143886",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143886",
      "title": "שינוי זמן המתנה בין בשר וחלב עקב חולי",
      "question": "מנהג אבותי וכן מנהג בעלי כשהייתי נשואה להמתין 6 שעות בין בשר וחלב. וכך נהגתי. לאחרונה אני סובלת מצרבות וריפלוקס, אכילת בשר מגבירה זאת. אני לוקחת תרופות אך לא מעוניינת להגזים בזה. שתיית יוגורט, אקטימל וכד מקלה מאוד על הצרבת. כיום כיוון שצריכה להמתין 6 שעות נמנעת לגמרי מבשר. האם אוכל לשנות את המנהג כך שאוכל לאכול חלבי שעה או 3 שעות אחרי בשר, בעיקר כדי לעזור לצרבת?\r\nאם כן, האם צריכה לעשות התרת נדרים או לא?",
      "answer": "ההמתנה שש שעות קבעו חכמים לאנשים בריאים.\r\nאת יכולה להמתין שעה בלבד,\r\nאחרי שתבריאי ב\"ה תחזרי למנהגך ולא צריך התרת נדרים.\r\nרפואה שלימה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-29T20:47:15Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:39:26.829Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-זמן-המתנה-בין-בשר-וחלב-עקב-חולי.143886.html"
    },
    {
      "id": "143897",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143897",
      "title": "השם היילי לבת",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nחושבים לקרוא לתינוקת היילי מהכוונה  שם השם  -לי \r\nאיך השם והאם מומלץ להוסיף עוד שם  כמו אסתר/ ברכה או עוד  אפשרות נוספת ?\r\nתודה ",
      "answer": "השם היילי - אינו מזהה את הבת כחלק מהעם היהודי,\r\nהפירוש לשם הוא דחוק, ראוי לבחור שם אחר.\r\nהשמות לתוספת ראויים ומתאימים גם לשם וגם לשם שני.\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-29T20:49:54Z",
        "upvotes": 165
      },
      "saved_at": "2025-12-25T10:40:28.508Z",
      "filename": "2025-12-השם-היילי-לבת.143897.html"
    },
    {
      "id": "143901",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143901",
      "title": "מתי מותר להסתפר השנה?",
      "question": "השנה לג בעומר יוצא בשבת באיזה יום מותר להסתפר?",
      "answer": "השנה לג' בעומר במוצאי שבת ולכן לאשכנזים מותר להסתפר ולהתגלח ביום שישי, (תצג,ב)\r\nלספרדים שאיסור תספורת עד לד בעומר מותר להסתפר ולהתגלח ביום שני בבוקר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-05-23T09:07:32Z",
        "upvotes": 1027
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:25:23.588Z",
      "filename": "2025-12-מתי-מותר-להסתפר-השנה.143901.html"
    },
    {
      "id": "143902",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143902",
      "title": "הרגל בעייתי, חילול שבת",
      "question": "שלום הרב\r\nאני ממש מיואשת\r\nיש לי מין הרגל כזה לגרד בראש ולתלוש קשקשים מחוברים\r\nהבעיה שזה קורה גם בשבת, והבנתי שזה איסור חמור מהתורה\r\nאבל אני לא מצליחה להתגבר!\r\nואני כל שבת מחללת שבת וחייבת כרת!!\r\nואולי עדיף כבר בכלל לא לשמור שבת ולא להיות דתיה בכלל?\r\nאני במצב כזה ששבת בשבילי זה לא תענוג, זה סיוט!\r\nמישהו יכול לעזור לי??",
      "answer": "צהריים טובים \r\n\r\nשבת זו מתנה מיוחדת במינה שניתנה לנו ע''י אבינו האהוב שבשמיים. \r\n\r\nבשבת יש את הכח לקיים את כל ימי השבוע . הברכה של כל השבוע מקורה בשמירת השבת 'כי היא מקור הברכה'.\r\nכך גם לשון האור החיים הקדוש (בראשית ב,ג):\r\n'... שהשבת הוא המקיים העולם כל ששת ימים ואחר עבור ששת ימים יבא שבת אחרת ויחייהו ויקיימהו עוד ששת ימים אחרים, ולך לדעת כי מציאות השבת בעולם הוא קיומו שמקיימים אותו כי אם אין מקיימים שבת אין שבת...'.\r\n\r\nמאמץ בעניין השבת אפילו בקידוש  מזכה את האדם באריכות ימים\r\nכך מספרת הגמ' במסכת מגילה כז:\r\n'שאלו תלמידיו את רבי זכאי: במה הארכת ימים? אמר להם: ...ולא ביטלתי קידוש היום'.\r\n\r\nהשבת מגנה עלינו מפני אויבנו\r\nכך הגמ' במסכת שבת קיח:\r\n'אמר רב יהודה אמר רב: אלמלי שמרו ישראל שבת ראשונה לא שלטה בהן אומה ולשון ...'\r\nכך כתב האבן עזרא 'כי אשמרה שבת א-ל ישמרני'.\r\n\r\nהשבת יש בכוחה לזרז את הגאולה\r\nכך הגמ' שם ממשיכה ואומרת 'אמר רבי יוחנן משום רבי שמעון בן יוחי: אלמלי משמרין ישראל שתי שבתות כהלכתן - מיד נגאלים...'.\r\n\r\nהשבת טומנת בחובה מחילה לאדם מחטאיו. \r\nכך מובא בהמשך הגמ' הזו ' אמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן: כל המשמר שבת כהלכתו, אפילו עובד עבודה זרה [כדור] אנוש - מוחלין לו...\t'.\r\n\r\nלא פלא שבכל התנ''ך מקבילים את השבת לכל המצוות. \r\nכך מלמד אותנו התלמוד ירושלמי מסכת נדרים פרק ג הלכה ט\r\n'בתורה ובנביאים ובכתובים מצינו שהשבת שקולה כנגד כל המצות שבתורה'.\r\n\r\nאכן זוכים אנו ביום המיוחד הזה לנשמה יתרה. \r\nכך לשון הזוהר (ח''ב פח:)\r\n',,ומשום דכל מהימנותא אשתכח בשבתא יהבין ליה לבר נש נשמתא אחרא נשמתא עלאה נשמתא דכל שלימו בה כדוגמא דעלמא דאתי...'.\r\n\r\nתמיד יש לזכור שכגודל המאמץ, כך גודל השכר שאדם זוכה וכך עצמת איכות ההשפעה הטובה שמשפיעה על עצמו, משפחתו , עמו וכל העולם כולו.\r\n\r\nכמו כן גודל המאמץ משפיע הרבה פעמים על גודל הסיפוק והשמחה שאדם חש בעת צלח את האתגר הקשה.\r\n\r\n\r\nזה קל?!!\r\nממש ממש לא.\r\nהאמת שבכלל זה לא קל לשמור תורה ומצוות. נוצר מעין סיר לחץ בנפשו של היהודי. מחד, דחפים וחשקים שונים (בדומה לאכילה ושתיה) ומאידך כל מיני הגבלות בכל מיני נושאים.\r\n\r\nאך אנו מאמינים שהדבר דומה לחייל סיירת שיש עליו לא מעט הגבלות (אוכל לא בדיוק של אמא, אין מיטה נוחה של בית, פקודות כל הזמן, חייב לעמוד בזמנים לחוצים, מסכן את עצמו וכ') אך הסיפוק אדיר. יש הרגשה שאחר ההכשרה הוא מעין 'כל יכול'. הוא שולט בעצמו, יודע לנווט את גופו ,נפשו ורצונו למען העם והמולדת . פתאום מגלים בחור לוחם סיירת שההגבלות השונות בנו אותו, יצרו לו יכולת שימוש נכון בכל כוחות חייו, דבר שיוכל לשמש אותו למטרות גבוהות . לא פלא שתחושת סיפוק ומיצוי עצמי אדיר מציפים אותו .\r\n\r\nכך בדיוק הדבר לגבי ההגבלות והאיסורים של התורה הקדושה.\r\nאם מתמקדים בכמה אסור וכמה זה קשה, אז התחושה קשה.\r\nאם ממקדים מבט כמה זה בונה וכמה זה נותן, אז מתחברים לתהליך הצמיחה.\r\n\r\nכך הדבר גם לענייננו – שבת קודש. יכולים לראות את איסור מוקצה, בישול וכו' ולהיכנס לתחושת 'באסה'.\r\nמאידך, אפשר לראות את השבת כמסגרת מענגת ורוחנית הגורמת לאדם לחיות את משפחתו , ומנוחתו הגשמית והרוחנית. כשאדם ממקד מבט כזה, פתאום הוא לא מוכן לוותר על השבת. הוא חווה כיצד דווקא ההגבלות והאיסורים יש בהם כדי לגרום לשבת להיות כזו מיוחדת שיש בה למנף אותו אל על.\r\n\r\nכך הדבר לגבי כל התורה כולה\r\nאפשר להתמקד באיסור ולהרגיש כמו אוכל בסיסי שנמנע מאיתנו וממילא לחוות תסכול.\r\nאך מאידך, אפשר למקד מבט במקום הגבוה שאדם יגיע אליו אח''כ.\r\n\r\nהנצרות הבינה שלתת ליצרים אלו דחיפה זה דבר נמוך תמיד . לכן הם קידשו את הנזירות מנשים.\r\nהעולם המערבי לא רצה להלחם עם עצמו בשום דבר. כל עוד אין אתה מזיק ישירות למישהו אחר , תזרום עם הדחפים שלך.\r\n\r\nהעולם היהודי ע''פ התורה מדריך ששתי הדרכים מוטעות. הדחפים הם כמו נשק שניתנו לחייל טירון. דרכה של הנצרות אומרת לו לנצור לעולם את הנשק. משמעות הדבר שהוא לא יעשה את תפקידו. הנשק לא ניתן לו סתם. העם סומך עליו שיגן עליו באמצעות נשקו.\r\n\r\nמאידך, גם העולם המערבי שמרשה לו לשחק עם הנשק כרצונו וחשקו רק שלא יכוון זאת כלפי אף אחד לוקה בחסר עצום. ראשית, יש סיכון שמשחק בנשק יגרור בסוף בלי כוונה להזיק לאחר. שנית, המשחק בנשק איננו מימוש תפקיד החייל. הוא לא ממלא משימתו.\r\n\r\nהיהדות לעומתם מלמדת שיש לחייב בינתיים להשתמש בנשק רק ע''פ הנהלים הקשוחים של הטירונות. אחר תקופת ההכשרה, הוא בעל יכולת להשתמש בנשק (עדיין עם נהלים והגבלות) כדי להגן על עמו ומולדתו. כך מחד הוא עושה את תפקידו, אך מאידך הוא בעל שליטה עצמית קשוחה שתמזער נזקים שעלולים להגיע.\r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-06-14T11:09:50Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:25:31.740Z",
      "filename": "2025-12-הרגל-בעייתי-חילול-שבת.143902.html"
    },
    {
      "id": "143903",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143903",
      "title": "כלי אוכל מתחת למיטה",
      "question": "א. אני יודע שיש עניין לא לשים אוכל ומשקים מתחת למיטה מפני רוח רעה. האם זה שייך גם לכלי אוכל? \r\nב. האם אפשר לשים ספרי קודש מתחת למיטה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אין שום חשש של רוח רעה בכלי אוכל המונחים תחת המיטה, ורק באוכל ומשקים אין להניח מתחת למיטה (שולחן ערוך יו\"ד קטז ה, הליכות שלמה יג יז).  \r\nב. אין להניח ספרי קודש מתחת למיטה שישנים עליה משום שיש בזה ביזיון לספרי הקודש (גנזי קודש ב, טז).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. בגמרא פסחים (קיב.) מובא: \"אוכלין ומשקין תחת המטה, אפילו מחופין בכלי ברזל - רוח רעה שורה עליהן\". הרי שחשש רוח רעה נאמר רק באוכלים ומשקים. וכך נפסק בשולחן ערוך (שם). \r\nאמנם בגמרא בבא בתרא (נח.) נאמר: \"מטה של תלמידי חכמים כיצד? כל שאין תחתיה אלא סנדלין בימות החמה ומנעלין בימות הגשמים, ושל עם הארץ - דומה לאוצר בלוס\". לכאורה מבואר שאין זה נכון להניח הרבה דברים מתחת למיטה. \r\nנאמרו כמה פירושים מדוע תלמיד חכם מקפיד בזה. יש אומרים משום צניעות, שלא יתרגלו בני הבית לבוא ולקחת דברים מתחת המיטה (רש\"י סוכה כא: ד\"ה 'להכי', מאירי בבא בתרא נז: ד\"ה תלמיד). יש הסברים אחרים לגמרא שם [ראה רשב\"ם בבא בתרא (ד\"ה 'כל שאין') מהר\"ל חידושי אגדות (שם) ומהרש\"א (בבא בתרא נז:)]. אין צורך להאריך בזה משום שהגמרא הנ\"ל בבבא בתרא לא הובאה בשולחן ערוך ובפוסקים. למעשה אם במציאות אין חשש של צניעות וחוסר נקיות אין מה לחשוש. ראה ציץ אליעזר (יט נו) שמשמע שלכתחילה יש להניח בארגז מתחת למיטה ע\"ש, וצ\"ע.\r\nב. בנקודות הכסף (יורה דעה רפב, סעיף ח) כתב שאסור לישן על ארגז שיש בו ספרי קודש משום שחיישינן שמא יפיח והוי גנאי לספרים. בספר גנזי קודש (ב, טז) הוסיף בשם הגר\"נ קרליץ שאסור לישון על מיטה שיש בחלל שתחתיה ספרים, אף אם הספרים מכוסים.  \r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-05-23T20:36:31Z",
        "upvotes": 216
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:25:39.843Z",
      "filename": "2025-12-כלי-אוכל-מתחת-למיטה.143903.html"
    },
    {
      "id": "143909",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143909",
      "title": "ספירת השנים ביובל - מצוה אחת?",
      "question": "שלום הרב\r\nרציתי לשאול האם ספירת השנים ביובל היא מצוה אחת כמו ספירת העומר לפי חלק מהדעות או של שנה היא מצוה בפני עצמה? ",
      "answer": "שלום\r\nהרמב\"ם הקביל בין מצוות מניין השנים לבין ספירת העומר בנוגע לאופי הספירה, וכך הוא גם כתב (ספר המצוות, מצות עשה קסא) כשמנה את מצוות ספירת העומר:\r\nשצונו לספור מקצירת העומר תשעה וארבעים יום והוא אמרו יתעלה וספרתם לכם ממחרת השבת. ודע כי כמו שנתחייבו בית דין למנות שנות יובל שנה שנה ושמטה שמטה כמו שבארנו במה שקדם (מצווה קמ) כך חייב כל אחד ואחד ממנו למנות ימי העומר יום יום ושבוע שבוע.\r\nבכל שנה בראש השנה היו אומרים 'השנה כך וכך ליובל', ובשנה השביעית היו אומרים 'השנה היא שבע שנים שהם שבוע אחד ביובל'. בשנה השמינית היו אומרים: 'השנה שנה שמינית שהם שבוע אחד ושנה אחת ביובל', וכך על זה הסדר. הרב יוסף באב\"ד ('מנחת חינוך', מצוה של) כתב שזריזים מקדימים לספור, ומשמע שבית הדין ספרו בערב ראש השנה. הוא כתב עוד:\r\nואפשר לומר דגבי ספירת העומר כתיב תמימות אבל כאן לא כתיב תמימות. ויש שיטות גבי ספירת העומר דביום מונה בלא ברכה ואם שכח לספור יום אחד אינו מונה עוד, וכאן אינו מבואר כלל דלא כתיב תמימות. על כן נראה דלכולי עלמא מותרים הבית דין לספור בכל השנה, אף לכתחלה רק זריזים מקדימין. וכן אם עברו ולא מנו שנה אחת ימנו שאר שנים לכולי עלמא כיון דלא כתיב תמימות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-09T22:10:21Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:26:16.070Z",
      "filename": "2025-12-ספירת-השנים-ביובל-מצוה-אחת.143909.html"
    },
    {
      "id": "143916",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143916",
      "title": "גילוח בתוך שלושים לאבל לשם הכרות",
      "question": "שלום וברכה\r\nהאם יכול אבל רווק להתגלח בתוך שלושים ימי האבלות הראשונים (ולאחר שבועיים) לשם פגישה ראשונה אם בחורה. זאת על מנת שהרושם (לפחות החיצוני) הראשוני לא יהיה פחות ויתגנה בעיניה ?\r\nתודה",
      "answer": "יש מצבי קיצון שיש מקום להתיר, צריך לשמוע את המקרה לפרטיו ולדון עד כמה חשוב להפגש עכשיו ולא בעוד שבועיים ועד כמה הזקן או השיער אכן מפריעים לכך.\r\n\r\nמקורות:\r\nאין להסתפר ולהתגל בתוך שלושים, ועל הורים חל האיסור גם אחרי שלושים יום עד שיגערו בו חבריו. אמנם יש מצבים מיוחדים שהקלו בזה, כגון בחתן וכלה ואבי הבן בברית. אך לא מצינו שהקלו להתגלח עבור שידוך.\r\n\r\nאמנם בספר כל בו על אבלות (עמ' 352) כתב ע\"פ סברת הנודע ביהודה (קמא או\"ח סי' י\"ד) שכיון שהיום הרגילות לגלח את הזקנים, הרי כבר אחרי שבועיים שלושה נראה הדבר כמאוס, ונחשב כראוי לגערה. ולפי זה כל שכן שיש להקל כאשר הגילוח נעשה עבור שידוך. אמנם עיי\"ש שכתב שם שגם בראוי לגערה לא התירו אלא לאחר שלושים יום. \r\n\r\nולכן אם הזקן מצער אותך מאד ובוודאי יגרום לביטול השידוך, נראה שיש מקום לסדר מעט את הזקן לאחר שבועיים שלושה אך אין להקל ללא שאלת חכם. עם זאת יש להעיר ששמענו שלעיתים אדרבא זה מה שגורם להפגש פעם נוספת כי היא תלמד זכות שהרי מדובר בזמן אבל או שהיא תהיה סקרנית לראות אותך מגולח.\r\n\r\nמן השמיים תנוחמו,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-27T15:50:57Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:26:57.782Z",
      "filename": "2025-12-גילוח-בתוך-שלושים-לאבל-לשם-הכרות.143916.html"
    },
    {
      "id": "143918",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143918",
      "title": "שאלות לגבי עורלה בעציץ אוכמניות",
      "question": "שלום הרב\r\nקניתי עציץ אוכמניות ממשתלה ע\"פ המוכר העציץ הוא בן 4.5 שנים העברתי את העציץ לחצר שלי והנחתי אותו על מרצפת גדולה שנמצאת על דשא סינטטי , השאלה האם יש משמעות אם מדובר במצע מנותק לעניין עורלה בנוסף בדיעבד הבנתי שיש הרבה מחלוקות בעניין אוכמניות (בתחילה חשבתי בכלל שמדובר בדיני בשיח ולא בעץ) בדקתי והענפים כולם יוצאים מאותו ענף מעל הקרקע , האם ניתן לסמוך על דברי המוכר ואפשר לאכול מהפירות ? והאם יש עניינים נוספים שצריך לתת עליהם את הדעת בנושא לעניין תרומות ומעשרות מכיוון שמדובר בפירות קטנים?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאוכמניות הם עץ הלכתית, יש נסיונות אולי לגבי זנים מיוחדים, אבל בינתיים מוגדר כעץ. \r\nלגבי להסתמך על המוכר, דבר קשה הלכתית, מכיוון שאין אנו יודעים אם המוכר אמין בייחוד בעניני כסף  יש תקנה שהמוכר לא נאמן אלא בפיקוח. כמו כן יכול להיות שהוא אמנם בן 4.5 אבל גדל כל ימיו על עציץ שאינו נקוב, וכעת אם ישתלו אותו בקרקע צריך שנות ערלה חדשות, אבל אם הוא ישאר על המרצפת שזה עציץ שאינו נקוב, לכן נראה שאם העציץ על האבן וישאר שם וגם הענפים יש תחתם אבן או ניילון אטום אין חשש ואפשר לסמוך על מה שאמר המוכר. אבל אם ירצו לשתול בקרקע יצטרכו למנות מחדש. \r\n\r\nשבת שלום \r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-05-30T19:41:06Z",
        "upvotes": 125
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:27:14.124Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-לגבי-עורלה-בעציץ-אוכמניות.143918.html"
    },
    {
      "id": "143919",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143919",
      "title": "שם רפאל לתינוק",
      "question": "מה כדאי שם לתינוק ישלנו שלושה שמות\r\nמתלבטים בין \r\nלביא\r\nמאור\r\nליאם רפאל",
      "answer": "בשעה טובה ובמזל טוב להורים היקרים !\r\nהשם רפאל לבד הוא שם מעולה ויש לו משמעות חיובית נזכר בתנ\"ך (דה\"י כו ז) ונהגו לקרותו בכלל ישראל.\r\n\r\nברכת השם עליכם,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-05-24T16:55:58Z",
        "upvotes": 291
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:27:22.241Z",
      "filename": "2025-12-שם-רפאל-לתינוק.143919.html"
    },
    {
      "id": "143929",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143929",
      "title": "תרומת הגוף למדע - לשם לימוד",
      "question": "שלום וברכה, \r\nראיתי שהרב דב ליאור כתב שאסור לתרום את הגוף למדע כי הוא יהיה מבוזה. ומה אם הגוף לא ישמש לתרגולים לסטודנטים אלא לשם מחקר ולמידה, (אפשר לציין זאת בטופס במפורש) שכן ידוע שמחלות רבות, הקשר שלהן לדברים מסוימים (למשל הקשר בין וירוסים לסרטן התגלה לאחר נתיחת גופה של ילד שהיה חסר מערכת חיסונית, ובנוכחות וירוס שנדבק בו בסוף חייו היו בגופו גידולים סרטניים רבים) והדרך לרפא את יצירי כפיו של הקב\"ה תשתפר. \r\nואולי גם אפשר לקבוע זמן מסוים שבו מותר לחקור את הגוף ואז חייבים לקבור? \r\nאשמח לשמוע. בעיני זה מבזה אלא זה דומה מאד לתרומת איברים שלאחר המוות. \r\nתודה רבה! ",
      "answer": "הדבר אסור על פי כל הפוסקים, נדרש להביא את הגוף לקבורה בהקדם.\r\nואילו תרומת איברים זוהי מצווה גדולה והמשך במעט של חיי הנפטר.\r\n(היה רב שכתב שמותר לקחת גופות של אינם יהודים שהם מחויבים רק ב7 מצוות בני נח - אנשים שרואים בזה עניין של מה בכך - אמרו שהוא גזען,) ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-02T20:53:56Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:28:19.050Z",
      "filename": "2025-12-תרומת-הגוף-למדע-לשם-לימוד.143929.html"
    },
    {
      "id": "143930",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143930",
      "title": "ספירת היובל -האם יש דין תמימות?",
      "question": "שלום הרב\r\nהאם הספירה שסופרים ליובל היא מצוה אחת או שכל שנה היא מצוה בפני עצמה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלעניין ספירת העומר הביא בספר החינוך (מצוה שו) את דעת הבה\"ג: \"ויש שאמרו שמי ששכח ולא מנה יום אחד, שאין יכול למנות עוד באותה שנה, לפי שכולן מצוה אחת היא, ומכיון ששכח מהן יום אחד הרי כל החשבון בטל ממנו\". (עיין בחינוך שרוב הפוסקים חלקו על סברא זו). \r\nיש לדון אם לדעה זו כך הדין במצוות ספירת היובל. \r\nבספר מנחת חינוך (מצוה של אות א) כתב שלא מוזכר במצוות ספירת שנות היובל 'תמימות' כפי שמוזכר במצות ספירת העומר, ולכן אם פספסו ספירה של שנה אחת אין זה מעכב ויכולים להמשיך לספור. \r\nובספר מנחת אשר (ויקרא סי' עד אות ב) הביא שלדעת הגר\"א יש גזירה שווה ('ספירה' 'ספירה') בין ספירת העומר לספירת שנות היובל ולכן נוסח הספירה של שנות היובל שווה לנוסח של ספירת ימי העומר. וכתב המנחת אשר שלדבריו אפשר שצריך תמימות בספירת שנות היובל.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלגבי ספירת העומר ידועה דעת הבה\"ג שמי שדילג יום אחד הפסיד את המצווה. וכתב המנחת אשר (מועדים ח\"ג סי' לח) שנאמרו שתי סגנונות בראשונים בביאור דעת הבה\"ג: \r\nא. החינוך (מצוה שו) ביאר שלדעתו כל הימים מצוה אחת הן, ואם דילג יום אחד נמצא שלא קיים את המצוה בשלימות. \r\nב. לדעת התוספות (סו.) זה גדר 'תמימות' שאמרה תורה שצריך ספירה תמימה של ימי ספירת העומר. \r\n\r\nלענין ספירת שנות היובל הבאנו שלדעת המנחת חינוך אין דין תמימות, ולגר\"א אולי יש דין תמימות. כמו כן יש לדון אם ספירת היובל היא מצוה אחת או שכל שנה היא מצוה חדשה (כנוסח השאלה). \r\nנראה שהא בהא תליא, ולדעת המנחת חינוך במצות ספירת היובל אין דין תמימות וכמו כן יש מצוה חדשה בכל שנה. ולדעת הגר\"א זה יהיה תלוי במצות ספירת העומר אם היא מצוה אחת, שהרי יש היקש בין הספירות.\r\n\r\nיש לציין שלדעת הבה\"ג עצמו בעל השיטה שמצוות ספירת העומר נחשבת רצף אחד, לגבי מצוות ספירת שנות היובל כתב המנחת אשר (שם אות א) שלדעתו אין כלל מצוה מסוימת על ספירת שנות היובל, אלא כל גדר המצוה היא ליזהר בחשבון ע\"ש. \r\nנסיים בלשון המנחת חינוך (שם): \"ונזכה בימינו ונראה ויבא מורה צדקינו\".  \r\nכל טוב!    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-02T00:11:06Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:28:27.161Z",
      "filename": "2025-12-ספירת-היובל-האם-יש-דין-תמימות.143930.html"
    },
    {
      "id": "143932",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143932",
      "title": "חלב נכרי",
      "question": "האם לפי האגרות משה גם היום בא\"י שיש חלב ישראל בשפע מותר חלב נכרי?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלו-ם וברכה \r\nאין סיבה במדינת ישראל להתיר. וגם האגרות משה לא התיר אלא כתב סמך להקל למי שמקל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-31T10:21:09Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:28:43.410Z",
      "filename": "2025-12-חלב-נכרי.143932.html"
    },
    {
      "id": "143955",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143955",
      "title": "שאלה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nהאם מותר לקרוע עטיפה של שישיית מים בשבת?\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום\r\nכן. אין לעטיפה זו כל חשיבות לאחר הקריעה ולא נוצר שום כלי בקריעה. יש להקפיד לא לקרוע ציורים או אותיות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-02T22:19:17Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:15:42.828Z",
      "filename": "2025-12-שאלה.143955.html"
    },
    {
      "id": "143962",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143962",
      "title": "חשוב לדעת",
      "question": "אם קין נשא את אחותו וכך נוצר האנשים , מאיפה בא איסור גילוי עריות ",
      "answer": "איסור לא \"נוצר\". איסור הוא מה שהקב\"ה אסר לנו בתורה.\r\nבעל ספר החינוך (מצווה לה) מסביר את טעם איסור העריות, שהקב\"ה רצה שהעולם יתקיים בסדר קבוע וכל אחד ואחד ידע מי קרוביו. והוסיף (וכן במצוה קצ האריך) שכדי לשמור על כבוד האמא ואחותו הקב\"ה אסר אותם בעריות. וכן שכל ידי זה יוולד ולד חלוש יותר (בנישואי קרובים יש חשש למומים). וטעם שלישי, שאם יהיה מותר להיות עם קרובותיו הרי שאדם עלול לשקוע יותר מידי בעניינים הגשמיים ולכן הקב\"ה אסר את העריות והתיר רק בעל ואשה.\r\nלעומת זה, בבריאת העולם היה צורך להרבות את העולם ולכן לא נאסרו העריות. אולם מאז שהתרבו בני האדם נאסר העריות גם על גויים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-06-01T23:03:42Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:16:27.266Z",
      "filename": "2025-12-חשוב-לדעת.143962.html"
    },
    {
      "id": "143967",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143967",
      "title": "שאלה בעניין זוגיות",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאולי השאלה תשמע קצת מוזרה \r\nאבל מרגיש לי שאני צריכה עיצה טובה נכונה בשבילי וזה יהיה למען בעלי.\r\nקשה לי מאד לגשת לבעלי במילות חיבה ואהבה כמו: אני אוהבת אותך, נשמה שלי, מאמי, וכדו מהיותי נערה, בחורה, לא התחברתי לסגנון דיבור הזה\r\nבעלי ואני נשואים ברוך השם 14 שנה ולא אמרתי אפילו פעם אחת את המשפט אני אוהבת אותך.\r\nאינני יודעת להסביר את הסיבה לכך\r\nואני יודעת כמה זה חשוב לשמוע זאת והוא אפילו מבקש ודורש לשמוע \r\nובכל זאת אני מרגישה חסומה \r\nמאמינה שאם יישתפר בכך זה יישפר את השלום בית ורק ייטיב.\r\nתודה ",
      "answer": "שלום.\r\nאשה לא צריכה לומר לבעלה: אני אוהבת אותך!\r\nבעל צריך לומר לאשתו!\r\nההבדל: אהבה זו האצלה! בעל מנהיג ומוביל את אשתו ואת משפחתו. לכן הוא חייב לאהוב.\r\n\"אוהבה כגופו, מכבד יותר מגופו\". (יבמות סב', ב')\r\nאשה צריכה להעריך את בעלה.\r\nאם את מרגישה הערכה, מצויין.\r\nאם אינך מעריכה אותו,, זו עבודה שלך ללמוד להעריך אותו.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-31T16:36:28Z",
        "upvotes": 142
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:16:55.506Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-בעניין-זוגיות.143967.html"
    },
    {
      "id": "143968",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143968",
      "title": "חלומות ופירושם לפי הקבלה",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני אישה מאמינה בבורא עולם, אך אינני שומרת שבת (מקווה שיבוא יום וזה יקרה).\r\nבלילה חלמתי שאני מבקשת עזרה מרב מסוים שילמד אותי על הלכות ושמירת שבת כהילכתה. אבל בחלום גם הופיעו עכבישים וקראתי שזה סימן שלילי על פי הקבלה.  איך זה מתקשר בין הדברים? ממש חלמתי שהכביש לכוד אצלי בכף היד. תחילה הוא היה לבן ואז הפך לשחור - הוא היה גדול והיו איתו עוד שניים קטנים. אשמח לפיענוח החלום. \r\nתודה. ",
      "answer": "נזכר בישעיה שיש חטאים קטנים שהם כקורי עכביש ואם לא מטפלים בהם הם עלולים להתאסף ולגרום סכנות. לפי זה יתכן  ומעירים לך משמים להיזהר גם בדברים קטנים כדי של יגרמו בהמשך נזק ח\"ו. בע\"ה תזכי לשמור שבת וד' ישמור  עלייך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-23T11:50:11Z",
        "upvotes": 1841
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:17:03.647Z",
      "filename": "2025-12-חלומות-ופירושם-לפי-הקבלה.143968.html"
    },
    {
      "id": "143970",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143970",
      "title": "ויכוח מי ישב סנדק",
      "question": "היי כבוד הרב\r\nבעזרת השם עתיד ללד לנו בן זכר בכור\r\nאישתי רוצה שאבא שלה ישב סנדק ואני רוצה שאבא שלי כיוון שזה בן בכור שלי וזו זכותו\r\nהיא טוענת שאבא שלי קיבל זכות אצל אח שלי לפני חודשיים ואני טוען שזה נחשב שני משפחות שונות ואני הבן הבכור וזה ילד ראשון שלי מי צודק?",
      "answer": "שלום.\r\nאני מציע שתשוחחו עם שני האבות, תציגו בפניהם את שני הרצונות,, שלך ושל אשתך, ותיראו מי נח יותר לוותר.\r\nהעיקר שיהיה בשעה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-31T16:39:41Z",
        "upvotes": 149
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:17:19.881Z",
      "filename": "2025-12-ויכוח-מי-ישב-סנדק.143970.html"
    },
    {
      "id": "143973",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143973",
      "title": "ערי מקלט בעבר בעתיד ובהווה",
      "question": "האם היו ערי מקלט בתקופת בית המקדש השני, אלו תנאים צריכים להתקיים לפני שתחול החובה להפריש שלוש ערים נוספות, ומדוע אין ערי מקלט בזמן הזה?",
      "answer": "בימי בית שני השתנו הגבולות וא\"א היה לקיים את ושלשת את גבול ארצך כפי שהיה בימי יהושע בן נון\r\nייתכן שקבעו ערי מקלט אחרות\r\nערי המקלט הן חלק מהמערכת המשפטית הדנה דיני נפשות. בימינו אין מערכת כזאת ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-13T11:05:07Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:17:38.114Z",
      "filename": "2025-12-ערי-מקלט-בעבר-בעתיד-ובהווה.143973.html"
    },
    {
      "id": "143989",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143989",
      "title": "יזמות ורצון הבורא",
      "question": "איך יזם יכול לעשות את רצון הבורא?\r\nהאם יזם שעושה דברים שמפתחים את נוחות החיים בכדור הארץ כמו למשל אפליקציות או מוצרים ופטנטים יקבל שכר על זה בשמיים (הוא עושה את זה במטרה לעשות טוב ולא בהכרח לכסף)\r\nשמעתי שמי שעושה שעסקים לפי התורה וביושר זה נחשב שכל היום למד תורה, זה נכון?\r\nתודה רבה לרב",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום רב,\r\nודאי שאפשר לעשות רצון ה' ביזמות.\r\nנח תיקן מחרשה. יעקב אבינו תיקן מטבע. \r\nהעיקר הוא שכל מעשיך יהיו לשם שמים. וודאי שלייצר נוחות בחיים יש בזה חסד. \r\nלגבי היחס ללימוד תורה, אינני מכיר משוואה כזו. \r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-06-03T09:59:34Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:19:16.825Z",
      "filename": "2025-12-יזמות-ורצון-הבורא.143989.html"
    },
    {
      "id": "143990",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143990",
      "title": "בישול אחר בישול במים, בשבת - מצטמק ורע לו",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nאני מצרף קישור לסרטון שהועלה לערוץ הלכה יומית של הרב יצחק יוסף שליט״א שם צויין הדין של ״מצטמק ורע לו״ בהקשר לחימום מים שהתבשלו והתקררו (בישול אחר בישול במים).\r\nהסיבה לצירוף הקישור כי טרם ראיתי את זה מובא בספרי הילקוט יוסף.\r\n\r\nהקישור:\r\nhttps://youtu.be/nhxw53yoc9k?si=q7Pv1BQw17PZhw-T\r\n\r\n(אפשר לחפש גם בכותרת ״מרן הראש״ל רבי יצחק יוסף: מותר לחמם בשבת מים שרתחו״)\r\n\r\nמהמהלך ההלכתי שמביא הרב שם , נראה, שמדובר אפילו לכתחילה לספרדים שהולכים אחר פסיקת מר״ן ה״בית יוסף״, ולא רק בדיעבד.\r\nראיתי שהרב ענה לשאלה דומה והמענה היה כללי מדי. אשמח לשמוע את דעת הרב בנושא זה.",
      "answer": "הראשון לציון הרב יצחק יוסף שליט\"א, כך פסק כפי שכתבת:\r\nמפני שמצטמק ורע לו מותר לדעת השולחן ערוך, ואפשר לצרף גם את דעת הרמב\"ם שאין בישול אחר בישול בלח.\r\nוכך ההלכה לספרדים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-02T21:37:38Z",
        "upvotes": 124
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:19:25.351Z",
      "filename": "2025-12-בישול-אחר-בישול-במים-בשבת-מצטמק-ורע-לו.143990.html"
    },
    {
      "id": "143992",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143992",
      "title": "ילד משנישואין ראשונים בזוגיות פרק ב",
      "question": "התחתנתי ליפני 3 חודשיים פרק ב יש לי ילד בן 5 מנישואין קודמים ואשתי לא כל כך מקבלת את הילד שלי. קשה לה. לא מרגישה שייכת. כל הזמן שהוא בא אלי או בשבתות מבחינתה שיבוא כמה שפחות. אם אני רוצה להביא אותו יותר היא לא מקבלת את זה. מה אני עושה?",
      "answer": "שלום.\r\nא. זה דבר שהיית צריך לבדוק אותו לפני הנישואין השניים.\r\nב. כעת, שאתם כבר נשואים, אני ממליץ שתלכו שניכם לייעוץ, לראות כיצד מגיעים להסכמה על האירוח של הבן.\r\nיועץ טוב בוודאי ימצא פיתרון.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-03T02:54:45Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:19:42.325Z",
      "filename": "2025-12-ילד-משנישואין-ראשונים-בזוגיות-פרק-ב.143992.html"
    },
    {
      "id": "143994",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143994",
      "title": "שאלה על חלום שחלמתי",
      "question": "שלום הרב,\r\nלפני בערך חודשיים חלמתי שאני עוברת לגור בבית שלי (גרה שם 15 שנה כרגע)\r\nואני מסתובבת שם לבד ובכל מקום מתחיל להופיע שדים (על המיטה שלי, על המיטה של אח שלי) יש לזה משמעות? החלום חזר על עצמו שש פעמים בימים אחרים.",
      "answer": "יכול להיות שהחלומות הם תוצאה מאנשי החמס שחדרו לבתים וחטפו אנשים נשים וילדים. בחלום הם נראים כשדים כי באמת הם נהגו כמפלצות לא אנושיות. בכל אופן תתחזקי באמונה בד', לקרוא קריאת שמע לפני השנה והחלומות יפסקו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-07T17:19:55Z",
        "upvotes": 116
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:19:58.492Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-על-חלום-שחלמתי.143994.html"
    },
    {
      "id": "143995",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143995",
      "title": "תוספות בשבת וביוט בהוצאת ספר תורה",
      "question": "מדוע ביום חול (נוסח ספרד, אשכנזי) בהוצאת ספר תורה מתחילים גדלו ל-ה איתי ונרוממה וכו ובשבת וביו\"ט מתחילים שמע ישראל? וכן בהליכה עם ספר התורה יש תוספות בשבת וביו\"ט לעומת יום חול?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nבאופן כללי יש בשבת כמה וכמה הוספות בתפילה וזאת משום מעלתה של השבת וגם היכולת של המתפללים להיות נינוחים ולא ממהרים לעבודה. \r\nכנראה זו הסיבה גם להוספות אלו. (עיין בספר לבוש על אורח חיים סימן קלד, ב)\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-06-24T22:46:25Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:20:07.018Z",
      "filename": "2025-12-תוספות-בשבת-וביוט-בהוצאת-ספר-תורה.143995.html"
    },
    {
      "id": "143996",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/143996",
      "title": "כהן הנושא אקדח האם יכול לשאת כפיים",
      "question": "שבוע טוב הרב , השבוע התעורר מחלוקת בעקבות המצב אנשים נושאים נשק וגם בשבת , התעורר ויכוח האם כהן רשאי לעלות לנשיאת כפיים כאשר הוא נושא אקדח , ואם יש חילוק בן שבת ליום חול. \r\nתודה רבה ושבוע טוב",
      "answer": "מותר לשאת כפיים, אם אפשר בבית הכנסת לכסותו מה טוב.\r\nבשבתות וחגים, כידוע אויבנו זיהו ימים אלו כטובים יותר, מאז מלחמת יום הכיפורים ועד שמחת תורה, וביניהם פיגועים רבים בלילות שבת.\r\nלכן בסופי שבוע וחגים ההערכות חשובה ביותר.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-03T17:53:37Z",
        "upvotes": 143
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:20:15.431Z",
      "filename": "2025-12-כהן-הנושא-אקדח-האם-יכול-לשאת-כפיים.143996.html"
    },
    {
      "id": "144001",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144001",
      "title": "חלום",
      "question": "כבוד הרב,\r\nחלמתי שבעלי זורק את הבן שלי בן ה - 9 מגג גבוה והילד נוחת על דשא נקי.\r\nהמטרה של הזריקה לא הייתה רעה  אלא כדי שהילד ידאה באויר, אבל הוא נחת על גבו.\r\nבחלום לא קרה לילד כלום אבל הוא היה בהלם וכאב לו.\r\nהחלום הזה מאוד מטריד אותי, אשמח לדעת מה משמעותו",
      "answer": "יתכן ואת דואגת לבנך ואת חוששת שבעלך יכול להזיק לו, ובהמשך מתברר לך שבאמת בעלך רוצה בטובתו ולא יגרום לו שום נזק ח\"ו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-26T01:21:30Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:56:26.318Z",
      "filename": "2025-12-חלום.144001.html"
    },
    {
      "id": "144002",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144002",
      "title": "שמלה מכלה שביטלה חתונה",
      "question": "היי\r\nקניתי שמלת כלה מכלה שביטלה את החתונה\r\nהאם זה בסדר? ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית כל נאחל לכם ברכת מזל טוב ובניין עדי עד.\r\nלגוף השאלה, אין כל חשש בדבר אדרבה תתפללי עליה וגם היא תתחתן בקרוב בע\"ה.\r\nבכל עניינים אלו והדומים להם אמרו חז\"ל 'מאן דלא קפיד לא קפדינן ביה', העיקר להתהלך בתמימות.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-06-04T17:18:15Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:56:34.551Z",
      "filename": "2025-12-שמלה-מכלה-שביטלה-חתונה.144002.html"
    },
    {
      "id": "144004",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144004",
      "title": "היכרויות",
      "question": "שלום,\r\nאני בהיכרות עם מישהו ויש משהו שאני יודעת שאם אספר לו הוא לא יירצה את הקשר. למרות שאין הדבר נוגע אליו כלל (לא משהו שישפיע עליו) \r\nהאם יש חובה לספר?\r\n\r\nבכל אופן מרגיש לי שזה קצת לרמות אותו אם לא אספר. \r\nתודה!",
      "answer": "שלום.\r\nאם זה לא ישפיע על חיי הנישואין בעתיד, אין חובה לספר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-03T02:55:41Z",
        "upvotes": 163
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:56:47.737Z",
      "filename": "2025-12-היכרויות.144004.html"
    },
    {
      "id": "144011",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144011",
      "title": "קריאת שם לתינוק",
      "question": "שלום אשתי בהריון וחשבנו על שם לבן “ארי אברהם״ האם השם טוב לקרוא לתינוק כך? ",
      "answer": "אם הכוונה לשם ארי - מלשון אריה זה בסדר,\r\nאבל אם הכוונה להתאים לשם של אינם יהודים, פחות ראוי.\r\nהכוונה חשובה.\r\nשיהיה במזל טוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-02T20:36:05Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:57:29.125Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-שם-לתינוק.144011.html"
    },
    {
      "id": "144015",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144015",
      "title": "תפילין במנחה",
      "question": "אם אנו לא מניחים תפילין כל היום למה לא מניחים לפחות במנחה ?",
      "answer": "שלום.\r\nלא מניחים כל היום כי צריך גוף נקי, ואנו לא מוחזקים שנוכל לשמור על גוף נקי. וכן, שאסור להסיח דעתו מה תפילין. \r\nמי שלומד רוב היום, כמו בישיבה, שישאל את ראש הישיבה שלו, אם נכון להניח במנחה.\r\nאם ראש הישיבה יתיר, יניח.\r\nמי שלא לומד, אלא עובד, ודאי לא יכול להישמר מ הסחת הדעת. לכן לא מניחים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-03T03:02:10Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:57:58.318Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-במנחה.144015.html"
    },
    {
      "id": "144017",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144017",
      "title": "שלום הרב",
      "question": "שלום הרב דוד חי הכהן יש לי 2 שאלות: שמעתי שאם אדם עובר על איסור זרע לבטלה אז הוא צריך לצום 84 תעניות אבל הרמב״ם היקל אז צמים רק אחת אז השאלה שלי היא: האם תענית אחת מספיקה לכל הפעמים שחטאתי בעוון הנורא הזה?. והשאלה השנייה: בכמה כסף צריך לפדות את שאר התעניות \r\nתודה רבה רבה לרב",
      "answer": "טוב להתענות תענית אחת, ואחר כך כל יום שני וחמישי במשך 84 יום לומר וידוי חטאתי עויתי פשעתי ונכשלתי באיסור זה. ולפני הוידוי לשים 18 שקלים לצדקה ולומר הרי זה פדיון לצום שהייתי אמור לצום ביום זה. והעיקר להזהר שלא להכשל עוד, להיזהר ממבט על נשים שאינן צנועות בין בדרכים בין בתמונות, וד' יעזור שתינצל עד שתישא אישה ותבנה בית בכשרות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-07T18:02:05Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:58:11.441Z",
      "filename": "2025-12-שלום-הרב.144017.html"
    },
    {
      "id": "144028",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144028",
      "title": "אחראיות על עבודה של גוי בשבת",
      "question": "שלום,\r\nהבן שלי קיבל אחראיות על מפעל בטון בארץ (מנהל המפעל). נודע לו שיש מידי פעם הזמנות שמוציאים בשבת בגלל דרישת לקוח. כשצריך מי שעובד במפעל בשבת הינו גוי. הבן שלי ביקש לא להיות מעורב בנושא הזה. בהיותו מנהל המפעל עם אחריות כוללת, האם המצב תקין מבחינתו (כיהודי שומר שבת)?",
      "answer": "שלום.\r\nבהחלט בסדר!\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-03T16:25:22Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:59:18.807Z",
      "filename": "2025-12-אחראיות-על-עבודה-של-גוי-בשבת.144028.html"
    },
    {
      "id": "144035",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144035",
      "title": "הקמת ועד חכמים בימינו..",
      "question": "תהיתי לי , מהי המניעה בעצם היום להקים מחדש את ה\"כנסת הגדולה\" או משהו דומה לה..\r\n\r\nהרי הרמב״ם כותב בהקדמה לפירוש המשניות , שניתנה רשות לחכמים בדורם להכריע על פי רוב..\r\nוכך עשו עד ימי האמוראים..\r\n\r\nואני מבין , שבמצב הגלות ..קשה היה עד בלתי אפשרי לקבוע מי הם החכמים של אותו הדור , וגם החשש הגדול שירדפו על ידי הגויים בשל כך וכו..ואי היכולת להתוועד כלל וכו \r\n\r\nולכן התפתחה שיטת פסיקה שלוקחת את מי שוודאי היו מקובלים על הציבור היהודי כולו..ולכלול את דבריהם ואת דברי קודמיהם ולהכריע..\r\n\r\nאבל כיום , כשיש לנו מדינה , ולא בקלות ובנקל יפגעו וישחקו בכל מנהיג שלנו..ובנוסף , שבכל עת יכול כל אחד לעלות ארצה לשם ביטחונו.\r\nויכולת ההתוועדות השתפרה עם אמצעי התקשורת..\r\n\r\nלמה שלא נקים שוב את ה\"כנסת הגדולה\" או לפחות \"וועד הלכתי\" שתהיה לו הסמכות להכריע בהלכות לפי השיטה שקיבלנו למשה מסיני?\r\n\r\nוגם ללא הכרעה בסוגיית ה\"גאולה\" , אפילו רק לשם ביסוס מחלוקות שונות בהלכה..?\r\nהאם אין לנו הצדקה הלכתית לעשות את זה?\r\nהרי הרמב״ם כותב בפירוש שנמנענו מזאת אך ורק בגלל הגלות..\r\n\r\nאז מדוע לא יוזמים את זה?\r\n\r\n(\r\n...\r\n\r\nואם נשאל איך נקים את הוועד?\r\nנוכל לבסס שיטה לפי עקרונות הפתרון הקודם (והנוכחי) שלנו לפסיקת הלכה.\r\n\r\nנתחיל ממי שמקובל על כל ישראל ללא סייג. (וב\"ה באמת , שבכל דור יש אחד כזה , ואפילו כמה..)\r\nוהוא יכניס על דעתו את החכם הראוי לדעתו להיכנס אחריו..ושניהם יסכימו בדעתם על שלישי פה אחד , והשלשה פה אחד על הרביעי וכו..\r\nוהציבור בינתיים רשאי להציע \"מועמדים\" , והחכמים פוגשים ובוחנים ת\"ח שונים..\r\n\r\nואפשר גם..שאם מתרבה מחלוקת , יוכלו איכשהו \"להדיח\" חכם שמתברר שמידותיו מגונות , ואינו מונע ממניעים טהורים.. וכו\r\n\r\nואפשר גם בדרכים אחרות..לא יודע..זאת כבר סוגיא הלכתית אחרת\r\n\r\n...\r\n)\r\n\r\n\r\n",
      "answer": "לשם כך הוקמה הרבנות הראשית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-07T14:28:25Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:00:06.070Z",
      "filename": "2025-12-הקמת-ועד-חכמים-בימינו.144035.html"
    },
    {
      "id": "144040",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144040",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-25T08:00:43.355Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.144040.html"
    },
    {
      "id": "144046",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144046",
      "title": "מדוע כפל ברכות בפרשת בחוקותי",
      "question": "בפרשת בחוקותי כתוב: והשיג לכם דיש את בציר ובציר ישיג את זרע ואכלתם לחמכם לשובע. הרי אם יש ברכת שובע לאדם, כלומר הוא יכול להסתפק בכמות המתאימה לו לאכול ולא מעבר לכך וזוהי ברכת \"ואכלתם לחמכם לשובע\". אם כן, מדוע יש צורך גם בברכת \"והשיג לכם דיש את בציר וכו\", שמשמעותה רצף וכמות של יבול גדולה הדורשת את קצירתה על מנת שלא תלך לאיבוד. הרי יש בה גם משמעות של עול ועבודה ולכאורה הכמות מעבר לנדרש היא מיותרת ביחוד לאור העובדה שאם תכול ברכת השובע ניתן להסתפק במועט ובכמות הנדרשת?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nנראה לי שהביאור הוא שיש ברכה בעצם השביעה ויש ברכה בבטחון הכלכלי.\r\nכאשר אדם רואה ברכה בעמלו, יש לו שמחה ושלווה גדולים יותר. כמובן צריך לזכור \r\nמי הוא הנותן לנו כח לעשות חיל.\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-06-20T08:41:15Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-25T08:01:19.584Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-כפל-ברכות-בפרשת-בחוקותי.144046.html"
    },
    {
      "id": "144100",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144100",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-25T07:47:01.244Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.144100.html"
    },
    {
      "id": "144103",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144103",
      "title": "מה מברכים על כדורים של עשב חיטה",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני לוקח כדורים של עשב חיטה כתוסף תזונה למטרות בריאותיות,\r\nהכדורים עשויים מעשב חיטה שגדל קצת, נטחן, ועובד לכדור,\r\nואני תהיתי האם עלי לברך שהכל נהיה בדברו כי אני לא טועם את הכדור אלא שותה אותו עם מים, או בורא פרי האדמה כי גידול העשב חיטה הוא מן הארץ?\r\n\r\nתודה רבה על הנכונות לענות ולעזור,\r\nתבורכו.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם יש לך הנאה בכדור יש לברך שהכל, אבל אם אין הנאה בכדור אלא נבלע ישירות אין מברכים עליו (עיין רד במ\"ב ס\"ק מג) למרות שמתרפאין ממנו. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-06-26T00:23:28Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:47:26.093Z",
      "filename": "2025-12-מה-מברכים-על-כדורים-של-עשב-חיטה.144103.html"
    },
    {
      "id": "144114",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144114",
      "title": "האם יכול להיות שהקב\"ה מסמן לי משהו",
      "question": "אני תלמיד עם ציונים של 100 100 100.\r\nפתאום בבגרות במתמטיקה עשיתי טעות שמורידה אותי לציון של אזור ה75 נקודות.\r\nטעות ממש קטנה אבל בתחילת שאלה.\r\nאני אמור ליסוע לטיול למדינה שקצת מסוכן בה ליהודים בתאריך של המועד ב של המבחן.\r\nלדעתך האם יכול להיות שה מסמן לי לא ללכת לטיול?",
      "answer": "בוודאי שכדאי להימנע מנסיעה לארץ זרה שיש בה סכנה, כי אנחנו בתקופה שמחייבת זהירות רבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-23T11:46:12Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:48:30.689Z",
      "filename": "2025-12-האם-יכול-להיות-שהקב-ה-מסמן-לי-משהו.144114.html"
    },
    {
      "id": "144115",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144115",
      "title": "צום לאירועי 7.10",
      "question": "כבוד הרב שלום,\r\nהאם ניתן לקבוע תענית יחיד/רבים על אירועי 7.10? מה הסימוכין לכך במקורות?\r\nבמידה וכן, מתי עדיף לקבוע אותה?",
      "answer": "התאריך המדובר הוא שמיני עצרת שהוא חג שמחת תורה\r\nאין להעלות על הדעת שיום זה יקבע כתענית\r\nאדרבה, בשמחת תורה תשפה הבעל\"ט  יש להרבות בשמחה ולהשלים את השמחה שהושבתה בש\"ת תשפד. \r\nאומנם היו רגעים קשים בבוקרו של שמיני עצרת אך עם ישראל התנער מיד וכאיש אחד בלב אחד בגבורה גדולה נחלץ להציל את ישובי הנגב והדף את האויב שברח למנהרותיו. וב\"ה במלחמה עיקשת אנו  מצליחים למגר את שלטונו. נקוה שבעזר הי\"ת  עד שמיני עצרת הבעל\"ט נצליח להכניע סופית את האויב והשבויים פדויי ה' ישובון ובאו ציון ברינה ושמחת עולם על ראשם.\r\nהצעתי היא שבחניון רעים, במקום בו ארע האסון הגדול, ייערכו במוצאי שמחת תורה תשפה הקפות שניות, ברוב עם, עם כל ישובי הנגב המערבי  להודות לה' על ההצלה הגדולה. וכמובן, בפתיחה וכן חלק מההקפות יוקדשו לעילוי נשמתם של כל הקדושים שנטבחו, נשרפו, נאנסו ונחטפו  ע\"י הצוררים ימ\"ש.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-13T19:13:31Z",
        "upvotes": 143
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:48:38.799Z",
      "filename": "2025-12-צום-לאירועי-7-10.144115.html"
    },
    {
      "id": "144116",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144116",
      "title": "סיום מסכת במחשבה",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nהאם כאשר מסיימים מסכת לימוד במחשבה (בהרהור) זה נחשב לסיום מסכת? והאם זה יחשב סיום גם לגבי תענית בכורות וכדומה?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן, מקיימים בלימוד כזה מצוות תלמוד תורה, וזה נחשב סיום מסכת גם לעניין תענית בכורות. עם זאת יש לציין שיש מעלה  בלימוד תורה להוציא בפה, וממילא יותר טוב לעשות סיום מסכת על לימוד שהוציאו בפה (כל משאלותיך עמ' שלח, ירושלים במועדיה שאלות ותשובות חודש אב עמוד רט סימן קמט). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבספר כל משאלותיך (שם) נשאל הגר\"ח קנייבסקי: \r\n\"א. אדם שקיבל על עצמו לרפואה ללמוד מסכת, ורוב המסכת עבר עליו במחשבה, מבלי להוציא התיבות בפה, האם יצא נדרו בזה?\r\nב. והאם יוכל  לעשות סיום מסכת בכהאי גוונא?\r\nתשובת הגרח\"ק: \r\nא. גם בלב קיים נדרו, דהא מצות תלמוד תורה היא גם \"בוהגית\" וגו, שזה בלב, ולדעת הגר\"א יש ברכת התורה על הרהור, אכן בודאי יש ענין להוציא בפה, אבל נדרו קיים. וכן לגבי סיום, אבא ז\"ל אמר לי שכדאי לעשות סיום על מה שאמר בפה\". \r\nוהוסיפו (שם): א.ה. לכתחילה ראוי מאד בפה, אבל גם על פה ובהרהור ייחשב סיום, כך למדנו מכמה לשונות של רבנו בשאלה זו\". עכ\"ל הספר כל משאלותיך.\r\nובירושלים במועדיה (שם) מובא: \"האם צריך לומר את המילים בפה כדי לעשות סיום? תשובה: נראה שלא צריך שיאמר בפה\". עכ\"ל. \r\nוע\"ע אור לציון (ח\"ג הערות פרק יב, אות א).\r\n\r\nוראה בספר 'מפניני הרב', שמועות מהגרי\"ד סולוביצ'יק (עמ' כו), שאף לדעת השולחן ערוך (מז, ד) שסבור שלא מברכים ברכת התורה על הרהור יש מצוה בלימוד תורה בהרהור, ע\"ש מה שביאר בדעת השו\"ע. וכן ראה מנחת אשר על תלמוד תורה (סי' ו).  \r\n\r\nמכל מקום חשוב מאד בזמן הלימוד להוציא בפה אם אפשר משום שזה עיקר מצוות תלמוד תורה, וכך זוכרים יותר טוב.\r\nבגמרא (עירובין דף נג:) מסופר שברוריה ראתה תלמיד שהיה גורס בלחישה, ובעטה בו. אמרה לו ברוריה: לא כך כתוב ערוכה בכל ושמרה, אם ערוכה ברמ\"ח אברים שלך - משתמרת, ואם לאו - אינה משתמרת. \r\nעוד מסופר שם שאמר שמואל לתלמידו רב יהודה: \"פתח פיך וקרא, פתח פיך ושנה, כדי שתתקים בך התורה ותאריך חיים ע\"ש עוד בגמרא ובמפרשים.\r\nהרי שעל ידי לימוד בקול הלימוד משתמר יותר ומחייה את הלומד. \r\nועיקר מצוות תלמוד תורה היא כאשר מוציאים מהפה. כך כתב שולחן ערוך הרב (ת\"ת יב יב): \r\n\"וכל אדם צריך ליזהר להוציא בשפתיו ולהשמיע לאזניו כל מה שלומד בין במקרא משנה ותלמוד אלא אם כן בשעת עיון להבין דבר מתוך דבר וכל מה שלומד בהרהור לבד ואפשר לו להוציא בשפתיו ואינו מוציא אינו יוצא בלימוד זה ידי חובת מצות ולמדתם אותם וכמ\"ש לא ימוש ספר התורה הזה מפיך והגית בו וגו' וכמו בכל המצות התלויות בדבור שאינו יוצא בהן ידי חובתו בהרהור אלא אם כן שומע מפי המדבר שהשומע כעונה בפיו.\r\nאך אם מוציא בשפתיו אף על פי שאינו מבין אפילו פירוש המלות מפני שהוא עם הארץ הרי זה מקיים מצות ולמדתם ולפיכך כל עם הארץ מברך ברכת התורה בשחר לפני הפסוקים וכן כשעולה לספר תורה\".\r\nאמנם כתב על זה הגרש\"ז אוירבך שהדברים חידוש גדול וצ\"ע (הליכות שלמה עמ' עה הע' ח).   \r\nועיין עוד יביע אומר (ח\"ד או\"ח ח), ובפסקי תשובות (מז ה), ואכמ\"ל.\r\nכל טוב!\r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-09T09:05:37Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:48:46.875Z",
      "filename": "2025-12-סיום-מסכת-במחשבה.144116.html"
    },
    {
      "id": "144118",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144118",
      "title": "עבודה בשבת",
      "question": "שלום וברכה, אני עובדת במשרד ויש עובדת מהבית חילוניה שעובדת בשבת. היא מבקשת ממני לעשות דברים בנוגע לעבודה ביום חמישי כדי שהיא תוכל להמשיך לעבוד עליהם בשבת. האם מותר לי לעשות את אותם דברים, או שאני עוברת עבירה בכך שאני כביכול גורמת לה להמשיך את זה מה שעשיתי בשבת. במידה ואני לא אעשה את זה היא תעשה דברים אחרים ועדיין תחלל שבת אבל לא המשך לפעולות שלי. מה הדין ההלכתי , האם מותר לי או לא?",
      "answer": "מותר, אם זה חלק מהתפקידים שלך במשרד,\r\nמצער מאוד שהיא מחללת שבת,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-02T20:38:03Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:49:03.023Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-בשבת.144118.html"
    },
    {
      "id": "144120",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144120",
      "title": "השקפת עולם על אוננות",
      "question": "היי, לפי מה שהבנתי אוננות תורמת למניעת סרטן הערמונית(מבוסס על מחקרים) ככל שמאוננים יותר, לכן לא יהיה עדיף לאונן באופן בריא, מאשר לא לאונן כלל ולהפחית באוננות?, כי ערך הבריאות יותר חשוב לדעתי.אוננות בריאה- אוננות שנעשית ללא פורנו, לוקחת כמה דקות על מנת ללמוד סובלנות, לפנטז סיטואציות ריאלסטיות ומוסריות,ולא להתמקד האורגזמה אלא בתחושות עצמן. אשמח לתשובה תודה רבה??",
      "answer": "שלום \r\nכיון שיש איסור להוציא זרע לבטלה, ויש אומרים שיש איסור אחר לאונן, אנחנו סומכים על תורתנו הקדושה מה טוב לנו בנפש וגם בגוף. אם ימציאו מחקר שאוכל טרף טוב לבריאות עדיין יהיה אסור לאוכלו כיון שזה רצון ה' ולכן זה מה שטוב לנו. \r\nבנוסף אני לא מכיר שום מחקר שמוכיח שאנשים דתיים חולים יותר בסרטן הערמונית יותר מלא יהודיים או יהודים שאינם שומרים תורה ומצוות. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-05-31T14:34:29Z",
        "upvotes": 443
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:49:19.174Z",
      "filename": "2025-12-השקפת-עולם-על-אוננות.144120.html"
    },
    {
      "id": "144121",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144121",
      "title": "מענק איכלוס",
      "question": "בעזרת ה יתברך\r\nשלום וברכה הרב,\r\nברצוני לשאול שאלה בענייני חו\"מ שהתעוררה במלחמה.\r\nלפני כשנתיים עברתי עם משפחתי דירה מהמרכז לקריית שמונה עקב עבודתי באזור. מלכתחילה תיכננו להגיע לשנתיים מתוך מחשבה שאם נתחבר ונאהב את העיר נמשיך לגור שם לצמיתות. כעבור כשנה החליטה אשתי כי המקום לא מתאים לה וחיפשנו מקום יישוב אחר לגור בו. בס\"ד מצאנו יישוב מתאים ואף התחלנו בשלבי רכישת קרקע לבנייה. תיכננו להמשיך לגור בעיר עד תום השנתיים הנ\"ל ולאחר מכן לעבור ליישוב שמצאנו (תחילה בשכירות, עד שביתנו החדש ייבנה בעז\"ה).\r\nלפני כשמונה חודשים, עם פרוץ המלחמה, התפנינו זמנית לאזור המרכז, כרוב תושבי העיר. המדינה משלמת כל חודש תשלום הקרוי מענק איכלוס המיועד לתשלום שכירת דירה במרכז (נוספת על הדירה השכורה בקריית שמונה) ולתשלום שאר ההוצאות הכרוכות במעבר הכפוי שלנו למרכז. לתשלום זה זכאית כל משפחה שפונתה מהעיר ואינה מתגוררת במלון על חשבון המדינה. אחדד – גם מי שמתגורר אצל הוריו בתקופה זו ואינו שוכר דירה במרכז, מקבל מהמדינה תשלום חודשי הקרוי מענק איכלוס. \r\nכדי לקבל את המענק בכל חודש, נדרש למלא הצהרה האומרת כי התפנינו מהעיר באופן עצמאי למקום שאינו במימון המדינה.\r\nכפי הנראה, המלחמה תימשך בחודשים הקרובים ומענק האיכלוס ימשיך להיכנס לחשבונות הבנק של המפונים מקריית שמונה.\r\nהשאלה שלי כזאת – היות וחוזה השכירות שלי נגמר בעוד כחודשיים ולא תיכננתי להאריך אותו, ואף לא תיכננתי לגור בעיר לתקופת זמן נוספת, האם מותר לי לפי ההלכה להמשיך ולהצהיר שאני מפונה ולקבל מענק? \r\nההצהרה כמובן איננה שקרית, שהרי אני מפונה, מאידך גם לולא הפינוי של המדינה לא הייתי מתגורר כעת בעיר, ונמצא אם כן שממילא הייתי צריך לשכור בית אחר ולשלם עבורו. להבנתי התשלום נועד לסייע לי לשכור דירה נוספת אך מכיוון שחוזה השכירות בק\"ש הסתיים, הרי שאני עתיד לשלם רק על הדירה אליה התפנינו ולכן איננו זכאים למענק הנ\"ל.\r\nאשמח לשמוע דעת תורה בעניין.\r\nתודה רבה!\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nאם מקרה זה היה קורה בייחס של התחייבות אדם לחברו, כגון משכיר שהתנה עם השוכר שאם יפנה אותו מהדירה ישלם לו את ההפסדים שמחמת הפינוי, והשוכר לא התכוון שהאריך את השכירות, נראה לי שהיה פשוט שלא ניתן לתבוע תשלום על זמן זה.\r\nכאשר תובעים ציבור יש המורים לעצמם היתר שאף אחד לא נפגע מכך, אך כמובן שהפגיעה היא בסופו של דבר בכולם, העלאת מיסים, קיצוצים בפיתוח וכדו'.\r\nהאומדנא היא כמו שכתבתי אך לפעמים הכללים הם אחרים, לכן יש לפנות למוקד הייעודי ולשאול שם מה הכללים.\r\n\r\nבברכה,  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-08-19T10:00:08Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:49:27.279Z",
      "filename": "2025-12-מענק-איכלוס.144121.html"
    },
    {
      "id": "144122",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144122",
      "title": "כשרות אורז \"האופה\" ללא ציון הגוף המשגיח",
      "question": "על פי הידוע לי כאשר קונים מוצר מחו\"ל צריך להיות כתוב עליו כשר בהשגחת גוף כשרות פלוני ובאישור הרבנות הראשית לישראל. אני צודק?\r\n\r\nאני קניתי אורז בסמטי של מותג האופה שאני לא רואה שכתוב עליו מי הוא גוף הכשרות נותן ההכשר. אלא כתוב עליו כך \"כשר פרווה נבדק ונמצא כשר לפסח  לנוהגים לאכול אורז בפסח באישור הרבנות הראשית לישראל\" יש דבר כזה שהרבנות מאשרת כשרות ללא גוף כשרות שחתום על כך או שזה זיוף?\r\n\r\nפרטי המוצר: אורז בסמטי\r\nמותג: האופה\r\nברקוד: 7290019393306\r\nיבואן: אבאל יזמות בע\"מ, רח אדום 1, כנות\r\nיצרן: קירורינמל, קשיראם מרקטינג אנד אגנסייס פריבט לטד., דלהי, הודו\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלו-ם וברכה.\r\nלפע ים ניתן אישור כשרות.לפי בדיקת מעבדה לחומרי גלם שלא עברו עיבוד. תבדוק בקישור הבא אם ניתן כשרות לאורז.\r\nhttps://www.gov.il/he/Departments/DynamicCollectors/chief_rabbinate_of_israel-list?skip=0\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-05-31T10:29:57Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:49:35.398Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-אורז-האופה-ללא-ציון-הגוף-המשגיח.144122.html"
    },
    {
      "id": "144123",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144123",
      "title": "עלייה להר הבית",
      "question": "האם לפי דעת הרב לבנון שליט\"א מותר לעלות למי שלמד את הסוגייא ואת הגבולות או שהרב כיום אוסר באופן גורף?",
      "answer": "שלום.\r\nאם נזהרים, אין איסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-05-31T16:45:19Z",
        "upvotes": 314
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:49:43.474Z",
      "filename": "2025-12-עלייה-להר-הבית.144123.html"
    },
    {
      "id": "144124",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144124",
      "title": "לבישת מכנסיים רחבים לפעילות הכרחית",
      "question": "היי הרב, בעז\"ה בקיץ אני מתכננת לעשות צניחה חופשית ואני אצטרך לשים רצועות שהדוקות ברגלים בשביל הצניחה, וכבר עשיתי את זה לפני שנתיים ועכשיו שאני רואה תמונות משם אני רואה שבכלל לא שמים לב שהייתי עם חצאית (מכוון שבגלל הרצועות היא עלתה למרות שהיא הייתה אחרי הברך) אז חשבתי שאולי יהיה צנוע יותר לשים מכנסים רחבים (כאלה שרק בפישוק ממש גדול שמים לב שזה בכלל מכנסיים) ורציתי לדעת מה דעת ההלכה על זה.. כי ממש חשוב לי לברר מה האופציה הצנועה ביותר שיש לי (כמובן שאני אשתמש במכנסיים אך ורק לצניחה ולא אלבש אותם יותר אחרי)",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאני לא פוסק הלכה אז אני לא יודעת לענות לך.\r\nבבקשה תפני לפוסק.\r\nבברכה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-06-17T18:31:31Z",
        "upvotes": 178
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:49:51.595Z",
      "filename": "2025-12-לבישת-מכנסיים-רחבים-לפעילות-הכרחית.144124.html"
    },
    {
      "id": "144132",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144132",
      "title": "איזו קריאת שמע מעלתה גבוהה יותר",
      "question": "בספר בן איש חי שנה ראשונה פרשת וארא סעיף ב כתוב. שמעלת קריאת שמע שאומרים בקרבנות גבוהה יותר ממעלת קריאת שמע של ערבית. וקשה לי שהרי קריאת שמע של ערבית היא מצווה מדאורייתא והקריאת שמע בקרבנות היא תקנה מאוחרת יותר?\r\n",
      "answer": "ראשית  צריך לדעת שמקור דברי הבן איש חי כפי שהוא  בעצמו כותב הם דברי האר\"י ז\"ל בשער הכוונות, האר\"י שם מאריך לבאר את מעלת ומשמעות קריאת שמע והוא מסכם כך: \"והרי לך סדר ד' מיני קריאת שמע מלמטה למעלה. בתחילה הגרועה מכולם הוא קריאת שמע שעל המטה. ואחריו קריאת שמע דערבית. ואחריו קריאת שמע דקרבנות. ואחריו קריאת שמע דיוצר, וזה המעולה שבכולם\".\r\nולגופו של ענין, אכן השאלה טובה, וכך כתב הרב עובדיה יוסף זצ\"ל בספר הליכות עולם על הבא\"ח: \"הנה על פי הפשט דבר זה תמוה מאד, שהרי קריאת שמע של ערבית היא מצווה מן התורה, ואילו קריאת שמע דקרבנות אינה צריכה אפילו מדרבנן אלא שנהגו לאומרה עם ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד, שמא יתעכבו מקריאתה עד אחר זמנה וכו'\" כלומר קשה לומר שמעלת קריאת שמע שאפילו מדרבנן אינה מחויבת, גבוהה ממעלת קריאת שמע שחיובה מן התורה?\r\n\r\nלענ\"ד,  יתכן שכוונת האר\"י לומר שבאופן כללי מעלת קריאת שמע של שחרית גבוהה משל ערבית, ומכיון שלפי הקבלה, קריאת שמע של שחרית מורכבת משני שלבים הרי שכל אחד מהשלבים עליון מקריאת שמע של ערבית, אך כאמור, לפי הפשט, מכיון שדי בקריאת שמע אחת בבוקר, בודאי שמעלת קריאת שמע של ערבית שהיא מצווה מדאורייתא גבוהה ממעלת קריאת שמע של הקרבנות בבוקר שאינה מחויבת אפילו מדרבנן.\r\n\r\nבשולי הדברים נוסיף שתלמיד חכם היסב את תשומת ליבי לכך שבשער הכוונות קריאת שמע דרוש ג כתב האר\"י  שלפי מנהג ותיקין אין צורך בכלל בקריאת שמע הראשונה, דתפקידה להחזיר את המוחין שהסתלקו בלילה, וכאשר מתפללים כותיקין הרי כמעט שלא הסתלקו, ואין צורך בק\"ש דקרבנות.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-05-30T22:31:34Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:50:37.884Z",
      "filename": "2025-12-איזו-קריאת-שמע-מעלתה-גבוהה-יותר.144132.html"
    },
    {
      "id": "144134",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144134",
      "title": "מצוות שילוח הקן - האם זה היה נכון?",
      "question": "ברכת שלום לכבוד הרב תודה על זמנך\r\nאודה לך מאוד אם תוכל לעזור לי.\r\n\r\nבחצר ביתי בגינה קיננה יונה מזה כמה שבועות.\r\nהייתי מודע לך שרק בדרכי אם אפגוש זוהי אחת מהתנאים לקיום המצווה.\r\n\r\nאבל הרגשתי צורך עז לקיים את המצווה מזה מס שבועות.\r\nהחלטתי בערב לטפס אל מול הקן של היונה, בשעה שהנקבה שם.\r\nעם כפפות. מחשש שהאם תריח ולא תחזור לקונן\r\nלצערי הרב היא עפה במהירות והקן נפלו\r\nו2 הביצים (שבתוכם היו גוזלים) התרסקו.\r\nהאם הייתי או לא הייתי צריך לברך במקרה כזה?\r\nאני מרגיש שרציתי לקיים מצווה חשובה שאני זקוק לברכתה בתקופה זו\r\nויצאתי מקלל במקום מברך.\r\nברכת שבת שלום וישועות בקרוב אמן\r\n\r\n",
      "answer": "שלום לשואל היקר!\r\nתנוח דעתך. לא נמצאת מקלל אלא מברך ומבורך. נפרט:\r\nא. ספק רב אם היה בכלל מצווה של שילוח הקן במקרה שלך, שלפי רוב הראשונים אין מצוה כלל לשלוח את האם אלא אם אתה רוצה את הביצים או את האפרוחים. ועוד שאולי בחצר המשתמרת זה נקרא 'מזומן' ואין מצווה.\r\nמכל מקום למעשה מכיוון שאתה מן הסתם בכל מקרה רוצה להוציא את הקן מהחצר, אז כבר יש לכוון לשם מצווה, משום שלדעת חלק מהפוסקים ובפרט לפי הקבלה יש מצווה לשלוח את האם גם כאשר אתה לא מעוניין בבנים. ולדעת חלק מהפוסקים יש מצוות שילוח הקן גם בחצר המשתמרת. (ראה במנחת אשר דברים סימן נז אות' ג, ה).   \r\n\r\nב. לדעת הרבה פוסקים אין צורך דווקא לאחוז את הציפור ודי בכך שגירשת אותה (רש\"י באחד הפירושים, מהרש\"ל בשם רוב הפוסקים, בן איש חי, חזון איש, ראה כל זה מנחת אשר שם, אות ד). \r\n\r\nג. יש אומרים שצריך לברך כאשר מקיימים מצוות שילוח הקן (ערוך השולחן רצב י). אמנם כמה וכמה פוסקים הורו שאין לברך על ברכה זו מכמה סיבות (יביע אומר ח\"י יו\"ד סי' לב, בשם החיד\"א, מנחת אלעזר, בנין ציון ועוד). \r\nבנידון שלנו שאתה מן הסתם לא היית מעוניין לזכות בבנים, ועוד שהקן נמצא בחצר המשומרת שלך שיש עוד ספקות אם יש מצווה כלל, בוודאי שאין לברך.\r\n\r\nלסיכום: באופן פשוט במקרה שלך לא היה לך מצווה לשלוח את האם. אך טוב שהתכוונת לקיים את המצווה לדעת הפוסקים הסבורים שהיה מצווה, ואכן קיימת את המצווה לחלק מהשיטות. בכלל צריך לדעת שהקדוש ברוך הוא ליבא בעי (סנהדרין קו:), ותבורך מהשמיים!     \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-13T17:45:38Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:50:54.036Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-שילוח-הקן-האם-זה-היה-נכון.144134.html"
    },
    {
      "id": "144140",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144140",
      "title": "מי מלווה את הכלה לחופה?",
      "question": "אני בע\"ה מתחתנת בקרוב. אם אני לא בקשר עם אבי האם מותר שרק אמא שלי תלווה אותי בחופה?",
      "answer": "מזל טוב!\r\nהמנהג המקובל הוא שהאמא של הכלה והאמא של החתן מלווים את הכלה לחופה, ואבי החתן ואבי הכלה מלווים את החתן (ויש מנהג אחר, בעיקר בחוץ לארץ, שההורים של החתן מלווים את החתן וההורים של הכלה מלווים את הכלה). \r\nאולם אם יש מניעה שאחד ההורים ילווה את החתן או הכלה אין בכך בעיה, ואפשר שאמא שלך תלווה אותך יחד עם קרובות משפחה (עי' משנה הלכות ח\"ה רמז, נישואין כהלכתם יב טו).\r\n \r\nרק אציין, שאינני יודע מה הסיפור. אך אם אבא שלך יהיה שם בחופה ורוצה ללוות אותך זה יכול להיות מאד מביך ומצער עבורו אם תתנגדי שילווה אותך, ובמקרה כזה אולי כדאי לראות אם אפשר להתפייס אתו לפני החופה, היום שבו מתכפרים כל העבירות ואת נהיית כמו בן אדם חדש.  \r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבילקוט יוסף (שובע שמחות א פרק ו - סדר עריכת הקידושין) כתב לגבי מנהג הליווי, שהחתן הולך עם אביו ועם אב הכלה אל מקום החופה, ועומד תחת מקום החופה, ואחריו מגיעה הכלה עם קרובות משפחתה למקום החופה. אך ציין שהמנהג של ליווי החתן על ידי אביו וכו' לא פשט אצל כל הספרדים.\r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-10T22:08:25Z",
        "upvotes": 592
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:51:42.324Z",
      "filename": "2025-12-מי-מלווה-את-הכלה-לחופה.144140.html"
    },
    {
      "id": "144142",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144142",
      "title": "לאשתי קשה לשמור שבת",
      "question": "שלום וברכה הרב,\r\nאני נשוי עם 2 ילדים בני שנתיים ברוך ה.\r\nאנחנו שומרים שבת בבית אבל בזמן האחרון לאשתי קשה מאוד לשמור את השבת והיא מרגישה זה כבד עלייה ולאט לאט זה הולך ומתדרדר.\r\nדיברתי איתה על חשיבות השבת אבל ככל שאני מדבר איתה על זה היא טוענת שזה יותר מרחיק אותה.\r\nאין לי ספק שדווקא בתקופה הזאת הפרנסה לא מורגשת בבית באופן ניכר שחסר לנו.\r\nאדגיש שאשתי לא מעוניינת בשום יעוץ צד שלישי או אחר .\r\nהשאלה היא איך אני אמור לנהוג בעניין הזה? מצד אחר אני מנסה לשמור על קור רוח ושומר את השבת כהלכה מה שאני יכול, מצד שני לא להעיר לה.\r\nתודה",
      "answer": "שלום.\r\nאל תנסה להשפיע עליה.\r\nתשמור על קשר טוב עם הילדים. כעת הם קטנים אבל תקפיד לטפל בהם, לאהוב אותם, שגם כשיגדלו יהיו קשורים אליך, ותחנך אותם לשמור תורה ומצוות.! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-14T05:57:54Z",
        "upvotes": 90
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:51:58.648Z",
      "filename": "2025-12-לאשתי-קשה-לשמור-שבת.144142.html"
    },
    {
      "id": "144146",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144146",
      "title": "שערות סבתא ופוקפורן",
      "question": "אם אני ואח שלי פתחנו דוכן שערות סבתא ופופקורן, אנחנו לא עושים את זה בשבת וחומרי הגלם שלנו כשרים אך אין לנו תעודת כשרות האם אנחנו צריכים לעשות? או בגלל שזה רק שערות סבתא ופופקורן לא צריך?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלו-ם וברכה \r\nאין חובה לקבל תעודת כשרות בכל העסקים. אולם מי שמפרסם עושה שלטים שהוא כשר אז חייב לקבל כשרות מרבנות מקומית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-05T05:23:27Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:52:22.221Z",
      "filename": "2025-12-שערות-סבתא-ופוקפורן.144146.html"
    },
    {
      "id": "144147",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144147",
      "title": "המשך",
      "question": "כתבתם \" כיום חייבים לציין את מקור הפירות\"\r\n\r\n1מה הכוונה ? \r\n2יש הרבה תפוחים בלי מדבקה?\r\n3 כשיש מדבקה באנגלית, זה מיבוא?",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nהחוק מחייב לשים שילוט על מקור פירות וירקות. לרוב כיתוב לא בעברית מורה על יצור בחו\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-05T05:25:11Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:52:30.424Z",
      "filename": "2025-12-המשך.144147.html"
    },
    {
      "id": "144153",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144153",
      "title": "גילוח שיער ברגליים לצורך תרגול",
      "question": "שלום הרב!\r\nאני ספר מתחיל, וצריך לתרגל את השימוש בתער.\r\nעל שיער הראש אני לא יכול לתרגל, לא על עצמי ולא על אחרים(-מכיוון שיראו את הטעויות שלי), ורציתי לתרגל בתער על שיער הרגליים שלי. לא לצורך יופי, שזה ודאי לא ילבש, אלא לצורך למידה ותירגול, שישמשו אותי אח\"כ לעבודתי כספר.\r\nהאם יש לכך פתח להיתר, כל זמן שזה לצורכי לימוד והתנסות?\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nמי שמתאמן לשם פרנסה לגלח בתער שער רגלים נראה שאפשר להקל  ובלבד שישאיר מעט שערות שלא יהיה חלק לגמרי, ואין בכך משום לא ילבש שנשים מקפידות שלא ישאר שער, והוא משאיר קצת. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ . ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-06-26T00:52:39Z",
        "upvotes": 113
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:27:32.159Z",
      "filename": "2025-12-גילוח-שיער-ברגליים-לצורך-תרגול.144153.html"
    },
    {
      "id": "144154",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144154",
      "title": "קריאת נשים",
      "question": "שלום הרב,\r\nיש אצלנו ביישוב בת מצווה והוריה החליטו איתה שהיא תקרא בתורה אצלם בבית.\r\nבתור בן חייב במצוות אני מתלבט אם ללכת.\r\nאשמח לתשובה לפני שבת",
      "answer": "שלום.\r\nלך לבית כנסת רגיל, עם גברים שמתפללים, ועם בעל קורא גבר!\r\nאל תתחבר למי שאצלו בת קוראת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-14T05:55:04Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:27:40.424Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-נשים.144154.html"
    },
    {
      "id": "144155",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144155",
      "title": "נפילה בדייט",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם מותר לבחור לעזור לאישה שאיתה הוא יוצא במקרה ונפלה? לעזור לה לקום וכו׳. תודה!",
      "answer": "נגיעה שאינה לצורך חיבה אסורה, \r\nעזרה בעת צורך כאשר מדובר באישה מבוגרת שלא יכולה לקום בעצמה זהו מצב אחד,\r\nאבל בחורה שיכולה לקום בעצמה אסור ובמיוחד במפגשים להיכרות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-10T12:56:50Z",
        "upvotes": 220
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:27:48.548Z",
      "filename": "2025-12-נפילה-בדייט.144155.html"
    },
    {
      "id": "144161",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144161",
      "title": "אוננות",
      "question": "היי, תודה על התגובה. ורציתי לציין רק שאת מה שאמרתי על סרטן הערמונית ניתן למצוא בגוגל. ואני חושב שכדאי להבין את משמעות האיסור (אם האיסור קיים כי זו כמובן פרשנות) כדי שהתורה שאנו מאמינים בה תהיה מדויקת ככל האפשר כי הפתרון שהצעתי בעיני הולם, אבל יכול להיות שאיני מבין מספיק, לכן פניתי לאתר כאן, אז שוב תודה רבה על הזמן והמאמץ, כל טוב.",
      "answer": "שלום\r\nאני מכיר את המחקרים אבל הם לא משנים את ההלכה. יש איסור להוציא זרע אלא בצורה הנכונה ובטהרה. לא בטוח שבגלל מחקרים אלה ע\"ש הוראה מפורשת לכל נער לאונן 21 פעמים בחודש. לכן לא נראה לי שההלכה צריכה להתייחס וודאי לא להשתנות. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-06-04T19:36:37Z",
        "upvotes": 314
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:28:21.742Z",
      "filename": "2025-12-אוננות.144161.html"
    },
    {
      "id": "144166",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144166",
      "title": "תיפוף בשבת על השולחן",
      "question": "שלום הרב, המשנה בביצה אומרת שאסור לספק ולטפח בשבת, מחשש שיתקן כלי שיר, ידועה דעת התוספות שמתיר את הדבר מכיוון שהיום לא בקיאים בתיקון כלי שיר, וידוע שמרן המחבר מחמיר, וברמ\"א מביא את דעת התוס, אבל בפועל נשמע שהוא נוטה להחמיר.\r\n\r\nרציתי לשאול על כך: אחותי היא ילדה שכל הזמן מתעסקת ופעילה בידיים שלה, היא כל הזמן מציירת, מתופפת, מתעסקת בחימר ופלסטלינה, בלי זה ממש קשה לה.\r\n\r\nהיא שאלה אותי האם בשבת מותר לה לתופף על השולחן בזמירות שבת. בבית אנחנו באופן עקרוני פוסקים כמו הרב עובדיה (דהיינו, בבית שלנו מקלים באופן כללי, מה שהופך אותנו בהרבה מקרים לתלמידים של הרב עובדיה... ואכמ\"ל...).\r\n\r\nאני יודע שבדבר הזה לדעת הרב עובדיה אסור אפילו לאשכנזים, וממילא אנחנו ספרדים ככה שלנו אין לכאורה שום צד להקל...\r\n\r\nעניתי לה שממה שאני יודע אין אפשרות לתופף בשבת, והיא התחילה לבכות, קשה לה שאין לה יכולת לתופף ולהעסיק את הידיים שלה במשהו...\r\n\r\nאבא שלי גם התחיל לכעוס קצת על הגישה \"המחמירה\" לדבריו, ושבאופן כללי, ההלכה היא אמנם מחייבת, אבל זה בסדר לא לקיים ולהקפיד על מה שאנחנו מרגישים שקשה לנו מידי, כי התורה לא ניתנה למלאכי השרת, וגם בזה אכמ\"ל...\r\n\r\nבקיצור, אני לא ממש יודע מה לעשות, לא עם הגישה של :\"כח דהתירא עדיף\" כפי שאבא שלי מפרשן את המשפט, וגם לא בנוגע לפסק ההלכה לאחותי- מותר לה לתופף?! אסור?! האם אפשר להתחשב בזה לקולא מצד זה שאולי זה נחשב צורך גדול? מה בכלל נחשב צורך גדול? \r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "יישר כוח על למידת הנושא והקפדת ההלכה, \r\nנכון שאין אנו בקיאים זוהי גזירת חכמים, ומרן אסר.\r\nניתן להקל לילדים עד גיל מצוות,\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-10T13:10:53Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:28:55.941Z",
      "filename": "2025-12-תיפוף-בשבת-על-השולחן.144166.html"
    },
    {
      "id": "144168",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144168",
      "title": "כניסת ילדים ונשים לבית קברות",
      "question": "בעוד כשבוע תתקיים אזכרת שנה לפטירתו של אבי.\r\nילדתי בת בכורה לפני 6 שבועות. האם מותר לי להביא אותה איתי לבית העלמין?",
      "answer": "א. לגבי כניסת ילדים פחות מגיל חינוך לבית עלמין, אין איסור בדבר בפרט כשיש צורך. אולם עדיף להמנע מלהביא ילדים ותינוקות לבית הקברות הן מצד רוח הטומאה השורה שם והן מצד שהחמירו בבית קברות כמו בבית כנסת. \r\nב. לגבי כניסת נשים לבית קברות, ע\"פ סוד יש להחמיר שאשה לא תכנס כלל. ולמעשה כתבו הפוסקים שיש להחמיר כאשר האשה אינה טהורה, ויש מקלים בימי ליבונה. אך אם האשה היא קרובת משפחה של הנפטר ומתביישת אם לא תלך, יכולה להכנס אך תיזהר שלא להתקרב לד' אמות של הקבר או עכ\"פ שלא לגעת בקבר עצמו.\r\n\r\nהנחת רוח הגדול שיש לאבא ז\"ל הוא מכך שצאצאיו הולכים בדרך ישרה ע\"י מעשים טובים וריבוי תורה וחסד בפרט אם מכוונים לעילוי נשמתו ובכך נשמתו עולה ומתעלה מעולם לעולם. \r\n\r\nמקורות:\r\nא. רבותינו ז\"ל (ראה שלט\"ג סנהדרין פו.) החילו על בית הקברות דין של בית כנסת, ולכן יש להמנע מלנהוג בו קלות ראש מפני כבוד המתים ז\"ל. ולכן אין אוכלים ושותים בבית הקברות ואין לעשות בהם קפנדריה, כלומר לקצר בהם את דרכו, כפי שנוהגים בביכנ\"ס (שו\"ע יו\"ד סי' שס\"ח א' ורמ\"א שם) ויש עוד הלכות רבות שנוהגים בבית קברות כיון שיש בהם מעין קדושה וכבוד של ביכנ\"ס.\r\n\r\nאם כן לפי האמור, יש להמנע מלהביא ילדים קטנים שיכולים להשתולל ולהתנהג בצורה שאינה הולמת את כבוד המקום. אולם ודאי שאם מדובר על ילדים בוגרים מגיל חינוך ואילך שיש צורך להביאם, שהדבר מותר. כפי שכתבנו אין איסור להביא תינוקות או ילדים קטנים מגיל חינוך, אך נראה שמקובל ונהוג להמנע מכך עד כמה שהדבר אפשרי, וע\"פ מה שכתבנו לעיל. כמובן שיש לבחון את הדבר גם בילדים מגיל חינוך כיון שהכניסה לבית העלמין יכולה לגרום להם פחדים. כמו כן יש להחמיר ולהמנע שלא להכניס ילדים מצד רוח הטומאה הנמצאת בבית הקברות וכמבואר לקמן.\r\n\r\nב. אמנם מותר לנשים ללכת ולהתפלל בקברי צדיקים (שאינם בית קברות כגון, מערת המכפלה, קבר רחל, קבר רשב\"י וכדו'). אך לגבי כניסת נשים לבית קברות, כתב מרן השו\"ע (יו\"ד סי' שנט סע' ב): \"יש למנוע מלצאת נשים לבית הקברות אחר המטה\". ובב\"י הביא לכך מקור מהזוהר הקדוש (פרשת ויקהל) שאם יוצאות גורמות רעה לעולם. ובפרט אם יוצאות אחר המטה, מקום שמלאך המות וגונדא דילה נמצאים שם ועלולים להזיק לנשים הבאות שם (דרכי טהרה פ\"ה אות צ\"ו). \r\n\r\nובעניין כניסת נשים לבית קברות בזמן שאינם טהורות, כתב רבנו הרמ\"א (או\"ח סי' פ\"ח סע' א') ביחס לבית כנסת, וז\"ל: \"יש שכתבו שאין לאשה נדה בימי ראייתה ליכנס לבית הכנסת או להתפלל או להזכיר השם או ליגע בספר, (הגהות מיימוני פ\"ד) וי\"א שמותרת בכל, וכן עיקר (רש\"י הלכות נדה), אבל המנהג במדינות אלו כסברא ראשונה. ובימי לבון נהגו היתר. ואפילו במקום שנהגו להחמיר, בימים נוראים וכה\"ג, שרבים מתאספים לילך לבית הכנסת, מותרין לילך לבהכ\"נ כשאר נשים, כי הוא להן עצבון גדול שהכל מתאספים והן יעמדו חוץ (פסקי מהרא\"י סי' קל\"ב)\". \r\n\r\nומשמע מדבריו שנהגו במקומו להחמיר שלא תכנס אשה לבית כנסת, ובימי הלבון נהגו להקל ובמקום שיש חשש לבושה יש להקל. והנה בפתחי תשובה (יו\"ד סי' קצה ס\"ק יט) מבואר שכך נהגו לגבי כניסה לבית קברות, וז\"ל: \"כתב בספר חמודי דניאל כ\"י, נהגו הנשים שלא לילך לבית החיים להתפלל בימי נדתה ונכון הוא\". וכן כתב בשו\"ת חמדת משה (יו\"ד סי' סב). ומשמע מדבריהם שאין ללכת בזמן ראיית הדמים אך בימי לבונה מותר (וכ\"כ להלכה בילקו\"י סי' י' כ\"ד). אולם במ\"ב (סי' פח סק\"ז) כתב בשם החיי אדם, שלא יכנסו לבית הקברות עד שיטבלו. וכ\"כ בגשר החיים (פרק כט אות יג), שאין רשאות לילך כל עוד לא טבלו כדין. \r\n\r\nלמעשה יש להקל כאשר יש לאשה בושה אם לא תכנס יחד עם כולם כפי שכתב הרמ\"א. אמנם גם כשנכנסים לבית קברות יש להמנע להתקרב לתוך ד' אמות של הקבר אם לא שהדבר נצרך מאד כמבואר במ\"ב (סי' תקנ\"ט סקמ\"א) שכתב ע\"פ כתבי האריז\"ל, וז\"ל: \"וכל זה היינו לילך לביה\"ק ברחוק ד' אמות אבל לא על הקברות ממש אפילו קברי ישראל כי יש לחוש שיתדבקו בו החיצונים\". ומעין זה הורה הגר\"מ אליהו בתוספת פרטי דינים, וז\"ל: \"לא טוב שאישה מעוברת או נידה תלכנה לבית הקברות, וכאמור המנהג שאין הבת הולכת אחר מיטת אביה. אך אם האשה היא בתו או אשתו של הנפטר ומתביישת שלא ללכת ללוויה – מותר לה להשתתף בלוייה אך תיזהר שלא לגעת בקבר\".\r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-06-06T18:20:59Z",
        "upvotes": 5190
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:29:12.078Z",
      "filename": "2025-12-כניסת-ילדים-ונשים-לבית-קברות.144168.html"
    },
    {
      "id": "144169",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144169",
      "title": "בורר בחיתוך עוף",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nאני ילד בן 13 ואמא שלי בשבת חותכת לי עוף (לחתיכות גדולות) בדרך כלל בשבת ותוך כדי ההיא חותכת היא מוציאה את העצם ואחרי פחות מכמה דקות אני אוכל את העוף.\r\n\r\nלפי ההלכה אני לא בטוח אם זה בורר כדרך אכילה או לא. האם מותר לה לחתוך לי?",
      "answer": "ראשית , יישר כוח שהנך רוצה להקפיד במצוות.\r\nוגם טוב לשאול לפעמים חושבים שדבר אסור אבל הוא מותר וכן ההיפך.\r\n\r\nלדעתי אין כאן בורר שאמא מוציאה את העצם בוודאי נשאר מעט בשר.\r\nוכאשר בוררים פסולת ואוכל מאוכל זה מותר.\r\n\r\nאתן לך דוגמא: עם יש בסלט בצל ואתה לא אוהב - מותר להוציא את הבצל עם משהו נוסף שאתה אוהב מהסלט.\r\nברכהוהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-09T22:47:15Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:29:20.229Z",
      "filename": "2025-12-בורר-בחיתוך-עוף.144169.html"
    },
    {
      "id": "144181",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144181",
      "title": "רכיבה עם אוכף",
      "question": "האם מותר לרכב על חמור עם אוכף, כשגם זה מעורר הרהורים",
      "answer": "שלום.\r\nהרהורי עבירה אסורים.\r\nאם רכיבה גורמת לך להרהורים, תמצא עיסוק אחר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-14T06:00:22Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:30:29.605Z",
      "filename": "2025-12-רכיבה-עם-אוכף.144181.html"
    },
    {
      "id": "144188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144188",
      "title": "חיזוק על ילד חולה",
      "question": "שלום רב \r\nילדה היחידה שלי שהיא תחייה חיים ארוכים חולה לוקמיה ועברה השתלה מח עצם\r\nהדרך להחלמה ממש לא קל למרות התפילות, החיזוקים סגולות אני ממש מפחדת כבר חצי שנה מאופזת בבית חולים ובזמן אחרון ממש קשה לי \r\nיודעת שאסור להתייאש וגם לא מתאים שהילדה מרגישה הפחדים שלי  \r\nמה יכולה לעשות להתחזק יותר \r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום\r\nאני מאחל החלמה מהירה וקלה לבת שלך ולך בקרוב ממש.\r\nמה את חושבת שהכי יחזק את בתך?\r\nכפי שכתבת את לא רוצה שהילדה תרגיש את הפחדים שלך. יהיה לך קל יותר להעביר את הפחד לא בשבילך אלא בשבילה!\r\nאם תראה את בתך שמחה זה בוודאי ישמח אותך - אני ממליץ לך לשמח אותה (לפי היכולת והענין)\r\nתוכלי להמשיך לשאול ולענות על שאלות מעין אלו - הכלל הוא להתרכז בבת שלך!\r\nבהצלחה רבה!\r\nושוב ברכת רפואה שלימה ובריאות איתנה בגוף ובנפש לך ולבתך בצורה הכי קלה ומהירה שאפשר.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-10T22:56:58Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:31:10.889Z",
      "filename": "2025-12-חיזוק-על-ילד-חולה.144188.html"
    },
    {
      "id": "144192",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144192",
      "title": "לטבול במקווה להסיר כישופים",
      "question": "כמה טבילות צריך לטבול במקווה בשביל להסיר או להוריד כישופים. או שזה נעשה על ידי אחרים שעשו את זה. או שהבנאדם בעצמו עשה על עצמו את זה בטעות.!!! בלי חשיבה של פעמיים לפני המעשה . כי באותו רגע היצר הרע השתלט עליו / בדור הזה היצר הרע הוא מאוד גדול.(אני השמח לתשובה בהקדם האפשרי) פסק הלכה לפי הרמ\"א \"וגם הבית יוסף\"",
      "answer": "טבילה במקוה עוזרת להיטהר מטומאה, ולכתחילה כדאי לטבול 3 פעמים. כדי להינצל מכישופים ועין הרע כדאי להתפלל בבית כנסת ולשמוע ברכת כהנים. ברכה זו מבטלת כל דבר רע, והיא חשובה מאוד למי שיש לו חששות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-06-23T11:44:02Z",
        "upvotes": 321
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:31:43.096Z",
      "filename": "2025-12-לטבול-במקווה-להסיר-כישופים.144192.html"
    },
    {
      "id": "144193",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144193",
      "title": "האם מותר לאכול ברכבת או באוטובוס?",
      "question": "שלום לרב \r\nהאם מותר לאכול באוטובוס/רכבת?\r\nוהאם יש הבדל בין מיני מזונות ודברים קטנים לבין סנדוויץ וכדומה?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאפשר לאכול באוטובוס או ברכבת, כל עוד האכילה נעשית בישיבה ובצורה מכובדת. לתלמיד חכם יש מקום להימנע מכך, אולם אם הדבר נצרך מותר גם לתלמיד חכם.\r\n\r\nהרחבה ומקורות:\r\n\r\nהגמרא (קידושין מ' ב) אומרת שהאוכל בשוק הרי זו התנהגות מגונה, ואדם שנוהג כך נפסל לעדות. הראשונים מקשים על כך מדברי הירושלמי (מעשרות ג', ב), שם נאמר \"שאין שבחו של תלמיד חכם להיות אוכל בשוק\", דהיינו שאין בכך איסור באופן כללי אלא זו רק הנהגה ראויה לתלמיד חכם. הראשונים חילקו בין מצבים שונים, כגון שהאיסור הוא דוקא כאשר האדם חוטף מאחרים ואוכל, או שהוא אוכל דרך גרגרנות, או שסעודת פת אסורה לכל אדם ואילו אכילה של דברים אחרים מותרת ורק תלמיד חכם צריך להימנע מכך (עיין תוספות בקידושין שם, ד\"ה \"ויש אומרים\"; מאירי שם, ד\"ה \"האוכל\").\r\nמדברי המפרשים והפוסקים, כגון רש\"י (קידושין שם, ד\"ה \"ופסול לעדות\") והרמב\"ם (הלכות עדות שם) עולה שהמדובר בהתנהגות בזויה וחריגה במיוחד, שאין דרך בני אדם רגילים להתנהג כך. כך למשל הרמב\"ם מקביל זאת למי שהולך ערום בשוק. מתוך כך, מסתבר באמת שאין מדובר באופן נורמלי של אכילה, אלא במצב חריג שבו יש בזיון גדול.\r\n\r\nבפסיקת ההלכה: הרמב\"ם (הלכות דעות ה', ב) כותב שאין לתלמיד חכם לאכול בשוק אלא במקום צורך גדול – מלשון זו עולה בבירור שאין איסור כללי לאכול בשוק אלא זו הנהגה ראויה לתלמידי חכמים, ואפילו לתלמיד חכם אין זה איסור מוחלט. לגבי כלל הציבור כותב הרמב\"ם (הלכות עדות י\"א, ה) שהפסול לעדות הוא במי \"שהולכין ואוכלין בשוק בפני כל העם\". וכלשון זו פוסק השולחן ערוך (חושן משפט ל\"ד, יח).\r\nבלשון זו של הרמב\"ם והשו\"ע יש לדייק שני דיוקים:\r\nא. הבית יוסף עצמו מדייק בלשון זו, שהמדובר הוא במי שאוכל בפני אנשים רבים, אבל מי שאוכל במקום שיש בו מעט עוברים ושבים אינו בכלל זה.\r\nב. מדובר במי שהולך ואוכל, ולא במי שיושב ואוכל (אורים ל\"ד, לח).\r\nממילא, מי שיושב ואוכל באוטובוס או ברכבת, אין בכך איסור. עוד יש להוסיף, שבאוטובוס או ברכבת בדרך כלל אנשים יושבים זה מאחורי זה, כך שמי שאוכל יש לו פרטיות מסוימת ואין זו אכילה בפני שאר הנוסעים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-07-20T23:01:40Z",
        "upvotes": 646
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:31:51.224Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לאכול-ברכבת-או-באוטובוס.144193.html"
    },
    {
      "id": "144194",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144194",
      "title": "החזר כספי בגלל טעות",
      "question": "היי קניתי ממכונת שתיה שני בקבוקי מים\r\nוחשבתי שחויבתי על 3, התקשרתי לחברה של המכונה והחזירו לי את הכסף עבור בקבוק אחד.\r\nוזה היה טעות שלי לא היו אמורים להחזיר \r\nמה אני עושה בנידון?\r\n\r\nחשבתי לקנות לחברה של חבד בקבוק מים ולהביא להם חינם בכדי להחזיר\r\n(אני דואג כי זה גזל)\r\n\r\n(ומצד שני הם חברות גדולות שעצם עושות גזל בכך שמוכורות ביקר יותר)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאכן עליך להחזיר להם את סכום הכסף אותו קיבלת, תשלח להם את הכסף באותו אופן שהם שלחו לך.\r\nלגבי השאלה אם יש כאן איסור גזל, יש בזה מחלוקת בין הראשונים, יש הסוברים שאדם שלקח חפץ של חברו בטעות אינו עובר באיסור. ויש חולקים שגם בשוגג אדם עובר באיסור, ככל איסור בשוגג. אך כמובן גם אם אין בזה איסור יש בזה חובת השבה כדין השבת אבידה.\r\n\r\nהקצות (כה, א) כתב: \"לפי מה שנראה מבואר מש\"ס (ב\"ק כו, ב) לא אמרו אדם מועד לעולם ולרבות שוגג כמזיד אלא דוקא גבי מזיק ומשום ריבוי דקרא דכתיב (שמות כא, כה) פצע תחת פצע, אבל בגניבה וגזילה לא מרבינן שוגג כמזיד וכגון שלקח חפץ של חבירו ונתנו לאחר כסבור של אחר הוא...\".\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-06-06T12:52:34Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:31:59.390Z",
      "filename": "2025-12-החזר-כספי-בגלל-טעות.144194.html"
    },
    {
      "id": "144203",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144203",
      "title": "כיצד ניתן להסביר את האגדה על טיטוס והיתוש",
      "question": "האגדה על טיטוס והיתוש מופיעה במסכת גיטין, דף נה. אולם, מתברר כי לא יתכן שיתוש יחדור למערכת הנשימה ולא יצא מיד. יתרה מכך, אין אפשרות לעבור דרך המערכת למח. לראיה, אין עדיות על דבר מעין זה בהיסטוריה האנושית. וגם אנו רואים שאנשים אכזרים לא נענשו בעונש זה (ולעיתים רבות גם לא בעונשים אחרים). אם כן כיצד ניתן להסביר את האגדה הזו המתארת בפירוט את התהליך שעבר טיטוס עם היתוש שככל הנראה לא עומד במבחן המציאות?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום,\r\nאפשר להבינו כעין משל על גידול שהיה במוחו, שהכאיב לו מאד בראש. ולפעמים מכות הנפח וכדומה הסיחו את דעתו מהכאב עד שהתרגל וחזר לחוש את כאבו.\r\n\r\nבהצלחה \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-07-01T23:40:26Z",
        "upvotes": 118
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:10:04.369Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-ניתן-להסביר-את-האגדה-על-טיטוס-והיתוש.144203.html"
    },
    {
      "id": "144222",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144222",
      "title": "הבחור רוצה להישאר בישיבה - מה עם פרנסה?",
      "question": "שלום רב\r\nאני כרגע תוך כדי לימודים ב\"ה אך אינטנסיביים ללא יכולת לשלב עבודה , ועם רצון עז להתחתן ולהקים בית \r\nמצד אחד אני יוצאת עם בחור שבאמת מרגישה כימיה ויש לי הרגשה וגם לו שאנחנו ממש מתאימים ב\"ה, יוצאים כשלושה חודשים\r\nמצד שני אין לי אמצעים כלכליים והוא בראש של להישאר עוד שנה בישיבה \r\nאני מאוד רוצה אותו אך עם זאת אני מציאותית ... האם להמשיך ולבטוח בהשם יתברך שדברים יסתדרו או לעצור את זה ולהאמין שאם זה זיווגי זה יחזור בזמן יותר מתאים \r\nחשוב לציין שאני עבדתי לפני הלימודים גם בהשתדלות מתוך כוונה להינשא ללא עיכוב , אך זה כסף קטן כמובן שלא למחייה רצינית ולבית \r\nתודה ",
      "answer": "אני שמחה לשמוע שהקשר מתקדם ובשל לנישואין.\r\nאני מציעה לבדוק אפשרות להכנסות צדדיות, כמו עבודה בחופשים ובבין הזמנים, ואולי עבודה שלו בימי שישי, ועבודה חלקית שלך כשאפשר.\r\nוגם חישוב הוצאות ובדיקת היכולת להסתפק במועט בשנה שבה הוא ילמד.\r\nבדרך כלל בשלב הזה ההוצאות לא גבוהות.\r\nובעזרת השם להקים בית.\r\nבברכה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-06-17T18:36:42Z",
        "upvotes": 151
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:12:03.984Z",
      "filename": "2025-12-הבחור-רוצה-להישאר-בישיבה-מה-עם-פרנסה.144222.html"
    },
    {
      "id": "144223",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144223",
      "title": "אמא שלי נפטרה",
      "question": "קשה לי מאוד עם זה באלי להיות לידה נכון שזה אסור ולא טוב אבל באלי באמת למות ולהיות קרובה אליה ",
      "answer": "ה' ינחם אותך בתוך שאר אבלי ציון וירושלים ולא תוסיפי לדאבה עוד.\r\nכמה צער. \r\nקשה מאוד לאבד אמא. ואת ממש לא רוצה להיפרד אלא להיות קרובה אליה.\r\nהעניין הוא שלמות זה לא בהכרח להיות קרובה אליה, זה יותר לא לחוות את החלל ואת האובדן.\r\nזה באמת מאוד קשה כי אמא היא כמו אדמה, היא בסיס של חיים ועכשיו הבסיס נשמט לך.\r\nאני חושבת שאם תחשבי מנקודת המבט של אימך, שילדה אותך וגידלה אותך והעניקה לך,\r\nהדבר שהכי מקרב אותך אליה זה דווקא לחיות ולהמשיך אותה. \r\nלממש את האישיות שלך ולהביא ברכה לעולם, זו בוודאי הקירבה הכי גדולה לאימך.\r\nואין לי ספק שיהיה לה נחת מאוד גדולה ממך כשהיא תראה שטוב לילדה שלה, ושהילדה שלה מוסיפה טוב בעולם.\r\nכך גם היא מתממשת בעולם.\r\nאומנם היא לא חיה אבל הנשמות קשורות זו בזו. והמעשים הטובים שעושים בעולם הזה מעלים את נשמת הנפטר ומביאים לו ברכה.\r\nולגבי הצער שלך, זה באמת קשה. לאט לאט האבלות נהיית יותר קלה, כך דרך העולם.\r\nכך ה' ברא אותנו ברחמיו.\r\nתנוחמי מן השמיים,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-06-17T18:47:21Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:12:12.056Z",
      "filename": "2025-12-אמא-שלי-נפטרה.144223.html"
    },
    {
      "id": "144224",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144224",
      "title": "חילול השם - להפסיק קשר עם גוי?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nשאלה קצת מוזרה אני אומרת מראש..\r\nאני משחקת שחמט באפליקצייה. \r\nויצא לי לשוחח שם עם מישהוא מהודו,  לא יהודי.\r\nנהיה קשר אובססיבי ויומיומי,שאינו קשור  במשחק, כמובן שמצידו ואני רוצה להפסיק את זה. \r\nאבל אני חוששת מחילול השם. הוא כל כך תומך בישראל, ואני לא רוצה לגרום לו לשנוא את ישראל או יהודים בגללי.  מה לעשות?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nאם תצליחי לשמור רק על קשר דרך משחק, אפשר להמשיך.\r\nאם זה גולש, לשליחת תמונות וכד', תפסיקי את הקשר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-16T20:10:59Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:12:20.180Z",
      "filename": "2025-12-חילול-השם-להפסיק-קשר-עם-גוי.144224.html"
    },
    {
      "id": "144225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144225",
      "title": "לימוד תורה בבית או בבית מדרש",
      "question": "היי,\r\nאני בחור מתחזק,  שרוצה להתחיל לקבוע סדר קבוע בלימוד,\r\nהשאלה שלי זה אם עדיף ללמוד בבית מדרש או ללמוד בבית, שגם יותר קל לי להתרכז בלימוד בבית.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nשמחתי מאוד לקבל את מכתבך.\r\nלימוד תורה הוא אוצר נפלא, וכל תורה שזוכים ללמוד, זוכים לאוצרות נפלאים הן בעולם הזה והן בעולם הבא. בעולם הבא כי על כל אות של לימוד תורה יש שכר עצום, ובעולם הזה, כי התורה מרוממת אותו והופכת אותו להיות אדם יותר טוב, יותר קדוש, יותר מלא ערכים, יותר חי בגדלות. ולכן כל החיים נהיים אחרים לגמרי.\r\nאנו זוכים כל יום לברך על התורה, להודות לה' יתברך שבחר בנו מכל העמים ונתן לנו את תורתו, וחיי עולם נטע בתוכנו.\r\nלכן, מאוד מרגש לראות את הרצון שלך ללמוד תורה, ללמוד ולהתקדם, ללמוד ולחזק את הקשר עם אבינו שבשמים.\r\nאברך אותך שתזכה לשאוב מים חיים, תורה שנמשלה למים, ממעייני הישועה, והם ימלאו אותך לאור נפלא, ובחיים עצומים מלאי חיות ומשמעות.\r\nלימוד בבית הכנסת יש לו מעלה גדולה מאוד. הן במעלה הסגולית, שכתוב שאם אדם לומד בבית הכנסת הדבר משפיע על זכרון התורה שלו, שיש סגולה בבית הכנסת ובבית המדרש לזכור יותר טוב את התורה.\r\nאבל גם באופן המעשי, בדרך כלל בבית מדרש יותר קל לאדם לשקוע בלימוד, שיש לו פחות דברים שיגרמו לו להפסקות ולמחשבות בדברים אחרים. פעמים רבות בבית מדרש יש גם עוד אחרים שלומדים, ואפשר להיעזר בהם, כשלא מבינים משהו יש את מי לשאול, כשעייפים יש מי שקול הלימוד שלו עוזר לערנות שלנו. ובאופן כללי, לימוד יחד עם מישהו מאוד תורם ללמידה.\r\nלכן, אם אתה מסוגל ללמוד בבית מדרש שיש אחרים שלומדים, זה מאוד כדאי, ותראה במשך הזמן כמה זה תורם לך ומחזק אותך, מקשר אותך יותר אל התורה ותורם לך עוד דברים, אבל אם אתה מגיש שקשה לך מאוד להתרכז בבית המדרש, תוכל ללמוד בבית, שכן העיקר זה למוד והעיקר צריך להיות היכן אני לומד הכי טוב ומה הכי יקדם אותי בלימוד.\r\nלכן, אם הפער קטן, עדיף עדיין בית כנסת או בית מדרש, אבל אם זה או ללמוד או לא ללמוד, עדיף ללמוד בבית ולבד, העיקר ללמוד.\r\nיקירי, אם תרצה אוכל לעזור לך שתוכל ללמוד עם מישהו, או לפחות מישהו שלווה אותך ויעזור לך להתקדם, רק כתוב לי ואשמח לעזור\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-06-20T17:36:34Z",
        "upvotes": 160
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:12:28.273Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תורה-בבית-או-בבית-מדרש.144225.html"
    },
    {
      "id": "144241",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144241",
      "title": "השתתפות בחתונה של חברת נפש קרובה בשנת אבל",
      "question": "אני אבלה על אבא שלי \r\nחברה טובה טובה שלי מתחתנת רגע שחיכינו שתמצא את זווגה לאור גילה המאוחר , באיזו דרך אוכל להשתתף בשמחתה ? הדבר עושה בי צער נורא ואני מאוד רוצה לשמוח בשמחתה אני ספרדייה.",
      "answer": "מזל טוב על החתונה של חברתך הטובה!\r\nכפי שהתבאר בתשובה הקודמת, את יכולה להשתתף בחופה. את יכולה להקל ולאכול במזנון (בקבלת פנים) לפני החופה ואם תרצי לאכול שם אחר כך, את יכולה לאכול לבד מחוץ לאולם. \r\nבשורות טובות!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-14T18:32:47Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:13:57.989Z",
      "filename": "2025-12-השתתפות-בחתונה-של-חברת-נפש-קרובה-בשנת-אבל.144241.html"
    },
    {
      "id": "144250",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144250",
      "title": "איך לכבד את הוריי בסיטואציה הזו",
      "question": "כבוד הרב יש לי שאלה אליך. \r\nאני בת 19.6 וכרגע משרתת בצבא. \r\nאני אחות בכורה ויש לי אחים שקטנים ממני. למשפחה קשה כלכלית, משכנתא והוצאות רבות בעקבות בניה של הבית ברוך ה׳. יש לנו רכב אחד והוא רכב מהעבודה של אבא שלי, רכב ידני שאני ואחי הקטן לא יכולים לנהוג עליו כי למדנו אוטומט (במחשבה אחורה זו היתה טעות) \r\nלשנינו יש רישיון לרכב אוטומט. לאמא שלי אין רישיון. מאז ומתמיד מי שעושה את כל הנסיעות זה אבא שלי, לאחרונה ניכר שזה מעיק עליו מאוד. אני רוצה מאוד לקנות רכב פשוט מיד 2 אבל אין לי סכום מספיק על מנת לקנות, גם אם אעבוד הוצאות על דלק וביטוח צעיר מקשות על הרכישה ואני דואגת מלפול לבור כלכלי. ההורים לא יכולים לעזור בסיטואציה. אני רוצה לקנות על מנת לעזור, כשאני חוזרת לבית, ללכת לקניות, לקחת את אמא לבדיקות כשהיא צריכה, את אחים שלי וככה להקל על אבא שלי שעובד קשה מאוד אבל מצד שני, גם אם אפדה את כל החיסכונות (סכום שיכול לעזור אבל עדיין מועט) אני לא אצליח להחזיק את הרכב בלי להיות בדאגה לכסף שלי. אני רוצה לעזור להורים שלי ולתת כמה שאפשר אך עדיין מתלבטת אם לקנות רכב או לא. ",
      "answer": "שלום.\r\nא. יישר כוח על הדאגה להורים!\r\nב. עד סוף השירות, אל תיקני רכב.\r\nלאחר השחרור, תיכנסי לאזרחות, תתחילי לעבוד, תיראי כמה את מצליחה להשתכר, ואז תחליטי אם לקנות רכב.\r\nהסבלנות משתלמת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-19T23:42:04Z",
        "upvotes": 76
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:59:10.622Z",
      "filename": "2025-12-איך-לכבד-את-הוריי-בסיטואציה-הזו.144250.html"
    },
    {
      "id": "144251",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144251",
      "title": "קיום חתונה ללא מקווה",
      "question": "כבוד הרב שלום, אני ובת זוגתי מתחתנים בקרוב. בתחילה בת זוגתי רצתה חתונה אזרחית וזו מכיוון שהיא אינה אוהבת את מוסד הרבנות. אחרי מספר דיונים החלטנו שאנחנו עושים חתונה יהודית עם רב ורבנות. הבעיה היחידה היא שבת זוגתי אינה רוצה ללכת למקווה שלטענה טקס משפיל. האם יש אפשרות לעשות טקס חתונה ולהתחתן באופן כשר ברבנות ללא מקווה? בנוסף, אחרי קצת חיפושים הבנתי שיש אפשרות לעשות טבילה בים עם חברה דתייה, האם זה בסדר מבחינת הרבנות?\r\nעוד אוסיף שהחתונה עצמה היא בין המצרים (אני ספרדי) ולכן אולי אפשר שלא לטבול מבחינה הלכתית?\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום \r\nקודם כל מזל טוב, שתבנו יחד בית לתפארת בשמחה. \r\nנראה לי שנכון להתייעץ עם הרב שעורך את החופה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-06-17T14:31:01Z",
        "upvotes": 353
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:59:18.735Z",
      "filename": "2025-12-קיום-חתונה-ללא-מקווה.144251.html"
    },
    {
      "id": "144252",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144252",
      "title": "עבודה בבי״ח בשבת.",
      "question": "אני אח בתפקידי ורוב המשמרות שלי הם כאחראי משמרת. במסגרת התפקיד שלי אני צריך לכתוב לעצמי על כל המטופלים במחלקה ולבדוק עגלת החייאה שלא חסר ציוד והכל תקין, עגלת ליווי של מטופלים במצב לא יציב ועוד, כל זה דורש ממני לסמן ולחתום בסוף. \r\nשאלותי הם: \r\n1. האם מותר לי לחתום בשבת או להמתין לצאת שבת אז הרבה פעמים אני שוכח מזה ואח״כ אני מקבל על הראש שלא עשיתי את זה. \r\n2. לעבור בדלתות שנפתחות עם קורא כרטיסים, אין באפשרותי להשאיר את הדלת פתוחה. \r\n3. כתיבה בשבת על המטופלים, צריך בשינוי? עם עט של מכון צומת?\r\n4. מחשב? יש הרבה קבלות שאני מחויב לקבל מטופלים ולבקש מספרי פלאפון וכו מה שדורש מיהודי שלא שומר שבת לפתוח את הפלאפון אצלו ולתת לי מספרים של בני משפחה. מה הדין בכתיבה במחשב ובמקרים כמו שהבאתי. \r\n5. האם כאשר אין לי עבודה ואני רוצה לעזור לצוות השני שבחלקו לא יהודי ואין להם המון עבודה. אז אני רוצה לעזור להם ואז הולך ובודק סימנים חיוניים (ל״ד, דופק, חום וסטורציה) לכל המטופלים במחלקה וכותב זאת על נייר, האם מותר לי?\r\nתודה רבה מראש וסליחה על ריבוי השאלות. ",
      "answer": "אכתוב לך עקרונות- אבקש ממך לדבר עם הרב של בית החולים - פיקוח נפש מתיר גם איסורי תורה,\r\n דברים מסביב שהם רבים  - כמו כתיבה שזהו איסור תורה, צריך לעשותו או על ידי אינו יהודי, (ולא צריך להתבייש לבקש עזרה) או ע\"י עט שבת של מכון צומת, או כתיבה במחשב. (ללא הדפסה) .\r\nמעבר בדלתות צריך להיות פתרון של מכון צומת.\r\n4. כתיבה במשב - אסור מדרבנן.\r\n5. לעזור לבדוק לאחרים - דבר ראוי, לרשום נכון שהם יעשו. תעשה עבודת צוות.\r\nכאחראי משמרת - יש לך במשמרת אינם יהודים לעזור .\r\nברכה והצלחה,\r\nתפקידך חשוב ביותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-07T14:21:37Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:59:26.889Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-בבי״ח-בשבת.144252.html"
    },
    {
      "id": "144253",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144253",
      "title": "שימוש בכרטיס נטען המקנה הטבות של שוטרת כשאני כבר לא שוטרת",
      "question": "יש לי כרטיס הטבות נטען של שוטר כי בעברי עבדתי במשטרה ושילמתי לקרנות השוטרים כל חודש סכום כסף. כשעזבתי היה לי כסף בכרטיס והוא נשאר אצלי.\r\nהכרטיס עובד בצורה הבאה: אני מטעינה לו סכום כסף ומשלמת איתו בחנות ואז חוזר כסף לכרטיס לפי אחוזי ההנחה של אותה חנות.\r\nכעת פג לו התוקף ומהחברת אשראי שלחו לי הודעה שהם אוטומטית שולחים לי חדש... אז השאלה היא האם מותר לי להשתמש בכסף שכבר קיים בכרטיס? והאם מותר לי להטעין כסף נוסף?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבכסף שנמצא בכרטיס ניתן להשתמש, כיוון שאת ההטבה הזו קיבלת בזמן שהיית בשירות.\r\nכעת, כיוון שלפי הכללים את לא אמורה לקבל את ההנחה יש לברר עם השירות לקוחות האם קרתה טעות ולא דווח שעזבת.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-26T09:30:29Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:59:35.092Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בכרטיס-נטען-המקנה-הטבות-של-שוטרת-כשאני-כבר-לא-שוטרת.144253.html"
    },
    {
      "id": "144260",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144260",
      "title": "לעסוק בדברים אחרי קריאת שמע",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי לשאול לגבי קריאת שמע שעל המיטה אם אני לדוגמא לומד למבחן עד שעה מאוחרת בלילה ואני לא רוצה לשכוח להגיד קריאת שמע אחרי בגלל עייפות האם אני יכול להגיד קריאת שמע ואחרי זה להמשיך ללמוד או נגיד להיות בטלפון וכדומה ?",
      "answer": "צהריים טובים \r\n\r\nהדרך המובחרת היא לשים תזכורת כגון סידור על הכרית כדי לא לשכוח לקרא לפני השינה. כך מרוויחים ק''ש סמוך לשינה . \r\nאם לא  מתאפשר, אתה יכול לקרא ק''ש מוקדם יותר וכשאתה בא לישון כדאי לקרא שוב פעם פרשה ראשונה של ק''ש או להרהר בדברי תורה.\r\n\r\nבשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה\r\n\r\nרמ''א רלט,א\r\n'הגה: ויקרא קריאת שמע סמוך למטתו, ואין אוכלים ושותים ולא מדברים אחר קריאת שמע שעל מטתו, אלא יישן מיד, שנאמר: אמרו בלבבכם על משכבכם ודומו סלה ... ואם קרא ק\"ש ולא יוכל לישן מיד, אז חוזר וקורא כמה פעמים זה אחר זה עד שישתקע בשינה ושיהיה קריאתו סמוך לשינתו...'\r\n\r\nמשנה ברורה סימן רלט ס\"ק ז\r\n(ז) חוזר וקורא - פרשה ראשונה [וראוי שלא לכפול פסוק ראשון] או שיאמר שאר פסוקים דרחמי. וה\"ה אם מהרהר בד\"ת שפיר דמי [מ\"א]:\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-06-20T13:12:15Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:00:16.959Z",
      "filename": "2025-12-לעסוק-בדברים-אחרי-קריאת-שמע.144260.html"
    },
    {
      "id": "144264",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144264",
      "title": "איסור ייחוד לחדר וירטואלי",
      "question": "איסור ייחוד קובע שאסור לגבר ואישה לשהות יחד במקום סגור.\r\n\r\nהאם האיסור תקף גם לחדר וירטואלי באפליקציה (באפליקציה TEAMS יש אפשרות לשלוח את משתתפי הדיון לדיון מצומצם בחדר וירטואלי ROOM לפרק זמן מסויים)?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאיסור ייחוד זה רק כאשר מסתגרים בחדר ממשי, שהרי הטעם שייחוד אסור הוא שמא יבואו בפועל לידי עבירה שם (ראה שו\"ת מנחת אשר ח\"א, פו, ג-ד). לכן אין איסור ייחוד בחדר וירטואלי. אך בלי קשר לאיסור ייחוד אם המצב הזה מביא אותך לידי הרהור הדבר אסור. ובכלל אין לדבר עם אשה אלא לצורך.  \r\nבברכה.\r\n\r\n \r\nמקורות:\r\nבשו\"ת מנחת אשר (שם) הביא שלדעת הגרא\"מ שך בספרו אבי עזרי איסור יחוד הוא איסור עצמי אף שאין חשש שיבואו לידי עבירה. אמנם החזון איש בהערותיו על הספר אבי עזרי דחה דבריו. וכן כתב המנחת אשר (שם) שדברי האבי עזרי נסתרים מכל דיני יחוד, שהרי התירו פתח פתוח, אשתו עימו, שומר, ועוד הרבה ענינים, ויסוד הדבר בכולם שכשיש סיבות המונעות הרגל דבר וחשש ביאה אין איסור יחוד, ע\"ש.\r\nעוד הביא המנחת אשר (שם) את דברי החקרי לב שייחוד אסור גם משום החשש שיבוא עליה אחר כך באיסור, ולאו דווקא במקום הייחוד. \r\nאך ציין המנחת אשר שרוב רובם של הפוסקים נקטו שכל איסור יחוד אינו אלא מחשש שיבא לידי ביאה בשעת היחוד. \r\n\r\nפשוט מאד שגם לדעת החקרי לב והאבי עזרי אין איסור ייחוד בחדר ייחוד וירטואלי, משום שסוף סוף הם לא מתייחדים ביחד ואין זה ייחוד ממשי.\r\n   \r\nמה שכתבנו לגבי הרהור - אסור לאדם להביא עצמו לידי הרהור, כמבואר בגמ' (עבודה זרה דף כ'): \"ונשמרת מכל דבר רע - שלא יסתכל אדם באשה נאה ואפילו פנויה, באשת איש ואפי' מכוערת, ולא בבגדי צבע [של] אשה...ת\"ר: ונשמרת מכל דבר רע - שלא יהרהר אדם ביום ויבוא לידי טומאה בלילה\". \r\nוכך נפסק ברמב\"ם (איסורי ביאה כא, יט-כא).  \r\n\r\nומה שכתבנו שאין לדבר עם אשה אלא לצורך, ראה בגמרא עירובין (נג:) \"אמרה ליה: גלילי שוטה, לא כך אמרו חכמים אל תרבה שיחה עם האשה; היה לך לומר: באיזה ללוד\". וכן ראה בשולחן ערוך אבן העזר (סי' כא סע' ו). \r\n כל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-17T15:53:10Z",
        "upvotes": 360
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:00:43.120Z",
      "filename": "2025-12-איסור-ייחוד-לחדר-וירטואלי.144264.html"
    },
    {
      "id": "144265",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144265",
      "title": "ירקות עלים שמיועדים לטחינה - השרייתם בסבון בלבד",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\n\r\nבהמשך לתשובת הרב על הצורך בידע וניסיון כדי לנקות עלים (שאינם מגידול מיוחד) מחרקים ע\"י השרייה, האם ירקות עלים [-כוסברה לדוגמא] שאני רוצה לטחון אותם עד כדי מרקם נוזלי, אפשר להשרות בסבון ולשטוף ללא בדיקה נוספת ואז לטחון אותם?\r\n\r\nיישר כח ותודה רבה.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nאם זה מגיע לכדי מרקם נוזלי שעובר במסננת של 50 מ\"ש, אפשר להשתמש לאחר שטיפה ושרייה. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-06-26T00:17:06Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:00:51.204Z",
      "filename": "2025-12-ירקות-עלים-שמיועדים-לטחינה-השרייתם-בסבון-בלבד.144265.html"
    },
    {
      "id": "144271",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144271",
      "title": "האם מה שרשם במשנה ברורה \"בימינו\" נכון גם לימינו?",
      "question": "שלום וברכה,\r\nבמשנה ברורה רשומים בהרבה מקומות דברים בסגנון \"והלכה זו נכונה לימיהם, ובימינו שאנו שרויין בין הגויים...\"\r\nהאם המשפט הזה נכון גם לימינו אנו במדינת ישראל, וההלכה היא כפי שנקבעה במשנה ברורה? כי אם זה לא נכון לימינו אז איך אדע מה ההלכה בימינו?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nיכול היות שכיום שאין אנו בגלות בין הגויים הדין יהיה שונה. כל מקרה לגופו. יש פוסקים רבים בימינו אנו שמן הסתם מתייחסים לסוגיות כאלו ונותנים על זה את דעתם. אז תלוי על איזה מקרה אתה מדבר.\r\nברכה והצלחה וכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-07-30T12:11:30Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:01:27.715Z",
      "filename": "2025-12-האם-מה-שרשם-במשנה-ברורה-בימינו-נכון-גם-לימינו.144271.html"
    },
    {
      "id": "144272",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144272",
      "title": "ניקוד אמירת יהא שמה רבה",
      "question": "שלום!\r\nשמתי לב לאחרונה שהמון אנשים אומרים בקדיש \"לעלם ולעולמי עולמיא\" לעומת מה שמנוקד \"לעלם ולעלמי עלמיא\", רציתי לדעת אם יש כמה דיעות לגבי צורת אמירת יהא שמה רבא ולא מצאתי שום דבר, אשמח לתשובה!",
      "answer": "ממה שבדקתי בסידורים מדוייקים ומבירור אצל אדם שמבין בדיקדוק יש לומר \"עלמיא\" בקמץ רגיל ולא בקמץ קטן (שנשמע 'עולמיא').\r\nייתכן שזה בא מהמבטא החסידי שבו קמץ  אומרים כ-'או.'",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-07-02T21:59:26Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:01:35.858Z",
      "filename": "2025-12-ניקוד-אמירת-יהא-שמה-רבה.144272.html"
    },
    {
      "id": "144273",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144273",
      "title": "אכלתי בשרי בצלחת זכוכית חלבית",
      "question": "היי בטעות אכלתי בשרי בצלחת חלבית מזכוכית מה עלי לעשות אם הצלחת ? ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום רב \r\nאם האוכל היה קר מספיק לשטוף. אם היה חם \"יד סולדת\" כ45 מעלות אפשר להגעיל את הצלחת ברותחים.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-18T09:27:18Z",
        "upvotes": 136
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:01:43.927Z",
      "filename": "2025-12-אכלתי-בשרי-בצלחת-זכוכית-חלבית.144273.html"
    },
    {
      "id": "144277",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144277",
      "title": "אידיאל התעסוקה במדינה יהודית",
      "question": "האם המצב האידיאלי הוא מצב שבו כעם אנחנו עובדים ומפתחים את המדינה, או שבאידיאל עם ישראל צריך לעסוק ברוחניות ולנהל כלכלה ע\"י עובדים זרים (וייבוא מחו\"ל)?",
      "answer": "ר'  ברכות לה, ב וחי' חת\"ס לסוכה לו, ב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-17T23:06:12Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:02:10.088Z",
      "filename": "2025-12-אידיאל-התעסוקה-במדינה-יהודית.144277.html"
    },
    {
      "id": "144279",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144279",
      "title": "פיקוח נפש למען מחלל שבת",
      "question": "האם מותר ליהודי לחלל שבת בגלל פיקוח נפש של אדם אחר שמחלל שבת?\r\nאנסה לתת דוגמא. למשל, הגשר בכביש 1 במחלף ענבה שהוא עובר מעל כביש ראשי. נניח תיאורטית שהיו מנסים לסיימו במהלך ימי החול עד ממש כניסת השבת ולא מספיקים לסיימו לחלוטין בזמן ועכשיו הוא מהווה סכנה בטיחותית לעוברים מתחתיו. אך העוברים מתחתיו הם רק אלו שנוסעים בשבת, כי הרי במוצאי השבת מיד ימשיכו בעבודות ויסיימו אותו!\r\nמה הדין במקרה כזה? האם מותר לחברה לחלל שבת ולסיימו בשבת על מנת למנוע פיקוח נפש מהנוסעים מתחת הגשר בשבת או לא? האם מותר למישהו לחלל שבת משום פיקוח נפש על מנת להציל מחלל שבת?\r\n(בהנחה שפה זה לא ספק פיקוח נפש אלא ודאי פיקוח נפש).\r\n\r\nומה הדין במקרה של ספק פיקוח נפש של מחלל שבת (כשלא בטוח שכשיקרוס הגשר יהיה מישהו מתחתיו...)?\r\n\r\nבנוסף בהנחה (על פי מומחה שהוא קבלן הגשר) שטיפול בגשר במהלך כל יום חול יכול להוביל לסכנת חיים למי שעובר תחתיו (כי מטפלים בגשר בין השעות 22 עד 5 בבוקר ואז פותחים כי זה ציר מרכזי בארץ שלא יכול להיסגר בשעות היום) - אם כן למה לא לדון את המקרה כפיקוח נפש שדוחה שבת ובעצם להתיר לכתחילה לסיים את בניית הגשר בשבת?",
      "answer": "אפשר לחסום את המעבר עד  שהעבדות ייגמרו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-17T23:08:56Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:02:26.266Z",
      "filename": "2025-12-פיקוח-נפש-למען-מחלל-שבת.144279.html"
    },
    {
      "id": "144280",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144280",
      "title": "שחרור שבויים תמורת שחרור מחבלים",
      "question": "האם מותר לשחרר פדויים במחיר של שחרור מחבלים?\r\n\r\nבשורש השאלה, טמונות שתי שאלות עומק.\r\n\r\nמה עדיף - פיקוח נפש ודאי של מעטים (האם הם נחשבים כפיקוח נפש של יחיד או של רבים? כי הרי אל מול כלל ישראל הם מיעוט ואולי יחשבו כיחיד אך בפני עצמם הם לא יחיד אלא רבים..) אל מול פיקוח נפש עתידי (כמעט ודאי, כי הוכח ש42% ממשוחררי עסקת שליט חזרו לפגע.. ופה נשאלת עוד שאלה - מאיזה אחוז זה נחשב ספק פיקוח נפש ומאיזה אחוז זה נחשב ודאי??).\r\n\r\nושאלת עומק שניה - איך מודדים פה את הדין \"אין פודין יתר מכדי דמיהן\" - האם ביחס של אחד לאחד או שמא פרט הדין הזה נאמר רק על דמים ולא על נפשות?",
      "answer": "הדילמה היא לא מספרית כמה שבויים מול כמה עלולים להסתכן  כתוצאה משחרור של כמה מחבלים\r\nאלא של כלל ישראל הנלחם בחמאס, שהוא נציג האסלאם, האם ניכנע לו או נכניע  אותו \r\nהמשנה  בגטין לא רלבנטית לדיוננו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-17T23:17:41Z",
        "upvotes": 133
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:02:34.406Z",
      "filename": "2025-12-שחרור-שבויים-תמורת-שחרור-מחבלים.144280.html"
    },
    {
      "id": "144281",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144281",
      "title": "סיכון חיים עבור גופת שבוי",
      "question": "האם מותר לחייל לסכן את חייו ולהיכנס לתוך איזור תחת אש ועם מטענים רבים על מנת לחלץ גופת ישראל מהשבי? (בהנחה שלאותה משימה שהוא נשלח אליה ודאי שיש שם רק גופות ולא אנשים חיים).\r\n\r\nבהסתכלות הלכתית נטו, האם זה מותר? (כי הרי ודאי שחייל הוא חלק ממערכת שלמה ויש לו פקודות והוא חייב לבצע אותן ויש פה גם ערך מדינתי וחיזוק הרוח וכו... אין לי ספק שיש פה עוד שיקולים גדולים ביותר... אך אני שואל בבחינת ההלכה נטו)",
      "answer": "חילוץ גופות של קדושים שנרצחו  על יהדותם ולהביאם לקבר ישראל היא מצוה גדולה. אם כי אין לסכן עליה חיי חיילים.\r\nאך יש בחילוץ הגופות גם מטרה צבאית, לבל ישמשו בידי האויב  כאמצעי לסחיטה, או להשפלת כבוד ישראל. הדבר מחייב שיקול דעת שעל האחראים לשקול בכובד ראש.\r\nשה' ינחה אותם בעצה טובה\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-13T19:20:22Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:02:42.764Z",
      "filename": "2025-12-סיכון-חיים-עבור-גופת-שבוי.144281.html"
    },
    {
      "id": "144289",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144289",
      "title": "את מי צריך לכבד ראשון להיות סנדק?",
      "question": "האם יש הלכה פסוקה לגבי השאלה את מי צריך לכבד ראשון להיות סנדק בברית של ילד?\r\n",
      "answer": "אין הלכה פסוקה לגבי השאלה את מי צריך לכבד ראשון להיות סנדק אלא מנהגים שונים. \r\nמה שחשוב הוא להיות זהיר בכבודם של קרובי המשפחה ולמצוא דרך לכבד את כולם במידת האפשר. \r\nכמו כן נראה לי לא מתאים לכבד בסנדקאות אנשים ורבנים מחוץ למשפחה לפני שכיבדו את הסבים משני הצדדים במצווה זו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-06-07T09:31:23Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:03:38.357Z",
      "filename": "2025-12-את-מי-צריך-לכבד-ראשון-להיות-סנדק.144289.html"
    },
    {
      "id": "144291",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144291",
      "title": "מרחק סכך מרפרפות פרגולה",
      "question": "בהמשך לשאלה לגבי הקמת סוכה מתחת לפרגולה עם רפרפות נפתחות, כאשר במצב פתוח חמתה מרובה מצילתה (באופן משמעותי):\r\n1. בתשובה הקודמת נאמר שסכך מתחת לפרגולה צריך להיות צמוד לרפרפות. מה נחשב \"צמוד\"? כמה רווח אפשרי? ומה הסיבה לכך?\r\n2. במקרה של גשם במהלך החג, האם ניתן לסגור את הרפרפות, במצב זה כמובן שהסוכה לא כשרה, ולאחר הגשם לפתוח את הרפרפות ולהשתמש בסוכה?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nראשית אבהיר, שאין די בכך שבמצב פתוח הפרגולה היא בגדר \"חמתה מרובה מצילתה\". כפי שהוסבר בתשובה המקורית, צריך שיהיה רווח גדול בין פסי המתכת, כך שהסכך הכשר יהיה בשיעור שצילתו מרובה מחמתו גם אם נתעלם מן הסכך שכנגד פסי המתכת. אופן החישוב הודגם בסוף התשובה המקורית.\r\nלגבי שאלותיך:\r\n1. הסכך צריך להיות צמוד ממש, דהיינו נוגע בפסי המתכת. הסיבה לכך היא, שאם ישנו רווח ואלו שני משטחים נפרדים, לדעת פוסקים רבים ישנו \"לבוד\" בין פסי המתכת, וכך הסוכה נמצאת מתחת גג מתכת. רק כאשר הסכך והכשר צמודים זה לזה הם נחשבים כמשטח אחד ואז הסוכה יכולה להיות כשרה. מקורות לעניין זה הובאו בתשובה המקורית, ובתשובה כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/135598 .\r\n2. בעיקרון כאשר פותחים את הרפפות לאחר הגשם, הסוכה חוזרת להיות כשרה (עיין שו\"ע תרכ\"ו, ג). אבל בגלל התנאי הקודם, שצריך שהסכך יהיה צמוד ממש לפסי המתכת, מן הסתם לא תהיה אפשרות מעשית לסגור ולפתוח את הרפפות בחג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-06-29T23:32:21Z",
        "upvotes": 99
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:03:51.498Z",
      "filename": "2025-12-מרחק-סכך-מרפרפות-פרגולה.144291.html"
    },
    {
      "id": "144292",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144292",
      "title": "כשרות דבש וחלב",
      "question": "1. מדוע מותר לאכול דבש הרי היוצא מהטמא(= דבורה שאסור לאוכלה) – טמא?\r\n2. מדוע מותר לשתות חלב שיוצא מהפרה כשהיא חיה והרי אסור לאכול אבר מן החי?",
      "answer": "1. בגמרא בכורות(ז:) מבואר שההיתר לאכול דבש הוא בגלל שהדבש לא ממוצה מגוף הדבורה אלא רק עובר בגופה\r\nשמעובד מפרחים שאוכלת. [הסבר נוסף נלמד דווקא לדבש דבורים מהפסוק:\" וכל שרץ העוף...שקץ הוא לכם \"(ויקרא י\"א 23)\r\n שהוא אסור והיוצא ממנו מותר.]\r\n2. החלב מתמצה מגוף הפרה לכן אין את ההיתר שיש לדבש. פרה בחייה אסורה באכילה עד שישחטו אותה וכמו\r\nשאסור לאכול אבר מן החי כך צריך להיות אסור לשתות את החלב. לכן הגמרא בכורות(ו:) לומדת מהפסוק:\" ארץ\r\nזבת חלב ודבש \"(שמות ג' 17) שמתוך שהתורה משבחת את ארץ ישראל בחלב סימן שהוא מותר באכילה. (אין\r\nללמוד מכאן גם על דבש כי אולי הכוונה לדבש תמרים)\r\nההיתר לשתיית חלב הוא דווקא מפרות כבשים ועיזים ולא מבהמות טמאות כגון חזיר וגמל. וגם כאשר הפרה טרפה(= שיש\r\nלה מחלה שעלולה למות ממנה, חכמינו קבעו אלו דברים הופכים אותה לטרפה, אין לשתות את החלב שלה כדין היוצא\r\nמהטמא – טמא.\r\nחכמינו אסרו חלב של פרה שנחלב אצל גוי כאשר ישראל לא ראה את החליבה – מחשש שהוא חלב של טמאה.\r\nוכן חכמינו אסרו גבינה שנעשתה אצל גוי בלי השגחה של יהודי אף כאשר הגבינה נעשתה מחלב של ישראל מחשש שהגוי גבן\r\nאת הגבינה עם חומר שאסור באכילה.\r\nקיימת מחלוקת האם גם אבקת חלב של גוי נאסרה או רק חלב ניגר. (יש שמצאו הצדקה לשותים גם חלב ניגר כאשר קיים חוק\r\nשאוסר לערב חלב טמא)\r\nהרבנות הראשית אוסרת להביא לארץ מוצרים שיש בהם חלב ניגר של גוי וגבינות שנעשו מחלב ניגר של גוי אף שהיתה\r\nהשגחה בזמן עשיית הגבינה.\r\nהרבנות הראשית מתירה להביא מוצרים שיש בהם אבקת חלב של גוי או שיש בגבינות מחמצות שגודלו על אבקת חלב של גוי\r\nרק כאשר מציינים את זה על אריזת המוצר. וכן הרבנות הראשית מתירה להביא חמאת גוי כאשר הדבר מצוין על האריזה כי\r\nאכילת החמאה תלויה במנהג. (האוסרים חוששים לחלב שנשאר בחמאה.)\r\nיש להקפיד לרכוש מוצרים מיובאים רק שיש להם כשרות של הרבנות הראשית כי יש גופי כשרות שמתירים דברים שהרבנות\r\nהראשית אוסרת. בארץ זכינו שיש חלב ישראל ואין סיבה לסמוך על דברים שיש שהקלו בחו\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-07T11:17:31Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:03:59.604Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-דבש-וחלב.144292.html"
    },
    {
      "id": "144296",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144296",
      "title": "אפשר לעשות מאפה בשרי בצורה של חלבי אם שמים סימן?",
      "question": "אם שמים סימן או אומרים לבני הבית שהמאפים האלו בשריים, אפשר לעשות בצורה שבדרך כלל עושים חלבי?\r\n\r\n\r\nובנוסף- מה אם ניכר שהמאפה בשרי? למשל שרואים קצת מהמילוי\r\n\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nהבשר צריך להיות ניכר מבחוץ.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-18T09:28:52Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-25T07:04:22.790Z",
      "filename": "2025-12-אפשר-לעשות-מאפה-בשרי-בצורה-של-חלבי-אם-שמים-סימן.144296.html"
    },
    {
      "id": "144304",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144304",
      "title": "יין נסך בבירה",
      "question": "האם יש בבירה יין נסך?",
      "answer": "בבירה בלבד אין איסור יין נסך, בחו\"ל יש חשש של איסור חדש.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-07T14:11:21Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:51:40.465Z",
      "filename": "2025-12-יין-נסך-בבירה.144304.html"
    },
    {
      "id": "144309",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144309",
      "title": "מוקצה בשינוי בשביל אמא",
      "question": "שלום וברכה,\r\n\r\nלעתים אמא שלי לא מרגישה טוב ורוצה שאני אביא לה תרופה ואני מניח שבשביל זה מותר לי להזיז סלסלה עם תרופות ומד חום בשינוי לצורך גדול.\r\n\r\nאך אם אמא שלי מבקשת ממני להחזיר את הסלסלה למקום מותר לי בשינוי?\r\nחייב לציין שלצערי אם אני לא אעשה את זה למרות שזה אולי איסור מדרבנן אמא שלי כועסת עליי ואומרת שמותר לעשות את זה בשבת וכו... וזה מן הסתם עושה לי צער גדול בשבת...\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "אימך צודקת,\r\nזה לא איסור!! אתה צריך לעזור לה, מותר לך להביא לה את התרופות ולהניחם במקום.\r\nזה לא מוקצה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-19T08:23:13Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:52:08.659Z",
      "filename": "2025-12-מוקצה-בשינוי-בשביל-אמא.144309.html"
    },
    {
      "id": "144310",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144310",
      "title": "אמירה קבועה לנכרי בשבת",
      "question": "האם זה בעיה לבקש מנכרי לשנות את המזגן לרבים באופן קבוע (כל שבוע)?\r\n\r\n",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאין להתיר אמירה לנכרי בדרך קבע מצד זלזול בכבוד השבת, אלא יש להיערך לכך מראש ולמצוא פיתרון חלופי.\r\n\r\nמקורות:\r\nמה שהתירו רז\"ל אמירה לנכרי אינו לכתחילה אלא במצבים מסוימים בלבד. ובנידון שלנו אף שמדובר בשבות דשבות לצורך גדול ולציבור גדול ואמרו חז\"ל 'כולם חולים אצל צינה' ויש מהפוסקים שכתבו שהוא הדין ביחס לחום וראה בשש\"כ (י\"ג לט) שהתיר להדיא הדלקת מזגן ע\"י נכרי כשהחום מעיק. מכל מקום כאשר הדבר נעשה באופן קבע יש בכך חשש לזילותא דשבת.\r\n\r\nגם המונח 'צורך רבים' אם זהו רק דבר שכל הציבור צריך לו ואי אפשר אחרת כמו תיקון העירוב וגם שם כתבו הפוסקים שאם אפשר יש לתקן בקשר עניבה, כלומר בשינוי, משמע שאין ההיתר בשופי. והנה גבי בית כנסת אם הוא צורך רבים, אכן כתב מרן הגרע\"י זצ\"ל (לוית חן סי' י\"ז) להתיר אמירה נכרי להדליק אור שנכבה באמצע קריאת שמע (ושמה זה ודאי דאוריתא ע\"פ דעת העיטור במקום מצוה דרבים).\r\n\r\nמכאן יש גם לדון אם צריך בזה 'הכרח', והנה בדברי בעל העיטור עצמו המובאים ברמ\"א (סי' רע\"ו סע' ב') נראה יותר שלא צריך הכרח שהרי היתרו היה \"לומר לא\"י להדליק לו נר לסעודת שבת\" ומסתמא יכל לאכול גם בלי זה רק שלא היה לו נח בדבר. והדבר מצריך בירור ואכמ\"ל.\r\n\r\nכל  האמור הוא מעיקר הדין אולם למעשה יש להערך לדבר מראש ואין לסמוך על היתר האמירה לכתחילה. וכמובן שהדבר תלוי באופי הקהילה וחשש לדימוי מילתא למילתא. ולכן יש להתייעץ בכל העניין עם רב הקהילה כדי שתמצאו יחד פיתרון שורשי לבעיית החום והקור בבית הכנסת.\r\n\r\nלמקורות להנ\"ל והרחבה נוספת ראה בתשובה דומה שכתבנו בעניין הדלקת מזגן בשבת ע\"י גוי - \r\n\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/115053\r\n\r\n\r\nבברכת השבת,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-15T22:01:08Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:52:16.749Z",
      "filename": "2025-12-אמירה-קבועה-לנכרי-בשבת.144310.html"
    },
    {
      "id": "144311",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144311",
      "title": "חידוד והבהרת השאלה..",
      "question": "הרבנות הראשית הרי לא מקובלת על כולם כגורם \"מכריע\" ופוסק בכל הלכה והלכה בין כל הרבנים והפוסקים שיש..ובוואדי שלא יכריע במחלוקות ראשונים ותנאים וכו..\r\nאבל אני שואל למה בעצם?\r\nמדברי הרב נלמד אחת משני אפשרויות :\r\nהאחת תעיד שיש חלילה איזה פגם בהתנהגות היום : כי מי שלא יקבל עליו את דבר הרבנות הראשית חוטא. אפילו אם יטיף ברבים נגד פסק ספציפי , ואפילו להחמיר אם לא ידגיש שזו חומרא , או לענות שעיקר הדין כך באופן לא תואם , (ופוק חזי שאין הדברים כך)\r\nהאפשרות השנייה :שהרבנות הראשית אינה באמת מוסד הכרעה , אלא פועלת בשיטה שתיארתי , של גיבוש השיטות ומציאת פשרה.\r\n\r\n.\r\nאני לא שאלתי מי יבאר את הפוסקים הקודמים לזמננו המודרניים..\r\n\r\nאלא , מי יכריע?\r\nנגמרה הגלות..(לפחות הפיזית) , ואין יותר מניעה מלהקים מוסד שיכריע לכאורה , לפי השיטה שקיבלנו למשה מסיני.\r\nולכאורה אפשר אפילו להכריע גם במחלוקות תנאים אמוראים וכו..\r\n\r\nאז אולי לא הבנתי נכון את דברי הרב",
      "answer": "הרעיון של הקמת הרה\"ר היה שהיא תשמש ועד רבני מרכזי עליון לכלל ישראל\r\nבתחום הדיינות אפ\"ל שהרעיון קרוב להשגת מטרתו. פסקי הדין, בפרט של ביה\"ד הגדול, משמשים כתקדימים לבתי הדין בכל העולם\r\nבתחומים אחרים , כאשר בראש הרה\"ר עומדים גדולי תורה מהשורה הראשונה ,  פסקיהם מהווים  סמכות מרכזית\r\nאולם א\"א להתעלם מכך שיש פוסקים גדולים רבים שאינם ברה\"ר והציבור פונה אליהם ומקבל את סמכותם\r\nאם אפשר לצרפם לרה\"ר, הם יהוו סמכות מרכזית אחת לכל בית ישראל\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-18T21:48:49Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:52:24.896Z",
      "filename": "2025-12-חידוד-והבהרת-השאלה.144311.html"
    },
    {
      "id": "144315",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144315",
      "title": "עדכוני חדשות בשבת מצד שלישי",
      "question": "שלום וברכה הרב,\r\n\r\nבשבת התעוררה מחלוקת קלה ביני ובין הורי כאשר אבי חזר מבית הכנסת עם הבשורה המשמחת מאוד על שובם של 4 החטופים.\r\n\r\nאני טענתי שהדבר משמח מאוד, אבל כיוון שמקור הידיעה הוא בחילול שבת וכיוון שהעיסוק בדבר המשמח הזה יוצרות שיחות נוספות שלא קשורות לשבת ויתרה מכך כיוון שהידיעה איננה פיקוח נפש (למעט לבני משפחה או שישנם אנשים שידיעה כזאת מרגיעה אותם ויכולים לתפקד טוב יותר), אין מקום לפרסם את זה, ואם נשמע דבר משמח שכזה עדיף לשמור ולחכות למוצאי השבת.\r\n\r\nהתחלתי לנבור בצאת השבת בכל מיני שאלות הלכתיות ומצאתי דברים שסותרים את דעתי, כמו שמותר לשאול אדם שאינו שומר תורה ומצוות על עדכונים שכבר קרא בשבת ואין בזה משום חילול רק עדיף שלא.\r\n\r\nהשאלה בגדול שלי אלייך:\r\n\r\n1. האם הדבר מותר בשבת?\r\n2. במידה ומותר, האם הדבר נכון בשבת?\r\n3. במידה ומדובר בדבר משמח וגם נכון לספר, אז היכן כבודה של שבת ומהותה?\r\n4. במידה ואסור או לא נכון האם קיים מצב שהדבר מתקבל?\r\n\r\nלסיכום אגיד, יצאתי מהשבת בתחושה כלכך מעורבת, אני רואה סרטונים רבים על השמחה הגדולה של עם ישראל, בכל מקום בעולם, ויוצא שמתוך חילול שבת, זכו לחוות את החיבור לנעשה בזמן אמת הרבה יותר ממני.\r\n\r\nהדבר הזה קצת קרע אותי כי יוצא איפוא, שההתעקשות שלי על לחכות עם השמחה למוצאי שבת, נתפסה כעוף מוזר ו״הלכה״ שאין בה מן הנכון.\r\n\r\nבברכת שבוע טוב\r\nשקד",
      "answer": "שלום.\r\nמאמר חכמים:  גדול קידוש ד', מחילול ד'!\r\nוקשה: פשיטא! קידוש ד', מצווה. חילול ד', איסור.\r\nהסביר מו\"ר הרב צבי יהודה זצ\"ל, שאם יש מצב של קידוש ד', ובתוכו גם חילול ד', קידוש ד' גובר!\r\nלכן, מצווה לפרסם את ההצלה מהשבי!\r\nכמובן, לא לחלל שבת בעצמנו, אבל אם אחרים מודיעים לנו, מצווה לשמוח ולהודות לקב\"ה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-18T21:44:46Z",
        "upvotes": 246
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:52:51.073Z",
      "filename": "2025-12-עדכוני-חדשות-בשבת-מצד-שלישי.144315.html"
    },
    {
      "id": "144316",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144316",
      "title": "כיסוי חלון בעזרת בד בשבת",
      "question": "שלום,\r\nיש לי חלון בצורת חצי עיגול בחדר, וכשהוא סגור אני נוהגת לכסות אותו בעזרת בד כל ערב ומורידה בבוקר. מחברת את הבד לחלון בעזרת קליפסים של שיער משני צדדיו, אחד בידית של החלון והשני בצירים של המשקוף ואת שארית הבד מקפלת כלפי פנימה והוא נשען על אדן החלון. כל עוד החלון סגור הבד נשאר במידה ולא נוגעים בו, ואם אני פותחת את החלון הבד נופל והקליפסים יכולים להישבר. לבד אין למה להתחבר במידה והחלון פתוח. \r\nהשאלה שלי היא האם מותר לי להסיר את הבד בשבת על מנת לפתוח את החלון? והאם מותר לי לחבר את הבד שוב לחלון בשבת?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלום רב.\r\nמותר לתלות מחיצה זאת בשבת.\r\n\r\nמקורות:\r\nהנה כתב הרמ\"א (סי' שט\"ו סע' א'): \"מותר לתלות וילון לפני הפתח, אע\"פ שקבוע שם, וכן פרוכת לפני ארון הקודש, ובלבד שלא יעשה אהל בגג טפח, וכן מותר לעשות מחיצה לפני החמה או הצינה או בפני הנרות שלא יכבה אותן הרוח\". ובמ\"ב (שם סק\"ו ד\"ה קבוע) ביאר שהמחיצה נחשבת למחיצת עראי אפילו אם הוא עתיד להשאירה שם, כיון שהוילון נע ונד ברוח מצויה ואינו מעכב את הפתח אולם אם מקבע את הוילון באופן שאינו זז ממקומו אסור משום בנין.\r\n\r\nיש להעיר שמרן החזו\"א (סי' נ\"ב סקי\"ג) חלק על דברי הרמ\"א, והחמיר באופן שזו דרך ההשתמשות להזיז את הבד אם ירצה ולכן אפילו אם אינו תפוס אלא רק מעט למעלה יש בדבר איסור משום בונה וסותר, ואין לעשות מחיצה זו בשבת. אולם באופן שהדרך לתלות ולהסיר וילון/בד זה באופן תדיר, גם החזו\"א יודה. ובלאו הכי כבר הכרעת הפוסקים דלא כחזו\"א (הב\"י והרמ\"א והמ\"ב שם, אגרו\"מ ח\"ה סי' כ\"א).\r\n\r\nכמו כן יש להתיר גם באופן שהבד קבוע ואינו זז כלל וזאת בתנאי שהדבר נעשה ליופי כיון שאינו עשוי למחיצה, ודומה הדבר למה שכתב המג\"א (הובא במ\"ב שם סק\"ז): \"מותר לתלות בשבת סדינין המצויירים על הכותל לנוי, ואפילו לקובעם שלא יהיו ניזוזים גם כן שרי, כיון שאינם עשויים למחיצה\". \r\n\r\nוכתב בשש\"כ (פרק כ\"ד הלכה כ\"ז): \"מותר לפרוס בגד במקום שמשה שנופצה, מכיוון שאין הדרך להשאירו במקום כזה. אך ודאי שאין להשתמש במסמרים, ואף לא בנעצים, כדי להדק את הוילון או את הבגד למקומו\". וכל שכן שיש להתיר בנידון דידן שהחלון קיים ורק מניחים עליו בד ומהדקים אותו בעזרת מסגרת החלון  והדבר נסתר מאליו בכל פעם שפותחים את החלום, ודאי שהדבר מותר לכתחילה.\r\n\r\nבברכת השבת,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-01T13:03:02Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:52:59.152Z",
      "filename": "2025-12-כיסוי-חלון-בעזרת-בד-בשבת.144316.html"
    },
    {
      "id": "144324",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144324",
      "title": "צלחות חרסינה",
      "question": "שלום, עובדת זרה הביאה בשר מהבית (מדובר בעובדת מוסלמית), עשתה ממנו תבשיל (דמוי אושפלו) והגישה בצלחות חרסינה בבית אימי. \r\nאת הסיר והסכו״ם מברזל נוכל להכשיר. השאלה היא לגבי הצלחות אם ניתן להכשירן בעירוי מים רותחים או אחרת ? האם שמירתן לשנה ללא שימוש יועיל ? ",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nאפשר להגעיל במים רותחים 3 פעמים. טוב לעשות אחר שנה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-19T06:44:35Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:53:45.381Z",
      "filename": "2025-12-צלחות-חרסינה.144324.html"
    },
    {
      "id": "144340",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144340",
      "title": "בני שאול",
      "question": "ב\"ה\r\nשלום כבוד הרב\r\nשאלה על רמב\"ן דברים כא כב:\r\nוכל הנסקלים נתלין דברי יחיד הם, והלכה כדברי חכמים (שם) שאינו נתלה אלא המגדף (מקלל את ה)  והעובד ע\"ז. וזה טעם כי קללת א-להים תלוי, שיאמרו מפני מה זה תלוי מפני שבירך (שקילל) את השם, או שעבד ע\"ז פלונית, בכך וכך עבודה וכך וכך אות ומופת ראה בה, והספור בה ובעבודתה יקרא קללה.\r\nועל דרך הפשט יאמר כי יהיה באיש חטא גדול שראוי להמיתו עליו ולתלותו על עץ לגודל חטאו, אעפ\"כ לא תלין נבלתו על העץ, כי הארור מכל האדם והמקולל בהם הוא התלוי, אין בכל המיתות מיתה מנוולת ובזויה כמוה. ואין ראוי שנטמא הארץ ותהיה קללת הא-להים בארץ הקדושה, כי שם צוה את הברכה חיים עד העולם. ולכן צוה יהושע ויורידום מעל העצים (יהושע י כז). ועל דעתי הענין בבני שאול המוקעים (התלויים) (ש\"ב כא), מפני שלא היו תלויים בב\"ד (בבית דין) של ישראל ולא מיד ישראל כלל אבל דוד נתנם לגבעונים לעשות בהם כרצונם והם אשר הוקיעום, ולא רצו לקברם (בו ביום) לפרסם נקמתם מהם והנשארים ישמעו וייראו. וכאשר נתך עליהם מים מן השמים אז ידע דוד שנמחל עונם, ונעתר א-להים לארץ כי פקד ה את הארץ במטר ויכלה הרעב, ואז צוה וקברו אותם עם אבותם לכבוד המלכות, לא לחיובו כלל, שלא נצטוינו אלא שלא נטמא אנחנו את הארץ במי שנתלה אותו. והנה ה לא רצה עונם בתלייתם מיד, להודיע כי ה אוהב גרים כדברי רבותינו\r\nמה קשור לבני שאול -  כי ה אוהב גרים (סוף הקטע)\r\nתודה",
      "answer": "שלום\r\nהכוונה במושג גרים היא לגבעונים שתלו את בני שאול.\r\nהקב\"ה אוהב גרים וכיון שגרמו להם צער הקב\"ה \"לא רצה עוונם בתלייתם מיד\" אלא לאחר זמן.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-25T23:02:51Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:55:26.894Z",
      "filename": "2025-12-בני-שאול.144340.html"
    },
    {
      "id": "144341",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144341",
      "title": "אבל",
      "question": "שלום\r\nבעלי מסיים 30 יום אבל על אמו ואני זו שמספרת אותו בדרך כלל וגיסתי אמרה שצריך לתת לי כסף על התספורת שעושה לו,לא הבנתי המשמעות אשמח לתובנות תודה ",
      "answer": "לא שייך כאשר אשתו מספרת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-19T14:08:26Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:55:34.970Z",
      "filename": "2025-12-אבל.144341.html"
    },
    {
      "id": "144342",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144342",
      "title": "שאלה מפרשת במדבר",
      "question": "בפרשת במדבר מופיע שמו של נשיא שבט גד בשם אליסף בן דעואל \r\nלאחר מספר פסוקים שוב מוזכרים שמות כל נשיאי השבטים על פי מסעיהם ודגלם \r\nאך הפעם שמו של ראש שבט גד כתוב אליסף בן רעואל \r\nמה הסיבה אשמח לתשובה שתניח את דעתי",
      "answer": "שלום\r\nהרמב\"ן (במדבר פרק ב' פס' י\"ד) מסביר: \"השנוי בשם אבי הנשיא לבני גד - בעבור כי המנהג בלשון הקדש לְשַ&#64320;&#64331;ת השמות בטעם שוה , כמו \"זרח\" (במ' כו , יג) ו\"צוחר\" (בר' מו , י)...ונקרא \"דעואל\" (במ' א , יד) - שידע את האל , ורעואל - שישים רעיון לבו באל...והיו קוראים האיש ההוא בשני השמות , ולכך תזכירנו התורה בשניהם\". לפי הרמב\"ן היו לו שני שמות: דעואל, שידע את האל, רעואל, ששם רעיון לבו באל, ולכן הזכירה התורה את שניהם (וכך היה המנהג בלשון הקודש לשנות שמות כשהטעם שווה).\r\nבעלי התוספות כתבו שבתחילה נקרא שמו 'רעואל', ואחרי שנתגייר (כפי שמופיע במדרש אחד משמותיו של יתרו היה רעואל), שינה שמו ל'דעואל' על שם שידע את הא-ל.\r\nישנם הסברים נוספים בפרשנים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-25T18:27:33Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:55:43.050Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-מפרשת-במדבר.144342.html"
    },
    {
      "id": "144346",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144346",
      "title": "למה רבי עקיבה נכנס בשלום?",
      "question": "בהמשך לשאלה \r\nמדוע על רבי עקיבה נאמר נכנס בשלום ויצא בשלום ולא לשלום ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nדברי חכמים הם אמורים כברכה לאדם ההולך, שנברך אותו באופן כזה שילך לשלום ויחזור לשלום. ובדברי ר' עקיבא כתוב עובדה שיצא בשלום. וכמו שכבר נכתב בתשובה לעיל מהות הברכה שילך לשלום היא שידע שיש סכנה בדרך וידע להיזהר. אך רבי עקיבא כתוב שיצא בשלום וזה ציון עובדה שכבר קרתה.\r\nברכה והצלחה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-07-30T12:25:35Z",
        "upvotes": 161
      },
      "saved_at": "2025-12-25T06:56:12.268Z",
      "filename": "2025-12-למה-רבי-עקיבה-נכנס-בשלום.144346.html"
    },
    {
      "id": "144352",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144352",
      "title": "לחנך במקום שלא מכוון לפי ההלכה",
      "question": "שלום וברכה לרב, תודה רבה על כל התשובות הקודמות. אני בת 33, אמא ל6 ילדים ב\"ה. עוסקת כ10 שנים בחינוך באולפנות. בשנתיים האחרונות אני מחנכת בתיכון דתי אליו מגיעות בנות מאוכלוסייה מסורתית-דתית לייט/ליברלית-דתית. לתיכון זה אין הכוונת רב ויש מורכבויות הלכתיות רבות. לדוגמא הבנות מופיעות בפני האבות בשירה, גם בסולו, ובהצגות עם מכנסיים. הבנות יוצאות לצפות בלהקות מחול מעורבות. המקום מכוון את הבנות גם לגיוס ועוד. אני כן יכולה בכיתתי להשפיע ולהביע דעה, אבל דברים אלו מפריעים לי להרגיש שייכות. הייתי רוצה להיות חלק ממקום שמחנך ליראת שמיים ונאמנות הלכתית ואינני רוצה לחזק מקום כזה שמכוון לפשרנות וליברליות. יש לי אופציה לעבור למקום אחר תורני יותר אבל עם חסרונות אחרים של מרחק ועוד. כמובן שמערכת השיקולים מורכבת, אבל אשמח לקבל כיוון מהרב האם עדיף לעבוד במקום מתאים מבחינה רוחנית או שאם יש השפעה כלשהי על הבנות יש עניין או אפשר להישאר? תודה רבה",
      "answer": "עקרונית זכותך ללמד במקום נוח יותר.  על דך פרפרזה \"אין אדם מלמד אלא במקום שליבו חפץ\" \r\nמאידך, אם את מצליחה במקומך להשפיע השפעה חיובית על חלק מתלמידותייך יש לך זכות גדולה \r\n\"אם תוציא יקר מזולל כפי תהיה\"",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-19T22:08:37Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:33:45.620Z",
      "filename": "2025-12-לחנך-במקום-שלא-מכוון-לפי-ההלכה.144352.html"
    },
    {
      "id": "144353",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144353",
      "title": "השרית כפות רגלים בגיגית עם חומץ בשבת",
      "question": "האם מותר בשבת להשרות את כפות הרגלים בגיגית עם מים ומעט חומץ כדי למנוע פטריות ולטפל בהן?",
      "answer": "מותר, זה לא נראה טיפול , ומותר לרחוץ איברים בשבת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-23T07:53:57Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:33:54.046Z",
      "filename": "2025-12-השרית-כפות-רגלים-בגיגית-עם-חומץ-בשבת.144353.html"
    },
    {
      "id": "144356",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144356",
      "title": "תפילין שנפלו על מיטה",
      "question": "שלום כבוד הרב, כשאני הנחתי תפילין התפילין של היד נפל על המיטה כשהבית של התפילין נפתח על המיטה אני חייב להיות בצום?",
      "answer": "מאחר וזה לא נפל על הרצפה ממש אינך צריך לצום.\r\nעצה תמידית היא להניח את התפילין מעל שולחן או מיטה ואז גם אם הם נופלים בטעות זה לא בזיון לתפילין.\r\nראוי לתת צדקה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-06-19T23:06:54Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:34:12.437Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-שנפלו-על-מיטה.144356.html"
    },
    {
      "id": "144370",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144370",
      "title": "ביטול מוהל מצד ההורים",
      "question": "ביטול מוהל מצד ההורים אחרי שסיכמו שהזמינו את המוהל ועכשיו רוצים מישהו אחר האם פה מותר לבטל את המוהל\r\nא. בפן ההילכתי\r\nב. בפן המוסרי\r\nג. בפן הממוני",
      "answer": "א וג. אם הוא כבר לא יכול למצוא נימול אחר עליכם לפצות אותו \r\nב. גם אם הוא יכול למצוא מקום אחר יש בביטול הזמנתו משום חסרון אמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-13T21:12:20Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:35:46.922Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-מוהל-מצד-ההורים.144370.html"
    },
    {
      "id": "144378",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144378",
      "title": "טבעת נישואין מקצבה",
      "question": "שלום וברכה , האם מותר לקנות טבעת נישואין מקצבה מביטוח לאומי ? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכן - בכל אופן שהטבעת של החתן ניתן לקדש בה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-06-20T23:03:50Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:36:42.264Z",
      "filename": "2025-12-טבעת-נישואין-מקצבה.144378.html"
    },
    {
      "id": "144386",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144386",
      "title": "סלפי וסרטונים לבנים",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nאני בחורה דתייה בת 18 שמשתדלת לעבוד את ה׳ וללכת על פי ההלכה.  בשנים האחרונות הפכתי להיות מוכרת, כך שהרבה אנשים מזהים אותי ומבקשים ממני לעשות איתם סלפי. בנוסף, מבקשים ממני לכתוב ברכות ולצלם סרטונים. הבעיה היא, שגם בחורים ניגשים אלי ורוצים להצטלם, או שמבקשים ממני לצלם סרטוני ברכה לבחורים בגילי ומעלה. אשמח לדעת מה ההלכה בעניין הזה? האם מותר לי להצטלם או להקליט? ומה רוח ההלכה? אשמח לעצה איך להתמודד עם הסיטואציות האלה ולשמור על עצמי בת מלך צנועה ושמורה. \r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nא. ברכות להצלחה, כבחורה מוכרת! חישבי גם על הקמת בית...\r\nב. יישר כוח על הצניעות!\r\nג. אכן, סלפי עם גברים, ובוודאי בחורים, ממש להמנע!\r\nברכות, וכד', אפשר, בהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-19T23:53:14Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:37:28.545Z",
      "filename": "2025-12-סלפי-וסרטונים-לבנים.144386.html"
    },
    {
      "id": "144395",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144395",
      "title": "לא זוכרת אם גנבתי",
      "question": "כשהייתי קטנה היה לי ספר תהילים קטן כזה ששמים אותו מתחת למזרון עכשיו אני מפחדת שאולי גנבתי אותו ממישהו... מה לעשות???\r\nאם הוא גנוב אני לא זוכרת ממי גנבתי אותו ואני מרגישה ממש רע בגלל זה... \r\n(חשוב לציין שבשנה האחרונה עברתי גיור ומאז אני מנסה לכפות על כל הדברים שעשיתי כשלא הייתי יהודיה)",
      "answer": "\r\nשלום וברכה,\r\nהרצון שלך לתקן את העבר הוא רצון שיש לשמוח בו. כאשר אנו עושים את רצון ה' יש לעשותו בשמחה, ולכן גם את תיקוני העבר יש לעשות מתוך שמחה.\r\nכאשר יש באפשרותנו לתקן את העבר יש לעשות זאת, אך כאשר מכל מיני סיבות לא ניתן, יש להתפלל שה' יסייע בידינו לתקן. \r\nבמקרה שלך, בעצם הגיור את כמי שנולדת מחדש ולכן המעשים שעשית בעבר אינם נחשבים לך (כמובן שאם היית יודעת של מי התהילים היית צריכה להחזיר). \r\n\r\nבספר \"אורות התשובה\" (פרק יג אות ט') כותב הרב קוק זצ\"ל -\"אל יבהל אדם מפני המניעות שיש לו על התשובה. ואפילו אם התשובה קשה לו, מפני דברים שבין אדם לחברו, ואפילו הוא יודע בדעתו שאינו יוצא ידי חובתו, ומתוך איזו רפיונות איננו יכול לתקן את העניינים שבינו ובין חבריו, אל יניח בלבבו שום חלישות דעת הגורמת להקטין יקרת ערכה של התשובה. ואין ספק, שמתוך השלמה בכל מה שאין לו מניעות, יזכהו ה' יתברך לתקן בכי טוב גם את כל הדברים שיש לו עליהם מניעות גדולות שאי אפשר לו לנצחן.\"\r\n\r\n\"ובשמונה קבצים\" (קובץ א פסקא תתכז) כתב הרב קוק: \"אך בכל זאת משום עיכוב בעולם לא יערבב את הרחבת הדעת העליונה ואת השמחה הרוחנית בהשגה ובדבקות באור עליון. ויחשוב תמיד בדעתו שהוא מטיב לכל העולם כולו במה שהוא מרבה אור אלוקי בנפשו הפרטית, שהיא תמיד כלולה בכללות העולמות וכו'. אם כן הוא מאיר ומטיב בזה גם כן לנעשקיו, ויש בזה ג\"כ איזה תיקון של ההיזקות שבין אדם לחבירו, אע\"פ שאינו מספיק, מכל מקום אין לו להתערבב ולהתבטל בשביל החשבונות שאינם כל כך ברורים\".\r\n\r\nבברכה,\r\nשבת שלום",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-06-20T23:25:16Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:38:19.994Z",
      "filename": "2025-12-לא-זוכרת-אם-גנבתי.144395.html"
    },
    {
      "id": "144396",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144396",
      "title": "האם לגויים מותר להוציא להורג במסגרת מצוות דיינים?",
      "question": "שלום כבוד הרב, אשמח לדעת מה ההלכה היהודית אומרת בהקשר של איסור שפיכות דמים מול העמדת דיינים בבני נוח (נפקא מינה להוראה לגוי שבא לשאול את פרטי מצוות אלו). תודה.",
      "answer": "בתי דין של גויים דנים  גם דיני נפשות, גם בימינו .\r\nויש מדינות בעולם כגון חלק ממדינות ארה\"ב שמוצאים בהם להורג\r\nהדבר לא רצוי כי ללא שני עדים והתראה עלולות להיות טעויות  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-19T22:14:43Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:38:28.086Z",
      "filename": "2025-12-האם-לגויים-מותר-להוציא-להורג-במסגרת-מצוות-דיינים.144396.html"
    },
    {
      "id": "144404",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144404",
      "title": "תפילה בעת צרה",
      "question": "שלום כבוד הרב, האם ישנה חובה הלכתית על היחיד או על הציבור להרבות בתפילה (מבחינת כמות או איכות) בעת צרה? במידה וכן אשמח למקורות, תודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nיש מצוה מהתורה להתפלל לה' בעת צרה, וזהו מעיקרי האמונה לבטוח בהשם ולבקש ממנו שיעזרהו בעת צרה. מסופר בתנ\"ך (דברי הימים ב טז יב) שאסא מלך יהודה שהיה צדיק גדול נענש משום שהוא לא התפלל (מספיק) כאשר היה חולה (ראה הערות הרמב\"ן על ספר המצוות לרמב\"ם, מצוה ה, אגרות משה ח\"ב כה). \r\nלכן בזמן מלחמה כמו עכשיו, שלצערנו נהרגו המון חיילים קדושים ויש חטופים רבים הנמצאים בשבי, ראוי להוסיף תפילה כגון אבינו מלכנו או פרקי תהילים אחרי התפילה (ראה דברי יציב עה, ו). \r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבגמרא (תענית ב.) מובא המקור לתפילה: \"ומנא לן דבתפלה? - דתניא: לאהבה את ה' אלהיכם ולעבדו בכל לבבכם, איזו היא עבודה שהיא בלב - הוי אומר זו תפלה\". \r\nהרמב\"ם (תפילה א, א) כתב שיש מצווה מהתורה להתפלל בכל יום. \r\nהרמב\"ן (ספר המצוות לרמב\"ם מצות עשה ה) השיג על הרמב\"ם וכתב: \r\n\"ומה שדרשו בספרי (עקב) ולעבדו זה התלמוד ד\"א זו תפלה אסמכתא היא או לומר שמכלל העבודה שנלמוד תורה ושנתפלל אליו בעת הצרות ותהיינה עינינו ולבנו אליו לבדו כעיני עבדים אל יד אדוניהם. וזה כענין שכתוב (בהעלותך י) וכי תבאו מלחמה בארצכם על הצר הצורר אתכם והרעותם בחצוצרות ונזכרתם לפני י\"י אלהיכם והיא מצוה על כל צרה וצרה שתבא על הצבור לצעוק לפניו בתפלה ובתרועה והוא הענין שבאר שלמה ע\"ה כמו שכתוב (מ\"א ח דה\"ב ו) בהעצר השמים ולא יהיה מטר וכתיב רעב כי יהיה דבר כי יהיה שדפון ירקון ארבה חסיל כי יהיה כי יצר לו אויבו בארץ שעריו כל נגע כל מחלה כל תפלה כל תחנה אשר יהיה לכל האדם לכל עמך ישראל אשר ידעו איש נגע לבבו ופרש כפיו אל הבית הזה\". עכ\"ל הרמב\"ן.\r\n\r\nהרי מדברי הרמב\"ן שאין מצווה מהתורה להתפלל בכל יום אך \"אולי\" יש מצוה להתפלל בעת צרה. משמע שהרמב\"ן לא הכריע בזה. וכן כתבו החינוך (תלג) ומנחת חינוך (שם) שהרמב\"ן הסתפק בדבר. ובשו\"ת דברי יציב (חו\"מ סי' נא) כתב שמסקנת הרמב\"ן שאין זה מצווה מהתורה ולכן לא מנה מצווה זאת בחשבונו בסוף הספר. ולכן המגן אברהם הזכיר מצווה זו בשם הסמ\"ג ולא הרמב\"ן. \r\n\r\nלעומת זאת כתב האגרות משה (שם) שהרמב\"ן לא הסתפק אם יש בזה חיוב מהתורה, אלא פשוט היה לרמב\"ן שיש חיוב מהתורה להתפלל בעת צרה, אלא שהסתפק אם החיוב להתפלל בעת צרה נלמד מהפסוק \"ולעבדו בכל לבבכם\", או שהחיוב אינו נלמד מהפסוק אלא שיש חיוב משום שזה מעיקרי האמונה. עכת\"ד האגרות משה. \r\nונראה שדבריו מחודשים. ובחינוך נראה שהבין ברמב\"ן שהסתפק אם יש חיוב להתפלל בעת צרה. ומה שהעיר האגרות משה שזה מעיקרי האמונה להתפלל בעת צרה ובודאי שיש חיוב מהתורה להתפלל לכאורה אינו מוכרח, שהרי גם תפילה שאינה בעת צרה היא מעיקרי האמונה והיא לא חיוב מהתורה לדעת הרמב\"ן.    \r\n\r\nבדברי הרמב\"ן נראה קצת שהמצווה להתפלל היא רק כאשר יש צרה לציבור ולא כאשר יש צרה של יחיד (מנחת אשר במדבר). \r\nובספר דברי ירמיהו (על הרמב\"ם שם) דן בכך ונתן קצת טעם ותבלין לסברא זאת, וז\"ל: \"ויש לומר דעל עצמו אלה המקבלים הכל באהבה כר' חנינא בן דוסא כל מאי דעביד רחמנא לטב עביד לא ימצאו נפשם להתפלל גם בצרת נפשם כי יחשבו הכל לטוב ובוטחים בחסדי ה' וכל זה על עצמו אבל צרת אחרים על זה לא ינוח נפש צדיק מלהתפלל לה' כי לקבל מאהבה רק צרת נפשו ולא של רבים\".\r\n\r\nאך בדברי החינוך (שם) מבואר שיש מצוה גם על יחיד שיש לו צרה להתפלל, וז\"ל: \" ועובר על זה ועמד יום ולילה בלא תפלה כלל, ביטל עשה זה כדעת הרמב\"ם ז\"ל, ומי שצר לו ולא קרא אל ה' להושיעו, ביטל עשה זה כדעת הרמב\"ן ז\"ל, ועונשו גדול מאד שהוא כמסיר השגחת השם מעליו\".\r\n\r\nיצויין שבשו\"ת דברי יציב (חו\"מ נא) כתב שלאחר חורבן הבית אנו נמצאים בעת צרה, ולכל הדעות (גם לרמב\"ן) התפילה היא בגדר תפילה בעת צרה, והיא מהתורה. עכ\"ד. והדברים מחודשים, ונראה ששאר הפוסקים לא הבינו כן.\r\n\r\nלא ידוע לי הגדרות ברורות בדברי הפוסקים על איזה צרה בדיוק יש חיוב להתפלל, ובאיזה תדירות חייבים להתפלל, אם בכל יום או תדירות אחרת. \r\nלגבי שאלת התדירות - משמע בדברי החינוך שהוזכר לעיל שמעיקר הדין מספיק להתפלל פעם אחת בקשה כלשהי על הצרה. \r\n\r\nעוד נראה שעל צרה ציבורית כללית כגון מצב מלחמה - יש חובת הציבור להתפלל כגון בעצרות תפילה ואמירת תהלים לאחר התפילה. ועל צרת פרטית - חובה על הפרט ההוא להתפלל. \r\nכל טוב! \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-24T16:44:20Z",
        "upvotes": 103
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:18:08.452Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-בעת-צרה.144404.html"
    },
    {
      "id": "144405",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144405",
      "title": "תסמונת טורט",
      "question": "שלום וברכה לרב\r\nאני מתמודד עם תסמונת שמתבטאת בטיקים (תנועות לא רצוניות), תפיסות שרירים וכו.\r\nשאלה יושבת עליי הרבה זמן שמטריד אותי, \r\nמה המחוייבות שלי מבחינת תפילה ותורה, \r\nכשאני מול ספר, ויותר כשאני צריך להגות את המילים בפי, נורא קשה לי להישאר מולו להתרכז , זה מצריך ממני לחסום יותר את הטיקים מה שגורם גם לכאבים יותר.\r\nרוצה לדעת מה ההתייחסות של ההלכה בנושאים כאלו מכיוון שחיפשתי שאלות דומות ברשת ולא נתקלתי.\r\nבתודה ובשורות טובות",
      "answer": "שלום.\r\nבמצבך, אתה יכול להתפלל את החלקים העיקריים:\r\nברכות השחר.\r\nברוך שאמר, אשרי וישתבח.\r\nקריאת שמע, פרשה ראשונה.\r\nתפילת עמידה.\r\nהקב\"ה ישמע תפילותיך, וייטיב את מצבך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-24T00:53:04Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:18:17.018Z",
      "filename": "2025-12-תסמונת-טורט.144405.html"
    },
    {
      "id": "144417",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144417",
      "title": "שימוש בסיר של גוי ללא הכשרה",
      "question": "האם מותר להשתמש בסיר של גוי ללא הכשרה/ טבילה? (הסיר מיוחד להכנת אורז {rice cooker} ובושל בו אורז במים בלבד ללא שמן, ירקות, בשר וכו)",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nכלי של גוי לא צריך להטביל.\r\nלמרות שלא בושל איסור בכלי לכתחילה יש להכשירו היות ובישל בו גוי. ואם יש חשש שיתקלקל בהכשר ועבר 24 שעות מאז שהגוי בישל המקל לא להכשיר יש לו על מי לסמוך.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-19T19:25:37Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:19:29.640Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בסיר-של-גוי-ללא-הכשרה.144417.html"
    },
    {
      "id": "144418",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144418",
      "title": "מחיקת שם",
      "question": "שלום כבוד הרב. \r\nהשם שנולדתי איתו הוא נופר \r\nהוספתי את השם אלה (בהמלצת רב), (בבית כנסת ביום שבת לא בנוכחותי, סבא שלי עלה לתורה והכריז על אלה כשם שני) \r\nאמרו לי לשנות את השם אלה לשם ראשון ולמחוק לגמרי את השם נופר, האם זה אפשרי?  והאם אני צריכה להגיע לבית הכנסת הפעם שמכריזים על שמי (אלה)? ",
      "answer": "זה מוזר ביותר, למה למחוק את השם נופר?.\r\nיש אנשים שלא מוצא חן בעיניהם שמות פחות רגילים.\r\nנופר זה צמח מים, ומסמל 'כל צמא לכו למים'\r\nתשאלי את מי שאמר להוריד את השם,\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-23T20:40:07Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:19:38.005Z",
      "filename": "2025-12-מחיקת-שם.144418.html"
    },
    {
      "id": "144424",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144424",
      "title": "שאלת בירור",
      "question": "איזה דברים אסור ללמוד\r\nולדבר עליהם בפנימיות התורה?\r\n\r\nואם המטרה היא טובה כדי שלא יטעו אנשים אחרים\r\nשיש מגמה לשאול שאלות קשות של אמונה\r\nהאם מותר להגיד דברים כנגד \r\nאותם דברים. שאלות של ידיעה ובחירה \r\n\r\n\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nלא הבנתי את שאלתך מספיק. \r\nכל מה שכלול בתוך התורה המסורה לנו בנאמנות מדורי דורות מצווה ללמוד. \r\nאלא שיש שלבים ומדרגות רבות בכך וצריך הרבה יראת שמים, לימוד תורה מובנה ותיקון המידות  על מנת לקלוט כראוי את דברי התורה.\r\nצריך להקדים הרבה לימוד אמונה לפני סתרי תורה - וגם אז צריך הדרכה מפי תלמיד חכם הבקי בתחום.\r\n\r\nבהצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-06-24T22:37:17Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:21:08.624Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-בירור.144424.html"
    },
    {
      "id": "144432",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144432",
      "title": "הליכה עם תפילין לבית כנסת",
      "question": "בשו\"ע בסימן כה כתוב שעדיף ללכת לבית כנסת מעוטר בטלית ותפילין\r\nהאם יש עניין ללכת ככה גם אם אתה נוסע ברכב?\r\nהאם זה ביזוי להיות מעוטר בטלית ותפילין בדרך לבית כנסת אם אתה רוכב על אופניים או שזה כמו ללכת ברגל וזה הידור?",
      "answer": "יש בזה מעלה גם ברכב אבל לא בנסיעות בים עירוניות. \r\nברכיבה על אופניים ראוי שלא ליסוע עם טלית ותפילין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T11:56:18Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:22:07.341Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-עם-תפילין-לבית-כנסת.144432.html"
    },
    {
      "id": "144438",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144438",
      "title": "דין אנס בתורה",
      "question": "למה אין דין יותר חמור וחייב להיות מינימום?\r\nאין דין מלקות או דין של הוצאה להורג של אנס? הרי הוא רוצח!",
      "answer": "שלום.\r\nיש רמות שונות במקרים של אינוס.\r\nלכן, התורה קובעת עונש מינימלי.\r\nאולי יש רשות לבית דין להחמיר בעונשו,, עיין שו\"ע חשן משפט סימן ב'. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-30T03:00:14Z",
        "upvotes": 114
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:22:43.913Z",
      "filename": "2025-12-דין-אנס-בתורה.144438.html"
    },
    {
      "id": "144452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144452",
      "title": "צניעות בטיול",
      "question": "שלום הרב רציתי לברר את גדרי איסור צניעות בהקשר של טיולים:\r\nהאם מותר להכינס למעיין/ים שיש בו נשים? האם זה משנה אם הם לבושות צנוע או לא? האם זה משנה אם רואים אותם או לא? האם גודל המקור מים משנה? איך ניתן להסביר לאחרים את חומרת האיסור? האם שייך פה עניין של כיבוד הורים כגון אם ההורים מבקשים ממנו שיבוא איתם למעיין והוא לא יודע או מסופק אם מקפידים שם על צינעות מותר ללכת? האם יש היתרים מסויימים?\r\nמחילה על כמות השאלות..אשמח למקורות כלליים.\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nא. נשים לבושות בצניעות, אין איסור להכנס לברכה, לנחל, למעיין.\r\nב. יש לשמור על מרחק, 5 מטר לפחות, בין גברים לנשים.\r\nג. לא לפתח משחקים במים, הבנים יכולים לשחק עם הבנים., והבנות, במרחק מהם, יכולות לשחק עם הבנות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-24T16:19:49Z",
        "upvotes": 104
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:24:15.379Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-בטיול.144452.html"
    },
    {
      "id": "144459",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144459",
      "title": "הלכות ייחוד",
      "question": "הרב אני גרה ביישוב, ורוב המקרים שבהם אני יוצאת מהבית אני עולה על טרמפ , ולפעמים זה יוצא גבר, אני לא יכולה לחכות לטרמפ לאישה כי אז לא אוכל להגיע לבית הספר בזמן משום שהם טרמפים קבועים, אני מכירה אותם, זה עדיין נחשב לייחוד? (הם חברים של אבא שלי), ועוד\r\nבחזור לבית קורה הרבה מקרים שאני עולה מישהו שאני לא מכירה.. אבל אצטרך להגיע לבית.. אמנם הכביש סוער אבל שזה מתקרב ומתקרב ליישוב שלי יכול להיות מצב שלא יהיו מכוניות , קראתי שהייחוד הוא עד 5 דקות אז לפעמים זה יוצא קצת יותר.. האם אסור לי לעלות כלל על טרמפ של גבר? או שאפשר אם אני מכירה אותם..",
      "answer": "שלום וברכה לשואלת.\r\n\r\nמצרף כאן קישור לתשובה לשאלה דומה\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/64781\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-06-20T15:08:09.753Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:24:56.950Z",
      "filename": "2025-12-הלכות-ייחוד.144459.html"
    },
    {
      "id": "144460",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144460",
      "title": "אטנט בשבת",
      "question": "האם מותר לקחת בשבת כדור אטנט- כדור העוזר לקשב וריכוז כדי ללמוד למבחן?",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nהאם הכדור ניתן על ידי מרשם  רופא אז הוא נחשב לתרופה.\r\nתרופה מותר לקחת רק כאשר חשוב הלקיחה ברצף כגון איטביטיקה או כאשר יש כאב המחייב לשכב.\r\nבע\"ה תצליחי\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-23T17:02:10Z",
        "upvotes": 84
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:25:05.215Z",
      "filename": "2025-12-אטנט-בשבת.144460.html"
    },
    {
      "id": "144473",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144473",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-25T05:27:27.972Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.144473.html"
    },
    {
      "id": "144476",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144476",
      "title": "שימוש בקרח בשבת",
      "question": "בס\"ד\r\n\r\nשלום לרב,\r\nמתנצלת על השאלה המוזרה אך נשאלת בכנות.\r\n\r\nאני סובלת מחום בצורה קיצונית, ובלילות הקיץ קשה לי להירדם אם אני לא משתמשת בשקית קרח (מעדיפה קרח מפני שלא גורם לי לשרירים תפוסים בעוד שמזגן כן).\r\n\r\n1. האם יכולה לעשות זאת גם בשבת, שהרי על אף שאני לא חפצה בהמסת הקרח עצמו - בסופו של דבר אכן נמס מחום גופי.\r\n\r\n2. האם יש שוני אם מדובר בשקית גל קרח לקירור (כשהקרח מפשיר הוא לא הופך לנוזל, אלא מעין סיליקה גל)?\r\n\r\n3. האם יש שוני בעבור העדות השונות?\r\n\r\nתודה רבה.",
      "answer": "1. שינוי מצב צבירה לספרדים מותר, ולאשכנזים מותר במקום צורך ואצלך זה צורך ולכן מותר.\r\n2. אין הבדל \r\n3. מובא בסעיף 1",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-25T22:31:55Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:27:49.116Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בקרח-בשבת.144476.html"
    },
    {
      "id": "144477",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144477",
      "title": "קורבנות של מנחה",
      "question": "האם אני יכול לומר קורבנות של מנחה בערב ?",
      "answer": "עד זמן תפילת ערבית אפשר לומר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-23T20:41:49Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:27:57.210Z",
      "filename": "2025-12-קורבנות-של-מנחה.144477.html"
    },
    {
      "id": "144478",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144478",
      "title": "ידיעת שם לפני הברית",
      "question": "שלום וברכה,\r\nהמשפחה שלי יודעת מזה שנים שאם ירצה ה׳ יוולד לי בן, אני רוצה לקרוא לו על שם קרוב משפחה מסויים. האם זאת בעיה שהם יודעים שזה  השם שאני רוצה לתת לו? בעניין הסתרת השם לפני הברית (במידה ואם ירצה ה׳ אני ואשתי נזכה לבן זכר)",
      "answer": "ראוי לתת שם נוסף לא ידוע לאחרים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T11:56:42Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:28:05.405Z",
      "filename": "2025-12-ידיעת-שם-לפני-הברית.144478.html"
    },
    {
      "id": "144479",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144479",
      "title": "לקוח שלא רוצה לשלם -  אפשר להוציא ממנו כסף במרמה?",
      "question": "שלום \r\nאני קבלן שיפוצים ועזרתי לחבר בעבודה שהוא ביקש שאעזור לו בה לאחר יומיים סיימתי 70 אחוז מהעבודה וביקשתי לעזוב ולבקש את ה70 אחוז ובמידה ולא יתן לוותר. החבר ביקש נחרצות שאסיים מה שאני יכול בשביל שלא יפגע בו עם מעסקיו. \r\nהלכתי וסיימתי 90 אחוז מהעבודה. \r\nוהחבר לא רוצה לשלם לא עונה לטלפונים אומר שישלם שיקבל לפני יומיים נפגשנו בטעות ואמר שישלם חצי והסכמתי ומאז לא עונה.\r\nאני יכול להוציא ממנו את הכסף במהלכים פחות יפים כמו להזמין ממנו עבודה ולא לשלם בסכום שנגזל ממני. \r\nרציתי לשאול מה הרב ממליץ לעשות?\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה, \r\n\r\nעיין ביביע אומר (חלק ו - חושן משפט סימן א) שדן באריכות האם אדם יכול לעשות דין לעצמו באופן כמו זה שאתה מציע. והעלה להתיר זאת.\r\nאך כל זה בתנאי שיש בידך להוכיח שהחבר חייב לך כסף אם יתבע אותך לבי\"ד.\r\n\r\nכמובן ניתן לתבוע אותו בבי\"ד לממונות.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-06-24T22:49:35Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:28:13.742Z",
      "filename": "2025-12-לקוח-שלא-רוצה-לשלם-אפשר-להוציא-ממנו-כסף-במרמה.144479.html"
    },
    {
      "id": "144490",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144490",
      "title": "ברכה על אבקת צמחי מרפא",
      "question": "כבוד הרב שלום , \r\nמה צריך לברך כששותים אבקת צמחי מרפא יבשים לצורך בריאות ? אבקת אצא ספירולינה יבשה ?\r\nתערובת אבקות שונות יבשות בכפית? \r\nתודה רבה רבה מראש",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nכאשר יש טעם מברכים \"שהכל\". יש לשים בבד סינון למנוע חרקים. אם אין טעם אין לברך אלא אם כן שותה גם למאות.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-23T21:30:21Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:29:24.133Z",
      "filename": "2025-12-ברכה-על-אבקת-צמחי-מרפא.144490.html"
    },
    {
      "id": "144491",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144491",
      "title": "איך אני יכול לדעת אם אני מתאים ללמוד בישיבה",
      "question": "אני החלטתי שאני רוצה לקחת צעד קדימה וללמוד מסכת ברכות לבד וזה קצת מקשה עליי אני השנה מסיים יב ואני ממש רוצה ללכת לישיבה אני לא יודע כל כך לאיזה ישיבה אני מתאים אני צריך הכוונה אני לא יודע ללמוד גמרא בכללי אני לא יודע מאיפה להתחיל כשמביאים לי את הספר עצמו נגיד. אני חשבתי ללכת לשבוש בישיבת הכותל? שאני ממש התחברתי אליה דרך האתר השאלה אם אני לא יסתבך שם האם אתה חושב שאני יתאים לישיבה כזאת ? כי אני ממש רוצה ללמוד בישיבה ולהצליח",
      "answer": "שלום\r\nאשריך על הרצון ועל השאיפה להתקדם ולהצליח בלימוד הגמרא ובכלל.\r\nהתשובה הטובה ביותר לשאלה \"באיזה ישיבה ללמוד\" היא ללכת לבדוק בעצמך את הישיבה מספר ימים. ללמוד עם תלמידי הישיבה, לשמוע שיעורים מרבני הישיבה, ולהתרשם מהאוירה בישיבה.\r\nאני ממליץ לך להזדרז וללכת לבדוק ישיבה לפני שהישיבות יוצאות ל\"בין הזמנים\" (בתשעה באב).\r\nתשהה בישיבה מספר ימים וכך תוכל להחליט בצורה הכי מתאימה לך. \r\nכמו כן אני ממליץ לך להתיעץ עם רב או דמות תורנית שמכירה אותך היטב שתוכל לכוון אותך בדרכך. \r\nבהצלחה רבה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-09T10:15:29Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:29:32.226Z",
      "filename": "2025-12-איך-אני-יכול-לדעת-אם-אני-מתאים-ללמוד-בישיבה.144491.html"
    },
    {
      "id": "144494",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144494",
      "title": "האם מותר לעבוד בשבת באבטחת רכוש?",
      "question": "היי, הציעו לי עבודות מסוג אבטחה שמחייבות לעבוד בשבת, העבודות הן למנוע גניבות כמו גניבת רכב או גניבת כרטיסי אשראי.\r\nאני יודעת שזה מחשש שתקרה גניבה אך לא פיקוח נפש (למרות שיכולים להיות מקרים נדירים), בכול מקרה אשמח לדעת תשובה, תודה מראש!",
      "answer": "לעיתים ניתן לעשות פעולות בשבת שלא לתת לעבריינות לבצע פעולות בשבת.\r\nהחברות האלה לא רואות את עצמם מחויבות להלכה, לכן לא ניתן לעבוד בהם הכוללות עבודה בשבת.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-25T07:13:23Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-25T05:29:53.360Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לעבוד-בשבת-באבטחת-רכוש.144494.html"
    },
    {
      "id": "144505",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144505",
      "title": "לימודי שיאצו",
      "question": "שלום, \r\nמעוניינת ללמוד קורס שיאצו, רציתי לשאול אם זה מותר הלכתית?\r\nואם אפשר ללמוד במקום לא דתי בכיתה רק של בנות?\r\nתודה רבה",
      "answer": "לא כדאי ללמוד בחברה לא דתית. בחברה כזאת ישנה אוירה מנוגדת בדרך כלל לצניעות המחשבה וזה יכול להזיק ח\"ו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T11:58:08Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:29:54.319Z",
      "filename": "2025-12-לימודי-שיאצו.144505.html"
    },
    {
      "id": "144511",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144511",
      "title": "מקור המשפט \"במקום שבו נגמר השכל שם מתחילה האמונה\"",
      "question": "אשמח לדעת מה מקור המשפט שציטטת בשם הגר\"א: \"במקום שבו נגמר השכל שם מתחילה האמונה\".\r\nהמקור היחיד שמצאתי הוא של עוזי חיטמן (בשירו \"אור לגויים\"), בשירונט https://shironet.mako.co.il/artist?type=lyrics&lang=1&prfid=778&wrkid=5525\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nתוכל למצוא זאת באינטרנט בשם מקורות שונים.\r\nהסבא מקלם שאמר זאת.\r\nרבי נחמן מברסלב - מופיע במקומות רבים.\r\n ה\"אבי עזרי\" בהלכות תשובה. שם כבר הביא עוד מקורות. הוא מספר שהוא שאל את הגרי\"ז למה למצווה זו קוראים \"אמונה\" ולא \"ידיעה\" והא ענה לו שהוא שאל כבר את אבא שלו הגר\"ח, והגר\"ח ענה כי \"במקום שנגמר השכל מתחיל האמונה\". ההנחה שהתכוון שאיננו מסוגלים לתפוס שם.\r\nוכן עוד מקורות.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-06-25T13:48:18Z",
        "upvotes": 2408
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:30:33.604Z",
      "filename": "2025-12-מקור-המשפט-במקום-שבו-נגמר-השכל-שם-מתחילה-האמונה.144511.html"
    },
    {
      "id": "144512",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144512",
      "title": "נון הפוכה",
      "question": "בכל זאת מהי נון הפוכה ולמה היא משמשת",
      "answer": "הרב מ\"מ כשר זצ\"ל הקדיש לכך דברים ארוכים ומפורטים ב'נספחים' לתורה שלמה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-06-19T14:06:00Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:30:42.028Z",
      "filename": "2025-12-נון-הפוכה.144512.html"
    },
    {
      "id": "144513",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144513",
      "title": "חילול ה’ בהליכה עם מכנסיים",
      "question": "שלום. \r\nאשמח לדעת מה הרב חושב: קשה לי יותר ללכת בצניעות, והבנתי שמי שבכל זאת מעוניינת לדעת עפ\"י ההלכה - עדיף ללכת עם מכנסיים, מאשר חצאית קצרה (האם היתר זה נוהג גם לגבי מכנסיים צמודים?), והחשש שלי הוא האם יש בכך משום חילול ה באופן כלשהו? שאני כביכול מבטאת כלפי חוץ מראה שהוא לא \"דתי\".\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום.\r\n\r\n א. בכל התנהלות שלא לפי גדרי ההלכה, יש חילול ד'.\r\nב. ברור שחצאית או שמלה קצרה, יש עוד בעיה, של גילוי חלקים מכוסים.\r\nג. לכן, כברירת מחדל, עדיף מכנסיים, גם צמודות.\r\nד. אני מחזק אותך, שתחליטי לשמור על צניעות, ותשמחי בכך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-01T13:09:15Z",
        "upvotes": 148
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:30:50.158Z",
      "filename": "2025-12-חילול-ה-בהליכה-עם-מכנסיים.144513.html"
    },
    {
      "id": "144514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144514",
      "title": "עונש כרת מהתורה על דברים קטנים?",
      "question": "שלום , לא מזמן למדתי על 36 איסורי כרת\r\nעם כולם אני בסדר ב\"ה ורק על שבת אני בספק ,כי לא הבנתי לגמרי , שאלתי , האם על כל פעם שנתתי מכה ליתוש והוא מת , או אולי נגעתי במוקצה , או בררתי מחוסר ידיעה פסולת מתוך האוכל , התחייבתי כרת ?\r\nכי אם כן , אני בצרות , אני שומר שבת מקטנות ,אבל תמיד יש פספוסים קטנים\r\nכמו הדוגמאות שנתתי , ולכן רציתי לדעת על איזה חילול שבת הכתוב התכוון ? על חילול שבת ממש כמו נסיעה ברכב בפרהסיה ,והדלקת אש , או אפילו על הוצאת חתיכת פטרוזיליה מתוך מרק.\r\nתודה , נעם.",
      "answer": "שלום צדיק \r\n\r\nאשריך שאתה משתדל להקפיד על המצוות. \r\nכל הכבוד שעם הרבה דברים אתה מרגיש בסדר. \r\n\r\nאל תכנס על פרטים של מה שהיה. \r\nמעתה השתדל לשמור על ההלכות . מה שמותר מותר . מה שאסור אסור. \r\nרצוי להיות בקשר עם אדם תורני כרב בית הכנסת . \r\nמומלץ  להשתתף בשיעורי תורה שלו וכן בשיעורים לפי האפשרות באזור מגורך ולנסות להתחבר לדמויות תורניות. כדאי גם לקבוע חברותא עם אחד מהם. \r\n\r\nהרצון והשאיפה להתקדמות יחד עם עשיה טובה המתקדמת כל הזמן ע''י למידה בשמחה,  אהובה מאוד כלפי אבינו האהוב שבשמיים.\r\n\r\nבשורות טובות לך ולכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-07-23T15:35:07Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:30:58.546Z",
      "filename": "2025-12-עונש-כרת-מהתורה-על-דברים-קטנים.144514.html"
    },
    {
      "id": "144515",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144515",
      "title": "מניפסטינג (שליטה דרך התת מודע)",
      "question": "האם מותר לעשות מניפסטינג?\r\nזה כאילו לשכנע את התת מודע שמה שאתה מבקש כבר יש לך. כותבים על דף את כל מה שרוצים שיקרה כאילו זה כבר קורה בלשון הווה, וזה מזמן לך את הדברים האלה\r\nלדוגמא- במקום לבקש עבודה טובה, כותבים ״תודה הקדוש ברוך הוא שיש לי עבודה טובה״ \r\nמצד אחד זה מרגיש לי קצת סותר את האמונה בקב״ה שמה שצריך להגיע יגיע בזמן הכי נכון, אבל מצד שני זה סוג של ״תחשוב טוב יהיה טוב״ שזה כתוב בתורה… \r\n(נתעלם רגע מהעובדה שהרבה יגידו שזה שטויות, השאלה האם זה מותר?)\r\nועוד דבר נוסף, שיכול להישמע שטותי מאוד, אבל באמת מעניין אותי אז אשאל בכל זאת…\r\nשליטה בחלומות זה מותר? נגיד לגרום לעצמך או למישהו אחר לחלום על משהו מסוים… גם זה סוג של לעבוד עם התת מודע…\r\nאין ספק שזה נשמע לגמרי שטויות, אבל שמעתי על המון אנשים שניסו וזה באמת עבד להם, אז מעניין אותי מאוד לנסות ומקסימום לגלות שזה שטויות כמו שזה נשמע… אבל האם זה מותר? ",
      "answer": "אין בכל זה איסור ברור, אבל יש בזה שקר לומר על דבר שאיננו שהוא קיים, ונאמר בתורה מדבר שקר תרחק, ובפרט לדבר כך לקב\"ה שחותמו אמת והשקר מרוחק ממנו. ובדבר החלומות יש בזה גירוי לכח הדמיון שגם בזה יש נזק לנפש הבריאה והישרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-29T10:31:07Z",
        "upvotes": 928
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:31:07.112Z",
      "filename": "2025-12-מניפסטינג-שליטה-דרך-התת-מודע.144515.html"
    },
    {
      "id": "144516",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144516",
      "title": "מנהג ירושלים בלוויה לפי השו\"ע",
      "question": "מה מרן רבי יוסף קארו אומר על ליווי המת בירושלים לגבי צאצאי הנפטר ",
      "answer": "מנהג ירושלים שהצאצאים, בנים ובנות נכדים ונכדות אינם יוצאים אחר האבא או הסבא, מנהג זה הוא בכל ארץ ישראל על פי הקבלה והסוד,\r\nשאם יוצאת הלוויה מאולם הספדים לא ממשיכים עד לקבר.(צרור החיים מז)\r\nדין זה לא מוזכר בשו\"ע.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-25T22:39:52Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:31:15.215Z",
      "filename": "2025-12-מנהג-ירושלים-בלוויה-לפי-השו-ע.144516.html"
    },
    {
      "id": "144517",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144517",
      "title": "איך לזכות לגן עדן",
      "question": "לכבוד הרב,\r\nאני בת 16, החיים יגמרו אולי עוד 70 שנה 80 שנה אם אני אזכה לאריכות ימים ומי יודע אולי לפני\r\nשלא תבין לא נכון, אני לא בדיכאון מזה אני פשוט חושבת דוגרי בלי לסלף את המציאות, וכשאדם נפטר הוא כבר לא יכול לעשות יותר כלום. לא יכול לתקן כלום. וההזדמנות נגמרה הכל נגמר, משום מה יש תחושה כאילו אני הולכת לחיות לנצח ואין לאן לרוץ אבל זאת אשליה שאנחנו חיים בה. אולי כי בפנים אנחנו נשמה נצחית, ואולי זאת דרך של היצר הרע לגרום לנו לבזבז את החיים. אבל ככה או ככה הם נגמרים ומהר מאוד, רק היום ביקרתי את סבתא בבית חולים היא כבר בת 82 ווואלה לא באלי להיות שם ולחשוב על כמה החיים שלי הלכו לריק ותאמין לי לא חסר אנשים שלא לקחו את החיים שלהם בידיים ועכשיו הם אוכלים אותה בעולם הבא.\r\nאני לא רוצה לחיות בגלל מה שיהיה אחרי המוות כי הדבר הכי אמיתי זה לעשות מצוות ולעבוד את השם פשוט בתמימות כי הוא ציווה ומתוך אהבה ורצון פנימי. אבל אי אפשר להיות עיוורים לעובדה שאם מתעלמים מזה שהחיים הם הזדמנות חד פעמית זה פשוט להדחיק את הדבר הכי קריטי לגורל שלך. אני מבקשת דבר אחד ובבקשה תיתן לי את התשובה המלאה, מה אני צריכה לעשות בשביל לזכות לגן עדן?\r\nמה המצוות שאני חייבת לעשות, הדברים שאני צריכה להאמין בהם, העבירות שאם אעשה אני לא אזכה לעולם הבא ואם יש חלק מהן שיש דרך ספציפית לתקן אותן חוץ מיום כיפור. ואם יש עוד דברים שאתה מכיר, תודה רבה!",
      "answer": "צהריים טובים \r\n\r\nאשרייך על הרצון  להתעלות ולהתקדם. \r\nכל הכבוד על התובנה שיש לנצל את החיים. הם נועדו כדי שאנשים ינצלו אותם ולא יבזבזו אותם לריק כפי שהדגשת. \r\n\r\nצריך לדעת שעבודת ה' צריכה להיעשות בשמחה. \r\nזו זכות גדולה לעשות את רצון ה'. זו השלמות האמתית. לא כל אחד זוכה להבין ולעשות. לכן זו עבודה שצריכה להיעשות בשמחה גדולה. \r\nלהפנים כל הזמן שאת עושה דבר גדול שהוא השלמות של האדם, היא הברכה וההצלחה של כל העולם  וממילא הוא הניצול האמתי של הזמן . \r\n\r\nכל המצוות מקשרות אותנו לעץ החיים , מקשרות אותנו לה' ית'. \r\nלכן צריך לשמור על כולם.. \r\n\r\nלאט לאט עם החיים לומדים עוד ועוד ומשתדלים להרחיב את עשית רצונו לעוד ועוד תחומים ורבדים. \r\nזו ההתקדמות הרצויה וזה ניצול זמן אמתי.\r\nהעיקר להתקדם בשמחה וללא לחץ. \r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לך ולכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-07-23T15:44:49Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:31:23.400Z",
      "filename": "2025-12-איך-לזכות-לגן-עדן.144517.html"
    },
    {
      "id": "144518",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144518",
      "title": "מציאת היתר הלכתי",
      "question": "שלום הרב. מה הפשט בלמצוא היתר לכל מיני דברים (כמו עגונה)? לא אמורים לגשת לסוגיה בצורה \"ניטרלית\" ולראות מה מסקנת הסוגיה? איך אפשר להגיע עם רצון למצוא תשובה מסויימת ואז לחפש לו סמך?\r\nתודה רבה",
      "answer": "אין ספק, לכל פסיקה יש לגשת ללא דעות קדומות אלא לברר את ההלכה כדרכה של תורה\r\nאך לפעמים יש מצוה בעצם ההתעסקות בנושא כגון בחו\"מ להציל עשוק מיד עושקו, בפיקו\"נ להציל אדם מסכנת חיים וכן בעגונה לאפשר לאשה לבנות את חייה מחדש \r\nבכל אלו ודומיהם הפוסק נשאר אובייקטיבי, הפוסק יקבל את המסקנה גם אם היא תהיה שהאשה אסורה.עצם  העיסוק בנושא מתוך אפשרות שהיא תהיה מותרת היא מצוה. \r\nואכן אם יתיר את האישה יהיה אסור  לו לשאתה לאשה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-30T22:24:51Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:31:31.761Z",
      "filename": "2025-12-מציאת-היתר-הלכתי.144518.html"
    },
    {
      "id": "144533",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144533",
      "title": "כיצד לישון במיטה זוגית שמתארחים בזמן נידה?",
      "question": "לעיתים, כשזוג מתארח אין אפשרות מצד אחד להפריד מיטות, ומצד שני צריך להפריד אותן מטעמי הרחקה. איך יש לנהוג במצבים כאלה? ",
      "answer": "שלום\r\nבמצב כזה עדיף שהבעל ישן על הרצפה או על כסא. יש מי שמתירים בצורה חד פעמית לשים חפצים בין בני הזוג שיחסמו וייצרו מצב שאין שום אפשרות לגעת זה בזה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-06-24T14:58:52Z",
        "upvotes": 958
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:33:14.222Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-לישון-במיטה-זוגית-שמתארחים-בזמן-נידה.144533.html"
    },
    {
      "id": "144540",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144540",
      "title": "חלמתי חלום מלחיץ",
      "question": "חלמתי חלום וקמתי ממנו בבוקר ישר\r\nחלמתי שאני מתווכח עם סבתא שלי ואז הלכתי לרגע חזרתי ראיתי אותה ישנה וקרעתי את החולצה כאילו שהיא מתה חס ושלום רציתי לדעת מה פירוש החלום",
      "answer": "אולי זה נמשך מויכוח שהיה לך איתה, והחלק השני מעיד על דאגתך לשלומה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T11:58:53Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:33:58.431Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-חלום-מלחיץ.144540.html"
    },
    {
      "id": "144542",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144542",
      "title": "לא תחמוד ברווקה שנמצאת בזוגיות",
      "question": "בע\"ה\r\nרווקה המקיימת זוגיות עם רווק אחר ומייחדת עצמה לו בזה, האם שייך בה איסור לא תחמוד/תתאוה/תגזול?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום\r\nלא ברור כל כך מה הכוונה \"ומייחדת עצמה לו\".\r\nבכל אופן, האיסור לא תחמוד פירושו: לא לחמוד דבר השייך לאדם אחר או ללחוץ על אדם כדי להוציא מידו דבר השייך לו.\r\nמי שאומר בלבו \"ולואי שתהיה אשת פלוני – אשתי\", שתתגרש ממנו ותינשא לי – הוא בוודאי עובר על \"לא תחמוד\" שמביא לאיסור חמור.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-25T22:59:46Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:34:14.549Z",
      "filename": "2025-12-לא-תחמוד-ברווקה-שנמצאת-בזוגיות.144542.html"
    },
    {
      "id": "144548",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144548",
      "title": "שאלה לרב על חלום שחלמתי",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nחלמתי חלום אתמול בלילה וזה לא עוזב אותי עד עכשיו.\r\nרציתי לדעת מה פירוש החלום שחלמתי.\r\nחלמתי שאני יושבת באיזשהו מקום מול אישה מבוגרת ואני לא זוכרת איך הייתה נראית האישה.\r\nדיברנו על בן זוג שלי ועליי.\r\nוהיא לא הייתה נראית שמחה אבל חייכה.\r\nואז היא שאלה מה המזל שלו אמרתי לה תאומים והיא שאלה ושלך אמרתי לה קשת.\r\nהיא אמרה לא מתאימים ונגמר החלום\r\nההרגשה בחלום האישה לא היו לה כוונות טובות.",
      "answer": "כנראה שהחלום מעיד על חששות שיש לך מהקשר. תבדקי בשכל ישר את הקשר אם הוא באמת טוב, ואז אין לחשוש מחלום. אבל אם את רואה שיש קשיים תשמרי על עצמך בזהירות, ותתפללי לד' שישמור עלייך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-02T11:25:22Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-24T20:34:56.766Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לרב-על-חלום-שחלמתי.144548.html"
    },
    {
      "id": "144550",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144550",
      "title": "הלוותי לגרוש שלי כסף ובנוסף הוא לקח לי גם תיק עם כסף",
      "question": "מה אני אמורה לעשות אם הגרוש שלי לא מעוניין להחזיר לי את הכסף שלי גם שהלוותי לו וגם שהוא מצא בארנק שלי עם המון כסף ופשוט לקח ואינו מעוניין להחזירו והוא אדם דתי ואפילו לומד בכולל. כבר מעל שנה שהכסף לא הוחזר וגם הוא לא מעוניין להחזיר קרוב ל35 אלף שקל שהם בדולרים רובם.",
      "answer": "שלום.\r\nאני מציע שתגישי תביעה נגדו, בבית דין רבני.\r\nאיספי את כל ההוכחות שהוא חייב לך, והציגי אותם בפני בית הדין. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-06-30T15:27:19Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-24T19:30:21.460Z",
      "filename": "2025-12-הלוותי-לגרוש-שלי-כסף-ובנוסף-הוא-לקח-לי-גם-תיק-עם-כסף.144550.html"
    },
    {
      "id": "144579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144579",
      "title": "פחד ממות",
      "question": "היי אני סובלת מחרדות ומחשבות טורדניות שלא משחררות ממני אני מאמינה בה׳ אבל  בתקופה האחרונה אני מאוד מפחדת ממוות ומה קורה אחרי אם בכלל יש משהו יש איזה תפילה או אפילו משהו שתוכל להגיד כדי להרגיע תודה רבה  הילה ??",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה!\r\n\r\nאקדים ואומר שהשאלה שלך אופיינית למצב המלחמה. זו לא השאלה הראשונה שמגיעה אלי בנושא של חרדה, וכנראה גם לא האחרונה. זה כמובן לא מספיק בשביל להירגע. איך אומרים? \"צרת רבים - נחמת שוטים\". אבל חשוב גם לא להיבהל מהבהלה, ולדעת שזה נורמלי.\r\n\r\nלא פירטת על רמת החרדה והשפעתה על תפקודך ביום יום. אם זהו מצב מתמשך שמשבש את החיים, כמו למשל בשינה לא טובה או בירידה ברורה בתפקוד בעבודה/לימודים/משפחה, הייתי ממליץ לגשת לרופא המשפחה ולבקש את עצתו. אולי הפניה לטיפול פסיכולוגי? זו לא בושה בכלל. \r\n\r\nמעבר לזה, לא כתבת מאומה על מצבך המשפחתי ואיך הסביבה המשפחתית משפיעה על החרדה או מושפעת ממנה. כשאת בחרדה, האם בני משפחתך שלצידך תורמים להרגעה וביטחון, או מלחיצים? האם הם מביעים כעס ואכזבה ממך על החרדות שלך, או מקבלים את הדברים בהבנה? ייתכן שכדאי שגם הם יקבלו הדרכה מקצועית איך להתייחס לנושא בצורה תומכת ומחזקת.\r\n\r\nיחד עם זה כדאי להתחזק במידת הביטחון בה'. איך עושים את זה? קודם כל, להתפלל על זה. למשל, בברכת \"על הצדיקים\", כשאת אומרת \"ותן שכר טוב לכל הבוטחים בשמך באמת, ושים חלקנו עמהם\" - לחשוב על זה שגם אם לפי תחושתך את עדיין לא \"בוטחת בשם ה' באמת\", בכל זאת את מבקשת שה' \"ישים חלקך עמהם\", יצרף גם אותך לקבוצה הזו של הבוטחים.\r\n\r\nכדאי גם לקבוע זמנים לאמירת תהלים. לא בכמות גדולה, לא להתחייב להספק מסוים, אלא לומר - בלי נדר! - פרק או פרקים ספורים מדי יום. ואם את מגיעה לפרק שאת מרגישה שיותר \"מדבר אלייך\" - לקרוא אותו גם בימים הבאים, שוב ושוב, בלי לחץ להספיק עוד משהו. דוד המלך עבר בעצמו הרבה דברים בחיים, וגם השאיר לנו פסוקים שמותאמים לכל מצב. \r\n\r\nחוץ מזה, כדאי מאוד להיות בקשר אישי עם תלמידת חכמים באזור מגורייך. מישהי עם עוצמה רוחנית שתוכלי לשתף אותה בכל מה שעובר עלייך. כך אמרו חכמינו: \"דאגה בלב איש - ישיחנה\", ישתף בה מישהו. השיח לבד כבר עשוי להפחית את החרדה. היא תוכל גם להמליץ לך על ספרים מתאימים לחיזוק מידת הביטחון. יש הרבה ספרים מסוג זה, אבל הם שונים בסגנונם וקשה לי להמליץ לך ללא היכרות אישית.\r\n\r\nאם אינך מוצאת מישהי מתאימה, נא כתבי לי היכן את גרה ואנסה לברר על מישהי כזו (יעזור לי אם תכתבי באופן כללי על הרקע החברתי שלך, לאיזה רבנים אתם קשורים, וכדומה).\r\n\r\nיהי רצון שה' יברך אותך בשלוות נפש וכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-06-28T13:49:51Z",
        "upvotes": 127
      },
      "saved_at": "2025-12-24T19:33:08.327Z",
      "filename": "2025-12-פחד-ממות.144579.html"
    },
    {
      "id": "144582",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144582",
      "title": "זמן התחלת שניים מקרא ואחד תרגום",
      "question": "האם מותר לי, אחרי הקריאה של הפרשה הבאה במנחה של שבת, לקרוא את כל השניים מקרא ואחד תרגום של כל הפרשה הבאה או שיש בעיה עם זה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה בסדר גמור. אפשר לקרוא שנים מקרא ואחד תרגום כבר בשבת הקודמת אחרי תפילת מנחה, משום שכבר קראו את הפרשה הבאה בבית הכנסת (מ\"ב רפה ח, שש\"כ מב הע' ריח, ילקוט יוסף רפה ה, עשה לך רב ח\"ז טז, שו\"ת מנחת אשר ח\"א סי' יג).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבשולחן ערוך (רפה ג) כתב: \"מיום ראשון ואילך חשוב עם הצבור\". משמע לכאורה שרק מיום ראשון אפשר להתחיל לקרוא שניים מקרא ואחד תרגום ולא משבת. \r\nאך במ\"ב (ס\"ק ח, ושער הציון ס\"ק יב) ביאר על פי הראשונים שלאו דווקא יום ראשון אלא הכוונה שאפשר להתחיל לקרוא שניים מקרא ואחד תרגום כבר בשבת ממנחה ומעלה, שכבר קראו את הפרשה הבאה. ומה שכתב הכלבו שלא יצא ידי חובה בשבת משום שקראו בו את הפרשה שעברה, כתב השער הציון שדעת יחיד הוא.  \r\nבפסקי תשובות (רפה ו) הביא שיש שכתבו לתמוה על הכרעת המ\"ב בעוד שיש דעות בראשונים בזה, והפמ\"ג הביא בזה דעות. והוסיף שכל ספרי הקיצורים כגון שולחן ערוך הרב, קיצור שולחן ערוך, ועוד רבים העתיקו 'יום ראשון', ומשמע מכך שלדעתם בשבת הקודמת אי אפשר לקרוא. עכ\"ד. \r\nאך אינני יודע אם יש בכך ראייה שהם חולקים על המ\"ב, שהרי גם השולחן ערוך כתב שמיום ראשון ואילך חשוב עם הצבור, ובכל זאת ביארו המשנה ברורה ועוד פוסקים שהכוונה משבת ממנחה, ולאו דווקא מיום ראשון. וכן כתב הפרי חדש (על השו\"ע שם). \r\n\r\nלגבי הזמן המדויק – בשמירת שבת כהלכתה (שם) כתב: \"ומסתבר דהיינו מזמן מנחה גדולה שראוי כבר לקרוא את הפרשה החדשה\". משמע שזה לא תלוי בכך שהאדם עצמו התפלל מנחה. וכן אמר לי הגר\"א נבנצל שליט\"א שמותר לקרוא שנים מקרא ואחד תרגום מזמן מנחה גדולה גם אם האדם עצמו לא התפלל מנחה גדולה. \r\nאולם במ\"ב מהדורת דרשו (הע' 22) מובא בשם הגרח\"ק שאם הגיע זמן מנחה והוא עדיין לא התפלל מנחה לכאורה הוא לא יכול להתחיל שניים מקרא ואחד תרגום של השבוע הבא עד שהוא עצמו יתפלל מנחה.\r\nכל טוב!        \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-25T18:31:44Z",
        "upvotes": 165
      },
      "saved_at": "2025-12-24T19:33:29.510Z",
      "filename": "2025-12-זמן-התחלת-שניים-מקרא-ואחד-תרגום.144582.html"
    },
    {
      "id": "144595",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144595",
      "title": "לשנות נוסח ללשון נקבה",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\n\r\nאני אישה ורציתי להתחיל לקרוא מודעה וגילוי דעת של \"עוד יוסף חי\" אחרי ברכות השחר והתורה אבל זה כתוב בלשון זכר. \r\nלדוגמה: \"הנה אנוכי מאמין באמונה שלמה וגמורה...\".\r\nאני מבינה שנשים יכולות לקרוא מודעה וגילוי דעת וברצוני רק לשאול האם מותר לשנות את הנוסח שיתאים לאישה או פשוט לקרוא בלשון זכר? \r\n\r\nתודה מראש.",
      "answer": "אפשר לומר את התפילה בלשון נקיבה, בהחלט.\r\nאת הפסוקים לומר כמו שהם כתובים בתנ\"ך.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-27T18:32:30Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-24T19:34:52.912Z",
      "filename": "2025-12-לשנות-נוסח-ללשון-נקבה.144595.html"
    },
    {
      "id": "144606",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144606",
      "title": "ישיבה מעורבת בחתונה",
      "question": "האם אפשר לעשות חתונה עם ישיבה מעורבת, כלומר שגברים ונשים ישבו יחד בשולחנות בזמן הסעודה? הצד של משפחתי רוצה לעשות ישיבה נפרדת, וגם חבריי - בחורי ישיבה, ירצו לשבת בנפרד. אבל הצד של משפחת הכלה רוצים שתהיה ישיבה מעורבת כדי שמשפחות יוכלו לשבת ביחד וכו. הסיפור כבר מתחיל לעורר מחלוקת...\r\n",
      "answer": "שלום וברכה ומזל טוב!\r\nאכן לכתחילה צריכה להיות ישיבה נפרדת, גברים לחוד ונשים לחוד. אך כאשר זה גורם מחלוקת, אין צורך להתעקש על ישיבה נפרדת, וגדול השלום. רק תדאגו גם לשולחנות נפרדים לבחורי ישיבה ולאחרים שרוצים ישיבה נפרדת. כמובן שיש לעמוד על כך שהריקודים לא יהיו מעורבים כלל וכלל.\r\nבחופה לא נהגו להקפיד על הפרדה בין גברים לנשים.\r\n \r\n\r\n<strong>מקורות והרחבה:</strong>\r\n<strong>המקורות מהגמרא והפוסקים לחיוב הפרדה בחתונות</strong>\r\nמובא בגמרא בסוכה (נא:) שבזמן המקדש עשו \"תיקון גדול\" והכינו מרפסת גדולה בעזרת נשים כדי שהנשים ישבו למעלה, והגברים יהיו למטה בשמחת בית השואבה. בגמרא שם מבואר שלמדו לעשות הפרדה מהפסוק בזכריה \"וספדה הארץ משפחות משפחות לבד\", ומשמעות הפסוק הוא שלעתיד לבוא יהיה הספד גדול ויפרידו בשעת ההספד בין גברים לנשים. ואם בשעת הספד יש לעשות הפרדה, כל שכן שיש לעשות הפרדה בשעת שמחה כשיצר הרע שולט.\r\n\r\nעוד מצינו בגמרא בקידושין (פא.) שבזמן שהיה מתקבץ הקהל, כגון בשעת דרשה או חופה, אביי דאג להפריד בין גברים ונשים והיה מסדר שורות של קנקני חרס בין מקום האנשים למקום הנשים, כדי שאם יבואו אלו אצל אלו, ירעישו הקנקנים.\r\n\r\nעל פי זה כתב השולחן ערוך בהלכות יום טוב (או\"ח סי' תקכט, ד) על פי הרמב\"ם (יום טוב פ\"ו, ה\"כ):\r\n\r\n\"חייבים בית דין להעמיד שוטרים ברגלים, שיהיו משוטטים ומחפשים בגנות ובפרדסים ועל הנהרות שלא יתקבצו שם לאכול ולשתות אנשים ונשים, ויבואו לידי עבירה; וכן יזהירו בדבר זה לכל העם, שלא יתערבו אנשים ונשים בבתיהם בשמחה ולא ימשכו ביין, שמא יבואו לידי עבירה; אלא יהיו כולם קדושים\". עכ\"ל השו\"ע.\r\n\r\nוראה בביאור הגר\"א (שם) שמקורו בגמרות הנ\"ל.\r\n\r\nובספר חסידים (סי' שצג) כתב: \"אבל אם לוקח אדם אשה שאינה הגונה או היא לוקחת איש שאינו הגון או שניהם אינם הגונים או אין תרבות שם ונבול פה ביניהם או נשים יושבות בין האנשים שהרהורים שם לא יתכן לברך שהשמחה במעונו\". עכ\"ל.\r\n\r\nוכתב הב\"ח (אבהע\"ז סי' סב) וז\"ל:\r\n\r\n\"בקראקא נוהגין שבסעודה שעושין בליל ב' מברכין אשר ברא ולא שהשמחה במעונו והוא תימה ולא מצאתי שום טעם למנהגם זה אלא לפי שסעודה זאת קטנה היא ומושיבין האנשים והנשים יחד בחדר אחד וכתב במנהגים (שם, הגהות אות יד) דאין מברכין שהשמחה במעונו היכא דאיכא חששא דהרהור עבירה ולפי זה ודאי היכא דאין שם אלא אנשים במסיבה צריך לברך שהשמחה במעונו\". עכ\"ל.\r\n\r\nעל פי זה כתב הבית שמואל (אבהע\"ז סב יא): \"כתב ב\"ח כשאנשים ונשים בחדר א' אין אומרים שהשמחה במעונו דאין שמחה כשיצר הרע שולט\".\r\n\r\nעל פי דבריהם כתב הקיצור שולחן ערוך (קמט א): \"צריכין ליזהר שלא יאכלו אנשים ונשים בחדר אחד, שאם אוכלים אנשים ונשים בחדר אחד אין אומרים שהשמחה במעונו כי אין שמחה כשיצר הרע שולט\".\r\n\r\nוכן פסקו למעשה בשו\"ת עשה לך רב (ח\"ג סי' מ), ובדבר חברון (ח\"ג רמו) שצריך לעשות מחיצה בין מקום הגברים למקום הנשים.  \r\n\r\nוראה בירחון שנה בשנה תש\"ם מאמרו של הרב יהודה הרצל הנקין (ע' 210 – 205) שהעיר על הב\"ש והקיצור שולחן ערוך שמקורם בספר חסידים ובב\"ח, שהספר חסידים והב\"ח לא חייבו לאכול בחדר אחר, אלא כתבו שלא ישבו הנשים בין האנשים, ומשמע באותם שולחנות, אך אין צורך במחיצה ביניהם.\r\n\r\nגם בספר את צנועים חכמה (ח\"ב עמ' תקל) הסיק שצריכה להיות הפרדה אך אין חיוב במחיצה ע\"ש באריכות. ואף בשו\"ת עשה לך רב (שם) כתב ללמד זכות על אלה המסתפקים בחלוקת האולם חציו לגברים וחציו לנשים ללא מחיצה ע\"ש.  \r\n\r\n \r\n\r\nלפי כל זה מבואר שצריך להיות הפרדה בחתונה בזמן הסעודה בין גברים לנשים, ונחלקו אם צריכה להיות מחיצה או שדי בחלוקת האולם חציו לגברים וחציו לנשים.\r\n\r\n \r\n<strong>שני טעמים להקל בישיבה מעורבת בחתונות</strong>\r\nיש לכאורה מקום להקל בישיבה של משפחות - ישיבה מעורבת של גברים ונשים, משני טעמים:\r\n\r\nא. על פי דברי הלבוש שבזמננו שנשים נמצאות בין האנשים בשגרה, אין כל כך הרהור בראיית נשים.\r\n\r\nב. על פי האגרות משה שאין חיוב המחיצה בין גברים לנשים בקיבוץ של רשות כגון חתונות.\r\n\r\nנפרט בע\"ה:\r\n\r\n<strong>טעם ראשון להקל - סברת הלבוש שעכשיו מורגלות הנשים בין האנשים</strong>\r\n\r\nהזכרנו לעיל את דברי הספר חסידים שאין לברך שהשמחה במעונו כאשר נשים יושבות בין האנשים.\r\n\r\nעל דברי הספר חסידים הנ\"ל כתב הלבוש \"ואמרו בספר חסידים כל מקום שאנשים ונשים רואים זה את זה כגון בסעודת נשואין אין לברך שהשמחה במעונו שאין שמחה לפני הקב\"ה כשיש בו הרהורי עברה ע\"כ. ואין נזהרין עכשיו בזה משום דעכשיו מורגלות הנשים הרבה בין אנשים ואין כאן הרהורי עברה כל כך שדמין עלן כקאקי חיוורא מפני רוב הרגלן ביננו וכיון דדשו דשו\". עכ\"ל.\r\n\r\nהרי שלפי הלבוש ניתן לברך שהשמחה במעונו בזמננו בישיבה מעורבת כאשר גם ככה מורגלות הנשים בין האנשים ואין כל כך הרהורי עבירה.\r\n\r\nואף שמלשון הלבוש משמע שהתיר רק כאשר רואים זה את זה, ולא מצינו שהתיר ישיבה מעורבת ממש, כתב הרב הנקין (שם) שלפי טעמו של הלבוש יש להתיר גם ישיבה מעורבת ממש לאלו שרגילים לשבת כל יום בערבוביא וכיון שדשו דשו, ולא שייך בהם הרהורי עבירה כל כך.  \r\n\r\nוכן כתב הגר\"ש גורן (תחומין כו עמ' 237-241) להתיר ישיבה מעורבת בחתונות על פי דברי הלבוש שהתיר לברך שהשמחה במעונו בימינו שרגילות הנשים בין האנשים. וכתב שגם הב\"ח לא כתב אלא שלא לברך שהשמחה במעונו משום שיש חשש הרהורי עבירה, אך לא יצא חוצץ נגד המנהג לשבת בישיבה מעורבת. (כנראה שהגר\"ש גורן הבין בדברי הפוסקים שהתירו ישיבה מעורבת ממש ולא רק ישיבה נפרדת ללא מחיצה).   \r\n\r\nוכתב הגר\"ש גורן שאף שמהסוגיא בסוכה (שם) משמע שצריך להיות ישיבה נפרדת בחתונות, מכל מקום אנו רואים מדברי הפוסקים שנהגו בפועל לעשות אירועים מעורבים גברים ונשים. אם כן אין לדחות את מנהג הראשונים מפני הקושיא שלנו ממסכת סוכה. ואין משיבין את הארי לאחר מיתה, אלא שאין בידינו לרדת לסוף דעתם של הפוסקים הללו.\r\n\r\nלכן כתב למעשה שאפשר לסמוך על הפוסקים הנ\"ל ו\"להושיב בשמחה של מצוה גברים ונשים ללא הפרדה של מחיצה ביניהן, אע\"פ שרואין זה את זו ולהיפך...\". ואפשר \"להושיב בשמחה באולם אחד, על כסאות נפרדים, משפחות-משפחות, גברים ונשים וילדיהם ללא הפרדה. אבל חסידים ואנשי מעשה, הנוהגים לא להושיב גברים ונשים בשמחות באולם אחד, או שנוהגים לעשות מחיצה ארעית המפרידה בין גברים לנשים, כדי שלא יסתכלו אלו על אלו, אין זה אלא מידת חסידות, ולא נהגו כן בדורות הראשונים, לא בקראקא בדורו של הב\"ח ולא בדורו של הגאון מוה\"ר מרדכי יפה בעל הלבושים.  כמובן יש מקום לחסידים ואנשי מעשה גם היום להחמיר על עצמם ולנהוג להפריד במחיצה בין גברים לנשים בשעת שמחה. אבל המקילים בדבר יש גם להם על מי לסמוך, הלא הוא גאון ישראל בעל הלבושים מעמודי הפסיקה בישראל בדורות הקודמים\". עכ\"ל הגר\"ש גורן.\r\n\r\n \r\n\r\nכאמור הגר\"ש גורן לא הרגיש שיש תירוץ טוב ליישב את הגמרא בסוכה הנ\"ל, וכתב שאולי יש לומר שישנו חיוב הפרדה רק באירוע גדול מאד של אלפים ורבבות כמו בהספד לעתיד לבוא המדובר בפסוק בספר זכריה המוזכר שם בגמרא בסוכה ולא בחתונה רגילה, ע\"ש.\r\n\r\nאציין שלא ברור לי מדוע הגר\"ש גורן לא מסתפק בתירוץ של הלבוש עצמו, וז\"ל: \"ואין נזהרין עכשיו בזה משום דעכשיו מורגלות הנשים הרבה בין אנשים ואין כאן הרהורי עברה כל כך שדמין עלן כקאקי חיוורא מפני רוב הרגלן ביננו וכיון דדשו דשו\". עכ\"ל הלבוש.\r\n\r\nמלבד תירוץ זה יש מקום ליישב את התמיהה הנ\"ל מהגמרא בסוכה כדעת האגרות משה \"שהחיוב למחיצה יש רק לדבר שפתוח לרבים, וחתונה נחשב כדבר פרטי\", ראה לקמן בטעם השני.\r\n\r\nבשו\"ת יביע אומר ח\"ו או\"ח (סי' יג אות ה) הביא כמה מגדולי הפוסקים שהסתמכו על דברי הלבוש. ובהערה מכתבי יד הוסיף בשם שו\"ת שרידי אש (ח\"ב סי' ח דף טו סוף ע\"א) שכתב בזה\"ל: אבל באספות של רשות, כגון בשעת הכנסת כלה לחופה, או בשעת נאומים ודרשות, לא הקפידו מעולם לעשות מחיצות, ורק מדקדקים שלא ישבו אנשים ונשים יחד ולא יתערבו זה עם זה. ע\"כ. והוסיף על דבריו היביע אומר שכן נראה עיקר. וציין לזה גם לאוצר הגאונים (סוכה נב. סימן קפט) שאם אינם מעורבין אנשים ונשים אלא כל שורה בפ\"ע שפיר דמי. ובלבד שלא ימזגו עם זל\"ז. וסיים היביע אומר: \"ומכל זה פסקתי למורה שמלמד תורה בבי\"ס, היכא דאי אפשר בלא\"ה והבנים יושבי' מצד א' והבנות מצד ב', שמותר לו ללמד בכה\"ג. (רק לא יפה עושים המנהלי' שמלמדים במעורב)\". עכ\"ל.  \r\n\r\nבאופן פשוט היביע אומר רק היקל שלא לעשות מחיצה ולא שישבו גברים ונשים באותם שולחנות, כנראה מלשונו. אך ראיתי שיש שהבינו בדבריו שיש מקום להקל בישיבה מעורבת גברים ונשים גם באותם שולחנות. והביאו בשם בנו הרב אברהם יוסף שכתב שכך ההלכה, ושלפני ארבעים שנה כך נהגו גם בציבור החרדי.  \r\n\r\nנראה שאפשר ליישב דבריהם בלשון היביע אומר שכתב שנראה עיקר כשרידי אש. ובשרידי אש כתב: \"ורק מדקדקים שלא ישבו אנשים ונשים יחד ולא יתערבו זה עם זה\". אולי ניתן להבין שרק \"מדקדקים\", אך מעיקר הדין אפשר לשבת גברים ונשים באותם שולחנות, וצ\"ע.\r\n\r\nיצוין שאין הכרח להבין כדברי הגר\"ש גורן שהפוסקים קיבלו את המנהג הנ\"ל בקראקא ובעוד מקומות לשבת בערבוביא בחתונות. הדבר חברון (ח\"ג סי' רמח) כתב שאדרבא הפוסקים לא קיבלו את המנהג של ישיבה מעורבת, ולכן לדעת הב\"ח אין לברך בשמחות אלו שהשמחה במעונו. ואף הלבוש שהתיר לברך שהשמחה במעונו לא כתב היתר גורף לישיבה מעורבת, אלא רק לעניין ברכת שהשמחה במעונו כתב שניתן לברך כאשר רגילים לשבת יחד גברים ונשים.\r\n\r\n \r\n\r\nלפי זה נחלקו הגר\"ש גורן והגר\"ד ליאור מקצה לקצה בהבנת הפוסקים. לדעת הגר\"ש גורן כל הפוסקים (אף הב\"ח) התירו לשבת גברים ונשים יחד ולא דנו אלא לגבי הברכה. ואילו לשיטת הגר\"ד ליאור כל הפוסקים (אף הלבוש) לא התירו לשבת מעורב ורק דנו לגבי הברכה.\r\n\r\nבעניין זה הרב הנקין (שם) סבור כדברי הגר\"ש גורן, שכתב שהב\"ח לא אסר ישיבה ללא הפרדה אלא שרק בא להסביר את המנהג שלא לברך שהשמחה במעונו. ולכן תמה הרב הנקין על הקיצור שולחן ערוך שהוסיף שיש ליזהר לשבת בחדרים נפרדים.\r\n\r\nיצויין שיש מהפוסקים שראו את המנהג להקל וראו בו איסור מוחלט. זה לשון התשובות והנהגות (ח\"ב סי' תרנא):  \r\n\r\n\"וכאן (ביוהנסבורג) רובא דרובא דחתונות מעורבים ממש, ויושבים בשלחן אחד אנשים ונשים, ובעו\"ה רבנים משתתפים בחתונות, ומי שנמנע מלהשתתף מסתכלים עליו כקנאי ותמהוני, ולדעתי המשתתפים עוברים בזה איסורים חמורים מאד ומחללים ש\"ש ברבים... ובעו\"ה ישנם רבנים אפילו בשמחות שלהם עושים כן ר\"ל, הם בכלל חוטאין ומחטיאין את הרבים, ומי שעושה כן או אפילו משתתף בשמחה כזו, הם בכלל חוטאים ומחטיאין את הרבים, שהרי אסור להשתתף בשמחות כאלו, ופירסמתי כן ברבים\". עכ\"ל.\r\n\r\nכנראה שהתשובות והנהגות הבין שהלבוש לא באמת התיר לשבת בישיבה מעורבת, אלא רק התיר לברך. או שסבור שאף הלבוש לא דיבר בישיבה מעורבת ממש אלא רק בישיבה באותו חדר ללא מחיצה, וצ\"ע.\r\n\r\n \r\n<strong>טעם שני להקל – אין חיוב הפרדה בחתונה שאינו קיבוץ חובה לרבים אלא עניין פרטי</strong>\r\nכתב בשו\"ת אגרות משה שאין חיוב מחיצה בחופות משום שהוא דבר רשות ואינו פתוח לרבים. וז\"ל (או\"ח ח\"א סי' מא):\r\n\r\n\"ובמקום קבוץ לדברי הרשות ואף בחתונות מסופקני אם יש האיסור זה באופן שליכא חשש יחוד ויותר נוטה שליכא לאיסור זה דהא אשכחן באכילת הפסח שהיו אוכלין האנשים והנשים בבית אחד, והיו שם כמה משפחות שאין לך כל פסח ופסח שלא נמנו עליו יותר מעשרה כדאיתא בפסחים דף ס\"ד...\". עכ\"ל.\r\n\r\nובמקום אחר (אגרות משה או\"ח ח\"ה סי' יב) כתב:\r\n\r\n\"שאלת אם צריך מחיצה כשמתפללים במקום שאינו קבוע לתפלה, למשל, בבית אבל רח\"ל. אם צריכות הנשים לילך לחדר נפרד, או שדי בהפסק אוויר. ונראה שלדינא הנשים בבית אבל צריכות ללכת לחדר אחר. והטעם דבית אבל הוי מקום שפתוח לרבים, שצריך בו מדינא תמיד הפרדה בין הנשים לאנשים, וכל שכן בשעת תפילה, כמבואר בתשובתי בא\"מ או\"ח ח\"א סימנים ל\"ט - מ\"א. אבל אם למעשה הנשים אינן מסכימות לעזוב את החדר, נחשב זה לאקראי, ואין להמנע מלהתפלל מחמת זה. אבל בבית חתן מדינא אין צורך במחיצה, שאינו פתוח לרבים, אלא רק לבני המשפחה. לכן די בכך שילכו האנשים המתפללים לזווית אחת שיוכלו לכוין שם, ושם יתפללו\". עכ\"ל.\r\n\r\nוחזר ואישר את הדברים במקום נוסף (אגרות משה יו\"ד ח\"ד סי' כד), וז\"ל:\r\n\r\n\"ובקשר להצטרכות למחיצה בחתונה, ידוע שהסברתי בספרי אג\"מ או\"ח (חלק א' סימן מ\"א ד\"ה ובמקום קיבוץ, ועי' גם לעיל חלק אורח חיים סימנים י\"א - י\"ב) שהחיוב למחיצה יש רק לדבר שפתוח לרבים, וחתונה נחשב כדבר פרטי\". עכ\"ל.\r\n\r\nמעידים תלמידיו ובני משפחתו של הגר\"מ פיינשטיין שהוא עצמו השתתף בשמחות כאלו. וכך כתב לי נכדו הרב יעקב טנדלר: \"בחתונות של ילדיו של הסבא ישבו מעורב— אבל זה היה המנהג אז בארצות הברית. ההורים שלי עשו חתונות ובר מצוות של אחי ואחיותי מעורב אבל אני התחתנתי בישראל (וגם  אחי  אליהו דן) והמחותנים הישראלים בקשו ישיבה נפרדת כמנהג המקום. יתר מילדיו של ר׳ משה חתנו ילדיהם בישיבה נפרדת\".\r\n\r\nוכן כתב הרב נחום רבינוביץ בשו\"ת שיח נחום (סי' קיב) וז\"ל: \"וכן זכיתי אני לראות את הגאון ר' משה פיינשטיין זצ\"ל בחתונות ובשמחות משפחתיות, וכן שאר גדולים, ולא היתה שם מחיצה, שכך נהגו\".\r\n\r\nאולם יש שהבינו שכוונת האגרות משה רק לכך שאין חיוב מחיצה ולא לישיבה מעורבת גברים ונשים באותם שולחנות. כך כתב בנו הרב ראובן פיינשטיין: \"אודות שיטת אמו\"ר זצ\"ל, בענין לישב מעורב אנשים ונשים במקום שיש חלק יושבים נפרדים. באופן כזה ודאי ישב אמו\"ר זצ\"ל עם הנפרדים. ומה ששאל אם סבר אמו\"ר זצ\"ל בתשובותיו שהענין לישב אנשים ונשים מפורדים 'שאינה מן הדין ולא מסורת ישראל' ודאי לא נראה ענין זה מתשובותיו שהוא מדבר רק לענין מחיצה. ועוד שבחתונה שלי ישבו מפורדים\".\r\n\r\nוכן כתב בספר את צנועים חכמה (ח\"ב עמ' תקיט) שמדוייק בלשון האגרות משה כדברי הרב ראובן פיינשטיין.\r\n\r\nונראה על כל פנים שיש הוכחה מהעדויות הנ\"ל (וכן עדויות נוספות מנכדים אחרים) שלפחות הגר\"מ פיינשטיין לא מחה על ישיבה מעורבת, וכנראה ראה בכך דבר לגיטימי, גם אם הוא עצמו העדיף ישיבה נפרדת.  \r\n\r\nלגבי הראיה של האגרות משה מקרבן פסח שאכלו גברים ונשים יחד – העירו הפוסקים, שאולי שם מדובר בבני משפחה שמכירים אחד את השני ואין חשש הרהור (לב אברהם, לרבי אברהם ויינפלד). או שבקרבן פסח המצוה היא שתהיה 'חבורה' אחת ומשום גדרי צניעות לא נבטל חיוב של תורה, אבל בהנהגה כללית ודאי שיש עניין להקפיד על הפרדה עד כמה שניתן (דבר חברון ח\"ג סי' רמח).\r\n\r\n \r\n \r\n<strong>טעם להחמיר בדורנו – יש נשים שאינן לבושות בצניעות</strong>\r\nבשו\"ת הראשון לציון לגר\"י יוסף הסכים שהיו שנהגו להקל בישיבה של גברים ונשים ללא מחיצה, והסכים (על פי היביע אומר) שיש מקום להקל כלבוש הנ\"ל, והסכים גם לדברי האגרות משה הנ\"ל, וציין שגם דעת החתם סופר והדברי יציב כאגרות משה.\r\n\r\nאלא שכתב שנהגו להחמיר בגלל בעיות הצניעות הגדולות של ימינו. וז\"ל: \" ומ\"מ למעשה מנהג כיום אצל כל בית ישראל החרדים והיראים לדבר ה', שיש מחיצה בין נשים לאנשים בחתונה, ואין לסמוך על הלבוש אף שמסתבר שלא תלמיד טועה כתבו, כי הוא מדבר מעניין השמחה במעונו. והן אמת שבשנים עברו היו מקומות שהקילו בזה, אבל בזמנינו פשט המנהג באה\"ק לעשות מחיצה בין אנשים לנשים, ואם בזמנו היו מקילין לכל הפחות היו מלובשים בבגדי צניעות כראוי, והנשים היו ביישניות, ולא היו פיתויים שיש בזמנינו, והיתה יותר קדושה, לא כן בזמנינו שיש שאינן מלובשות בצניעות וכמ\"ש השואל, או שבאות עם פאה נכרית בשערות ארוכות, ובבגדים צמודים, וכל כיו\"ב, ומדברות באופן חופשי עם האנשים שאינם מכלל המשפחה הקרובה, לכן בישיבה מעורבת ממש אין להקל בזה בשמחות, ויש לעשות הכל לשכנע ולהסביר להן שיעשו את החתונה בקדושה ובטהרה ובצניעות כדי שיזכו להקים נאמן בישראל ותשרה השכינה במעונם\".\r\n\r\n<strong>טעמים להקל לכתחילה לעשות חתונה ישיבה מעורבת בחברה פתוחה</strong>\r\n\r\nהרב נחום אליעזר רבינוביץ (שיח נחום שם), כתב שבמקום שרגילים לחיות בחברה פתוחה ו וגברים ונשים נפגשים יחד בעבודה ובשאר מקומות, יותר נכון לכתחילה לעשות חתונה עם ישיבה מעורבת כפי שתואם את אורח חייהם. הפרדה כפויה עלולה ליצור גירויים מחודשים, במקום להפחית גירויים, כי כל מצב שהוא שונה בהכרח גורם להתייחסות, ומעורר תשומת לב וגורר הרהורים מהרהורים שונים. ועוד שהפרדה כזאת לא תוכל להחזיק לאורך זמן מפני שלמעשה היא תכסה רק מיעוט קטן של כל המגעים החברתיים של הציבור. ועוד כתב:\r\n\r\n\"הרואה יראה שבעבור הציבור \"שלנו\" היום דבר זה הוא חשוב ביותר. ישנה בעיה גדולה ומחריפה שמתקשים הרבה צעירים למצוא את זיווגם. צורך חיוני הוא ליצור הזדמנויות למפגשים בין בחורים ובחורות דתיות במסגרת אירועים שאין בהם חשש של ייחוד ושיש בהם נוכחות של הורים ומורים וזקני העדה כדי למנוע הוללות וקלות ראש יתרה, ואין לך הזדמנות מתאימה יותר מחתונה של בני תורה...\".\r\n\r\n \r\n<strong>אין להיכנס למחלוקת כדי שתהיה ישיבה נפרדת</strong>\r\n\r\nהדרכת מרן הגר\"א שפירא זצ\"ל כפי שנמסרה לי מכמה אנשים היתה שצריכה להיות ישיבה נפרדת בחתונות, אך אין לריב על כך, וגדול השלום.\r\n\r\nסיפור מעניין שמעתי מראובן כהן (מראשוני חברי מועצת יש\"ע). הוא סיפר לי שכאשר הוא עמד להתחתן לפני כחמישים שנה ההורים של אשתו רצו שתהיה ישיבה מעורבת בחתונה, ואילו הוא ואשתו רצו ישיבה נפרדת. הוא למד אז בישיבת קדומים והתייעץ עם ראש הישיבה הרב יצחק בן שחר שליט\"א. הרב יצחק אמר לו שהוא צריך להתיישב בדבר. לאחר כשבוע חזר אליו הרב יצחק בן שחר ואמר לו שהוא שאל את הגרש\"ז אוירבך, והגרש\"ז אמר לו שלדעתו יש לעשות ישיבה נפרדת, אך הוא לא קובע מסמרות ואם החתן רוצה הוא יכול להתייעץ עם רב אחר. החתן (ראובן) החליט לעשות ישיבה נפרדת. לאחר מכן החתן הלך להתברך ממרן הגר\"א שפירא לפני החתונה.\r\n\r\nהגר\"א שפירא שאל אותו (בהומור האופייני לו): \"נו על מה רבתם?\". החתן השיב שלא רבו על כלום. שוב שאל אותו הגר\"א שפירא: \"ובכל זאת על מה רבתם?\" (ראה שבת קל. - \"לית כתובה דלא רמו בה תיגרא\", ד.ק). וסיפר החתן לגר\"א שפירא את הסיפור של הישיבה הנפרדת בחתונה. אמר לו הגר\"א שפירא: \"הרי אמרו הפוסקים שלא מברכים שהשמחה במעונו כאשר יש ישיבה מעורבת, שאין זה שמחה כשיצר הרע שולט. אם כן כבר תעשה ישיבה מעורבת שאם תהיה ישיבה נפרדת יהיה מחלוקת בחתונה, וגם ככה לא יהיה שמחה...\". עכ\"ד. והכוונה ברורה שאף שצריכה להיות ישיבה נפרדת בחתונות לכתחילה, אין להתעקש על כך אם זה יעורר מחלוקת.  \r\n\r\nושמעתי בשם הרב מנחם בורשטיין שמרן הגר\"א שפירא היה עומד על כך שלפחות לבחורי הישיבות יהיו שולחנות נפרדים, ואם לא היה להם שולחנות נפרדים הוא לא היה מסכים לערוך את החופה.\r\n\r\nוכעין זה כתב בדבר חברון (ח\"ג סי' רמו) שאם לא הצליחו לשכנע לעשות ישיבה נפרדת יש להגיע לפשרה כך שיהיה מקום מיוחד לגברים, ומקום מיוחד לנשים, ומקום שלישי שבו תהיה אפשרות לשבת מעורב לאלה שאין יכולת להשפיע עליהם.\r\n\r\nושם (סי' רמז) הוסיף שבמקרה שיש ישיבה מעורבת יש להקפיד לפחות שכל איש ישב ליד אשתו ולא ישב בין שתי נשים.\r\n\r\nכעין זה היתה דעת הגר\"ע יוסף, וכך כתב נכדו הרב יעקב ששון: \"ולהלכה הורה, שבודאי שיש לעשות מחיצה בשמחות הנשואין, כי הוא גדר גדול בפני היצר הרע, (ובמקום הנשואין, חשוב מאד שיעשה הכל על טהרת הקודש, כי יש לדבר השפעה על עתידם של הזוג הצעיר, שיזכו לבנות את ביתם על אדני התורה, והשכינה תהא שורה ביניהם), אולם במקום שהדבר מביא למחלוקת גדולה בין הצדדים, וכגון בנדון השאלה שלנו, אין לעורר מחלוקת גדולה על הדבר, וכדאי הוא הגאון בעל הלבושים לסמוך עליו בשעת הדחק כזו, שלא לעשות מחיצה במקום שלא נהגו (בפרט בחוץ לארץ שבכמה מקומות לא נהגו בזה, והדבר מעורר מחלוקת)\".\r\n\r\n \r\n<strong>אין חיוב הפרדה בחופה</strong>\r\nעל פי דברי הלבוש הנ\"ל כתב בשו\"ת משנה הלכות (ח\"ג סי' קמז) להקל שלא לעשות הפרדה בחופות וז\"ל:\r\n\r\n\"ומ\"ש מה שנהגו לסדר קדושין תחת החופה מקום אנשים ונשים שם יחד ולמה לא חששו כמו באבל ר\"ל וכ\"ש הוא מקום שמחה מבית האבל לפענ\"ד דסמכו בזה אדברי הלבוש ז\"ל שכתב כיון דעכשיו כ\"כ רגילים אנשים בין הנשים דמי עלינו כקאקי חיורי ולא משגחינן בהו אבל מה ששמע בשם גדול אחד שאמר הטעם משום דלא הוי רק באקראי בעלמא ולכן לא אסרו לא אאמין כי מגדול שמע כן דודאי לא נראה לחלק בהכי...\".  \r\n\r\nוראה בשו\"ת עשה לך רב (ח\"ג סי' מ) שכתב טעם אחר להקל בחופות (כעין הטעם שדחה המשנה הלכות): \"וסברא פשוטה היא שגם בשעת החופה יש צורך בהפרדה מוחלטת, אלא שבאותה שעה שורר בלבול ואי סדר, וקשה ביותר להקפיד על כך, שכן הכל נדחפים לקבל פני חתן וכלה. וכמו\"כ היא שעה קלה, ואין כל אפשרות להכין מחיצות לאותה שעה בלבד. וכנראה שזו הסיבה שאין מקפידים על הפרדה בשעת החופה, והנח להם לישראל.\".. עכ\"ל.\r\n\r\nוכן כתב בספר את צנועים חכמה (עמ' תקלא) כתב שאף בציבור החרדי אין מחיצה בחופות ע\"ש.\r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש שליט\"א:\r\n\"לענ\"ד גם המקילים לא הקילו בישיבה מעורבת ממש כפי שביררתי בחוברת 'הפרדה'. אך יש סברא נוספת אותה לא כתבתי בחוברת, שאם יש הרבה שולחנות נפרדים וכל שולחן מוקצה למשפחה או משפחה מורחבת כמו שמקובל, יתכן שאינו נחשב ערבוב של כולם עם כולם והדבר דומה למסעדה שכל אחד עם עצמו. ויש לסמוך על זה במקום מחלוקת. אבל אם יושבים חברי החתן עם חברות הכלה או סתם אנשים ונשים זרים יחד לא שייכת סברא זו\". עכ\"ל. \r\n  \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-10T22:55:14Z",
        "upvotes": 864
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:47:21.736Z",
      "filename": "2025-12-ישיבה-מעורבת-בחתונה.144606.html"
    },
    {
      "id": "144615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144615",
      "title": "חתונה",
      "question": "שלום רב אני ובן זוגי מעוניינים להתחתן אך ישנה בעיה הוריי גרושים ואבד המסמך גירושים מהרבנות מה ניתן לעשות במצב כזה?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nתפנו לרשם נשואים במועצה הדתית הוא ינחה אתכם. אם יש את הכתובה תביאו אותה.\r\nבעזרת ה' הצלחה\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-27T07:53:37Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:48:16.058Z",
      "filename": "2025-12-חתונה.144615.html"
    },
    {
      "id": "144620",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144620",
      "title": "ברכת דיין האמת על סתם יהודי",
      "question": "האם מותר לברך את ברכת דיין האמת על כל יהודי שנפטר נהרג או נרצח?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלמעשה לא נוהגים לברך אלא על שבעת הקרובים, ועל רבו המובהק (הליכות שלמה כג לב).\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבות: \r\nנפסקי בשולחן ערוך (רכג ב): \"מת אביו, מברך דיין האמת\". וכתב המשנה ברורה (ס\"ק ח): \"הוא הדין שאר אדם כשר שאדם מצטער עליו דהוא בכלל שמועות רעות מיהו העולם נוהגין לברך בלא שם ומלכות ואינו נכון ועל כל פנים על תלמיד חכם שמת שצריך בודאי להתאונן ולהתמרמר על זה. וכן על קרוביו שחייב להתאבל עליהם ודאי יזכור הברכה בשם ומלכות\".\r\nוכתב בספר הליכות שלמה (כג לב) שעל אדם כשר שמת אם מצטער עליו ביותר רשאי לברך ברכת דיין האמת בשם ומלכות, אך לא נהגו לברך בשם ומלכות רק על שבעת הקרובים, ועל רבו המובהק. (וראה בשש\"כ סד ב).\r\n\r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\nעיין יורה דעה (שמ ו) ובנושאי כלים שם שיש גדרים מי נקרא אדם כשר. יתכן שזה הטעם שלא נהגו לברך בזמנינו כיון שלא ידוע לנו מיהו אדם כשר. מסתבר גם שמי שנהרג בידי גויים כיון שמתכפרים עוונותיו חשוב אדם כשר ויותר מכך, וכך נראה מהאגרות משה (יו\"ד ג קמו). עכ\"ד.\r\n\r\nבשורות טובות!  \r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-29T22:25:17Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:48:44.229Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-דיין-האמת-על-סתם-יהודי.144620.html"
    },
    {
      "id": "144622",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144622",
      "title": "תולעים בליקר דובדבנים",
      "question": "שלום\r\nהכנתי ליקר דובדבנים שבתהליכו חתכתי דובדבנים לבדוק שאין תולעים, ושמתי בבקבוק עם וודקה סוכר (ללא בישול או חימום) והנחתי להשרייה לחצי שנה, שבסופה עלי לסנן את המשקה ולזרוק את המוצקים שנשארו. \r\nאחרי שהסוכר נמס ראיתי שיש כמה תולעים קטנות, שחמקו מעיני, שצפות בליקר. השאלה האם אני צריך לזרוק את הכל, או שאחרי סינון במסננת משי ניתן לשתות? תודה מראש!",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאם הבד סינון דק שלא יכולים לעבור בו תולעים אפשר לסנן. ואחר כמה ימים לסנן שוב כדי לראות האם התפתחו תולעים מביצים.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-06-27T07:50:30Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:49:00.381Z",
      "filename": "2025-12-תולעים-בליקר-דובדבנים.144622.html"
    },
    {
      "id": "144625",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144625",
      "title": "קעקוע לכמה שנים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני בת 16 ועברתי ועדיין עוברת המון קשיים, ויש משפט שמאוד מחזק אותי ואני ממש רוצה לעשות ממנו קעקוע כדי שתמיד יהיה מולי ואיתי בזמנים קשים וכואבים.\r\nהסוג קעקוע שאני רוצה לעשות הוא זמני שמחזיק עד 6 שנים. האם הלכתית מותר לי לעשות אותו? כי הוא לא לנצח הוא רק זמני?",
      "answer": "ב\"ה,\r\nשלום רב,\r\nגם קעקוע כזה אין לעשות,\r\nמובטחני שבוודאי תמצאי דרך נאותה \"לחקוק לנגד עינייך\" מסר חיובי, משמעותי, ללא קעקוע. חלילה להפוך עבירה - ל\"מצווה\".\r\nאפשר בחפץ, בבגד, בפתק, בתכשיט ועוד ועוד,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-06-24T22:42:27Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:49:21.566Z",
      "filename": "2025-12-קעקוע-לכמה-שנים.144625.html"
    },
    {
      "id": "144631",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144631",
      "title": "מי שמדברים עליו לשון הרע חוטא?",
      "question": "היי הרב,\r\nלמה כשמדברים לשון הרע על מישהו, גם מי שמדברים עליו חוטא?\r\nהוא הרי לא עשה שום דבר...",
      "answer": "שלום\r\nאביא את תשובתו של הרב בנימין במברגר מהאתר:\r\nאין כוונת מאמר חז\"ל ששלושה אנשים מקבלים עונש משמים על לשון הרע אלא שלשון הרע גורמת לשלושה אנשים שימותו.\r\nברכילות – השומע מה שחברו רוצה לעשות לו קם והורגו. גואלי הדם הורגים להורג, וגואלי הדם של שניהם הורגים את המספר שגרם למיתת קרוביהם.\r\nבלשון הרע – הנאמר עליו לשון הרע יהרוג את המספר. גואלי דמו יהרגו להורג, וגואלי שניהם יהרגו למקבל לשון הרע שעל ידי שגילה הדבר מתו שניהם. \r\n(רמב\"ם הלכות דעות פרק ז הלכה ג וכסף משנה. חפץ חיים כלל ג סעיף א ובהג\"ה)\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-05T10:27:40Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:50:00.782Z",
      "filename": "2025-12-מי-שמדברים-עליו-לשון-הרע-חוטא.144631.html"
    },
    {
      "id": "144632",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144632",
      "title": "עלייה ביום השנה- בשנה מעוברת",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nבן זוגי ז״ל, נרצח במתקפת הפתע ב-כ״ב בתשרי, ונקבר ב-ל׳ בתשרי.\r\nאשמח לברר מה התאריך בו נעלה לקבר לציון השנה (בהתחשב בכך שהשנה הינה שנה מעוברת)?\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "אבלות מסתיימת לאחר 12 חודשים, תעלו בכב' אלול. \r\nויש נוהגים גם ב11 חודש כב' אב.\r\nתקיימו אזכרה אחת רגילה, עליה ,סעודה דברי אזכרה וחיזוק.\r\nובאחת תזכירו גם על ידי נר נשמה , וברכות.\r\nתנוחמו  מהשמיים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-30T16:26:16Z",
        "upvotes": 332
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:50:08.854Z",
      "filename": "2025-12-עלייה-ביום-השנה-בשנה-מעוברת.144632.html"
    },
    {
      "id": "144643",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144643",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-24T17:51:43.577Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.144643.html"
    },
    {
      "id": "144659",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144659",
      "title": "מגבוני נייר בשבת",
      "question": "שלום הרב.\r\nהאם יש הבדל בין מגבוני בד למגבוני נייר?",
      "answer": "בסחיטת מגבוני בד יש איסור מלבן ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-06-30T22:11:10Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:26:41.158Z",
      "filename": "2025-12-מגבוני-נייר-בשבת.144659.html"
    },
    {
      "id": "144666",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144666",
      "title": "נפטר עם מסר",
      "question": "בעוד יומיים יש לאחי אזכרה של שנה הוא נפטר ממחלה .\r\nחברה שלי חלמה שאני והוא מתחבקים והוא אומר לי ״ אני לא כאן אבל תמיד איתך , תשחררי אותי״ לא בדיוק במילים האלה. \r\nמציינת שאני ואחי היינו קרובים מאד ואני לא כל היום בוכה .אני כן עושה דברים לעילוי נשמת. \r\nמה אני אמורה להבין מהחלום שהוא אומר לי במילים אחרות ״ תשחררי אותי״? \r\nתודה רבה מראש ",
      "answer": "אולי הכוונה לא להתרכז בצער יותר מידי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T11:59:21Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:27:22.551Z",
      "filename": "2025-12-נפטר-עם-מסר.144666.html"
    },
    {
      "id": "144667",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144667",
      "title": "לברך הגומל ביציאה לחופשה או בסוף המילואים מאזור עזה",
      "question": "אני משרת תקופה ארוכה בתוך אזור רצועת עזה, מתי עלי לברך הגומל בסוף המלחמה או בכל יציאה לחופשה לביתי?",
      "answer": "בשאלתך נדון בשתי נקודות בהלכות ברכת הגומל:\r\nא. אלו הולכי דרכים מברכים הגומל?.\r\nב. ומתי לברך?\r\n\r\nא. נחלקו בכך הפוסקים:\r\nלדעת הרמ\"א - הולכי דרכם ממדינה למדינה\r\nואילו לדעת השולחן ערוך - בכל דרך יש סכנה פוטנציאלית ולכן לברך הגומל על כל דרך שמברכים תפילת הדרך - בנסיעה של 72 דקות\r\nאך מוסיף השולחן ערוך - במקום סכנה מברכים גם על פחות מפרסה (מנסיעה של 72 דקות) ולכן לכל הדעות צריך לברך הגומל לאחר יציאה מסכנה גם שהמרחק הוא קצר.\r\nב. האם לברך בסוף המילואים או בכל יציאה - מובא שהשטים באוניה ועוצרים במקומות שונים יברכו בסוף הנסיעה, אבל כאן תכלית הנסיעה היא הגעתו לביתו. ולכן יברך בכל יציאה לביתו לכל העדות.\r\nלסיכום: בכל יציאה לבית מאזור עזה, גם הנכנסים ככוחות לוגיסטיים יברכו הגומל בכל יציאה לביתם.\r\n\"ואתה על במותימו תדרוך\"\r\n( מקורות - שולחן ערוך ריט, א,ז נושאי כלים שם, הערות איש מצליח על סעיף א, חזון עובדיה - שהגיע למחוז חפצו יברך)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-06-23T21:11:20Z",
        "upvotes": 166
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:27:30.647Z",
      "filename": "2025-12-לברך-הגומל-ביציאה-לחופשה-או-בסוף-המילואים-מאזור-עזה.144667.html"
    },
    {
      "id": "144668",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144668",
      "title": "מצב מלחמה",
      "question": "שלום וברכה, בחוברת בעל מלחמות הרב מבדיל ביחס להריגת גויים בין מצב מלחמה למצב רגיל, אשמח להבין מה מגדיר מצב מלחמה? האם אינתיפאדות למיניהם מוגדרות מלחמה כי כך הערבים מגדירים אותם, לדוגמה הצתות מכוונות של שטחי מרעה וחקלאות של יהודים, או ניסיון לסלק בכוח יהודים ממקום מגוריהם בערים מעורבות וכיו\"ב, זוהי מציאות שאנשים נתקלים בה בתדירות גבוהה",
      "answer": "מלחמה מוגדרת ע\"י ציבור, דהיינו ע\"י המדינה והצבא \r\nליחיד או גם לכמה יחידים, אין סמכות ציבורית ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-05T15:14:04Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:27:38.715Z",
      "filename": "2025-12-מצב-מלחמה.144668.html"
    },
    {
      "id": "144670",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144670",
      "title": "הר הזיתים וגולגולות גדולות",
      "question": "שלום רב ובשורות טובות בעז\"ה.\r\nאני בת 40, נשואה ואם לשניים. אני לא אישה דתייה אך אני אישה מאמינה. בעלי אדם דתי. אנו משפחה שומרת כשרות. \r\n\r\nאני חולמת לעתים רחוקות מאוד, אך כשאני חולמת, החלומות הם חלומות מורכבים ומיוחדים. אני תמיד מתעוררת מהם בשעות הבוקר המוקדמות ולאחר מכן החלומות מלווים אותי ולא מרפים ממני עד שאני מצליחה לפענח אותם. החלום האחרון מטריד אותי ממזה מס ימים ואשמח לסיוע בפירושו. \r\n\r\nחלמתי שאני נמצאת בתוך בית שחלקו התחתון נמצא כחצי מטר בעומק הר הזיתים בירושלים. כלומר, בחלום אני עומדת בתוך הבית ליד החלון, מביטה החוצה, והראש שלי נמצא בגובה רצפת ההר. כלומר הבית שקוע בתוך ההר.  \r\nכשאני מביטה החוצה, אני רואה שההר אינו עשוי אדמה או אבן אלא גולגולות זו לצד זו. הגולגולות במבנה שלהן הן גולגולות אנושיות אך המיוחד בהן הוא שהן גדולות מאוד, הרבה הרבה יותר מגולגולת של בן אדם. גודלן כ-3 מטרים אורך. הן שוכבות זו לצד זו ולמעשה הן אלה שמרכיבות את ההר.  על ההר אין אלמנטים אחרים ולמעשה החלום כולו הוא שאני בתוך הבית, עומדת לצד החלון ומביטה החוצה אל ההר ורואה את הגולגולות.  בחלום שלי היה שקט. המבט שלי על הגולגולות היה של פליאה אך לא של פחד.\r\nיצוין כי לפני שחלמתי את החלום הזה, לא קראתי, ראיתי, צפיתי או שוחחתי עם אדם כלשהו על הר הזיתים, על גולגולות או כל אלמנט אחר שהופיע בחלום שלי. ולכן החלום כל כך מטריד אותי. הוא לא מתקשר לשום חוויה או אירוע שהיו לי בתקופה האחרונה או בכלל. אני לא מבינה מדוע פתאום חלמתי חלום שכזה... אודה לעזרה בפענוח. תודה רבה. ",
      "answer": "אולי שמעת על אנשים גדולים שנקברו שם, ולכן ההר מצטייר בדמיונך כאילו הוא מורכב ממתים שהם צדיקים גדולים ולכן ראשיהם נראים גדולים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T12:00:08Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:27:54.898Z",
      "filename": "2025-12-הר-הזיתים-וגולגולות-גדולות.144670.html"
    },
    {
      "id": "144672",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144672",
      "title": "קניית מתנה להורים מכספי מעשרות",
      "question": "אני עתידה לעבוד בקיץ ולהצטרך לתת כ700 ש\"ח כספי מעשרות.\r\nאמא שלי, באופיה דואגת לכל הבית ותמיד שמה את עצמה אחרונה עד לכך שזה מגיע למצב שכמעט ואינה קונה לעצמה בגדים או נעליים\r\nאפילו כשנהרסים, מושכת כמה שניתן ולא קונה לעצמה ע\"מ לדאוג לצרכי בית אחרים..\r\n\r\nהדבר חורה לי מאוד, ואפילו ניסיתי לשנותו, אך אין בידי...\r\n\r\nהאם מותר לי להשתמש בכספי המעשרות ע\"מ לקנות לה בגדים/נעליים ולשמחה?",
      "answer": "שלום רב.\r\nראשית תבורכי על הדאגה והאכפתיות במצוה כה חשובה של כיבוד הורים.\r\nאם יש באפשרותכם לקנות לאמא מכספים שאינם מעשר, הדבר עדיף. אך למעשה ניתן להקל בדבר ולתת להורים מכספי מעשר.\r\n\r\nמקורות:\r\nמובא בגמ' בקידושין (דף לב.) שתבוא מארה למי שמאכיל את אביו מעשר כיון שיש בכך זלזול שמפרנסו ממזון עניים אם יכול להאכילו מכספו. וכן נפסק להלכה ברמ\"א (יו\"ד סי' ר\"מ סע' ה') שתבוא מארה לאדם שידו משגת ומפרנס את אביו ממעות צדקה שלו. ואין חילוק אם האב יודע שמדובר בכספי צדקה או לא (ראה ש\"ך סי' רנ\"א סק\"ה ושו\"ת צי\"א חי\"ד סי' צ\"ב כיון שהזילותא היא מצד הבן, אולם ע' בתבואות שמש יו\"ד סי' ס\"ב שחילק וכתב שאם האב אינו יודע אין בכך זילותא).\r\n\r\nוהנה כתב המהרי\"ל (בתש' סי' נ\"ד ונ\"ו) שלא נאמרה קללה זו אלא בצדקה דאורייתא, משא\"כ במעשר כספים שאינו מהתורה אלא מנהג, אין בזה בזיון ואדרבא הרי הוא משובח ותבוא עליו ברכה עד בלי די (וכ\"כ שבט הלוי ח\"ה סי' קל\"ג י'). אולם מרן הב\"י (שם סי' ר\"מ) הביא מתש' מהר\"ם (סי' תקמ\"א) שאין חילוק וגם במעשר כספים להוריו תבוא מארה (ראה גם שו\"ת אבקת רוכל סי' ג', אהבת חסד ח\"ב סי' י\"ט ס\"א).\r\n\r\nולכן למעשה אם אין ידו משגת, כלומר שאם יתן הדבר יגרע מפרנסתו הבסיסית והכרחית להחזקת ביתו (שו\"ת תשורת שי ח\"א סי' רס\"ט), הדבר מותר כפשטות הגמ' ורבנו הרמ\"א לעיל. ואילו אם ידו משגת, לכתחילה יש להחמיר, אך המקל במח' זו, יש לו על מי לסמוך (שבט הלוי שם) וכל שכן אם האב אינו יודע מכך (לשיטת התבואות שמש הנ\"ל), בפרט שהכרעת הפוס' שמעשר כספים אינו מדאו' או מדרבנן. ובשם הגר\"מ הלברשטאם זצ\"ל נאמר שאם מחלק מעשר כספים למקומות אחרים, ניתן להקל בזה (ראה פסקים ותשובות סי' ר\"מ הערה 180).\r\n\r\n ברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-04T20:00:33Z",
        "upvotes": 133
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:28:11.019Z",
      "filename": "2025-12-קניית-מתנה-להורים-מכספי-מעשרות.144672.html"
    },
    {
      "id": "144683",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144683",
      "title": "עבודה במפעל",
      "question": "שלום \r\nשאתה אומר שכל עוד אני לא יעבור על התורה אתה יכול בבקשה לפרט על זה יותר בבקשה?",
      "answer": "שלום.\r\nאם בפועל אינך מוכר בשר לא כשר, ואינך עובד בשבת,, אתה יכול לעבוד במפעל.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-01T13:14:50Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:29:21.330Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-במפעל.144683.html"
    },
    {
      "id": "144684",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144684",
      "title": "תפילין כל יום",
      "question": "שלום הרב\r\nמה המקור להנחת תפילין כל יום?",
      "answer": "ראש לכל – פוק חזי מאי עמא דבר, ואם כך נוהג כל עם ישראל הרי שהדברים בוודאי  מדברים בעד עצמם.\r\nלכן, רק למעלה מן הצורך, יצויינו תימוכין נוספים מהם הדבר עולה במשתמע – אמת, על כל אחד מהם ניתן להרהר, ואולם המשקל המצטבר ברור:\r\nראה תוספתא ברכות פ\"ו הט\"ו: \"העושה תפילין [לעצמו] אומר ברוך שהגיענו, וכשהוא מניחן אומר [אשר קדשנו] להניח תפילין. מאימתי מניחן בשחרית לא הניחן בשחרית מניחן כל היום\".\r\nוראה בבלי ברכות יד ע\"ב: \"כל הקורא קריאת שמע בלא תפילין כאילו מעיד עדות שקר בעצמו\", וכן הוא בשו\"ע או\"ח סי' כה סע' ד.\r\nוראה ירושלמי הוריות פ\"א ה\"ג: \"נביא ומדיח - יכול אם יאמרו לך אל תתן תפילין היום תן למחר תשמע להם, ת\"ל ללכת בהם בכולן לא במקצתן הרי עקרת שם כל אותו היום\". מכאן עולה בבירור שאי הנחת יום שלם משמעה עקירת מצוה שלמה.\r\nוראה מאמר של הרב י\"מ יעבץ: התפילין – לזכרון לפני ה' תמיד, האוצר - ד (תשע\"ז), עמ' קלא-קנב, ושם אות ו: מקור להנחתן לפחות פעם ביום.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-06-26T21:42:53Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:29:29.417Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-כל-יום.144684.html"
    },
    {
      "id": "144685",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144685",
      "title": "למה חייב לעשות השתדלות בהכל. ואם אני לא יעשה השתדלות",
      "question": "כואבת לי הרגל כבר שבועיים. האם אני חייב לעשות השתדלות ללכת לרופא או שאני יאמין שבורא עולם הוא ירפא את הרגל שלי",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nזה לא סותר. הקב\"ה ירפא את הרגל. אבל רצון ה' שזה יעשה דרך השתדלות שלנו. הקב\"ה זימן לנו אמצעים, יכולות, הבנה, שכל וכו' כדי שנוכל למצוא תרופות וכד'. בסוף צריך לזכור שהכל ממנו, בהשגחה כללית ובהשגחה פרטית. אך צריך לתת לשפע שהוא מוריד לנו לחול על משהו. הליכה לרופא וכל מה שכרוך בזה זה הכלי שאליו הקב\"ה יוריד בע\"ה את שפע הרפואה.\r\nרפואה שלמה ובשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2024-07-30T16:58:26Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:29:37.504Z",
      "filename": "2025-12-למה-חייב-לעשות-השתדלות-בהכל-ואם-אני-לא-יעשה-השתדלות.144685.html"
    },
    {
      "id": "144694",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144694",
      "title": "האם הציצית שלי כשרה לכתחילה?",
      "question": "ביקשתי מחבר שיקשור לי ציצית (כי אני אינני יודע לקשור תכלת) (עם תכלת(ארגמון) ראב\"ד,קשירת הגר\"א). כשקיבלתי את הציצית ראיתי כי באחד הפתילים חלק מהשזירה של החוט קרועה(אמנם לקראת הסוף, כי  כשבדקתי האם הוא הקפיד על שליש קשור ושני שליש פתילים, ראיתי שזה קרוע בחלק שאחרי השני שליש) וכן באותו פתיל ראיתי שהשזירה שלו בתחילתו לא נראית כ\"כ יפה שזירה עבה יותר ושונה משאר החוט, וכן ראיתי באחד הפתילים אולי אפילו בפתיל האמור, מין חוט או משהו אחר שזור בתוך הפתיל זה משהו מעט יותר קשה מהפתיל עצמו בצבע חום בהיר או מעט צהבהב, אולי זה חלק מהצמר , אינני יודע. ובנוסף בדקתי האם בכל הכנפות יש שני שליש חוטים ושליש קשור, בחלק מן הפתילים זה לא בדיוק כך לפעמים בפתילים אין שני שליש לעומת הקשור או שזה ממש בדיוק שני שליש.\r\nהאם לאור כל הנתונים שהעליתי הציצית כשרה לכתחילה?\r\nאציין שמדובר בפתילים של אגודת פתיל תכלת שיש עליהם כשרות מהודרת.\r\nבנוסף אומר ששלחתי שאלה לרב מסוים האם זה בסדר והוא אמר שאם אין שני שליש חוטים צריך לקשור מחדש כי זה נחשב כלכתחילה ואז זה בעיה, אמרתי לו שכנראה החוטים כשהוצאו מהאריזה היו מספיק ארוכים, ומכיון שבקשירה עצמה לא הידקו מספיק את החוליות נוצרה הבעיה והוא לא הגיב על כך.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\nמבין כל הפרטים שציינת, הפרט היחיד שיש בו באמת חשש שאינו \"לכתחילה\" הוא העניין של היחס בין הגדיל לבין החוטים, שלכתחילה צריך שיהיה שליש גדיל ושני שלישים חוטים (שו\"ע י\"א, יד).\r\nאבל:\r\nא. ראשית, בעניין זה אין צורך לדקדק בצורה מוחלטת, אלא שיהיה בערך יחס של שליש ושני שליש. כך כותב הרב יעקב ישראל קנייבסקי זצ\"ל (הסטייפלר) בספרו שיעורין של תורה ו', ה: \"במנחות דף ל\"ט... 'ונוי תכלת שליש גדיל' וכו'. וכיון שאינו אלא משום נוי, אין מדקדקין בשיעורה בצמצום, וכל שהוא בערך כמו שני שלישי ענף לפי מראית העין כבר איכא בזה נוי, דענין נוי הוא במה שנראה לעינים. לפי מה שאתה כותב, ש\"בחלק מן הפתילים זה לא בדיוק כך\" כנראה שאין בעיה כלל והציצית היא מהודרת לכתחילה.\r\nב. גם במצב שההפרש הוא גדול וניכר לעין, כך שאין בזה את ההידור לכתחילה של שליש גדיל ושני שליש חוטים, הרי כאשר כבר קשרו עבורך את הציצית, ואתה לא יכול בעצמך לפתוח את הקשרים, אין מניעה מללבוש את הציצית הזו ולברך עליה, שכן עניין זה הוא רק לכתחילה ואינו מעכב. ומסתבר גם שלא צריך לטרוח טירחה גדולה כדי לקשור את הציצית מחדש באופן של לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-01T11:38:34Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:30:25.759Z",
      "filename": "2025-12-האם-הציצית-שלי-כשרה-לכתחילה.144694.html"
    },
    {
      "id": "144703",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144703",
      "title": "קושי בפרנסה - אמונה",
      "question": "היי כבוד הרב,\r\nראשית תודה על המענה??\r\nאני בחורה בת 28, מגיעה מבית דתי, הורים דתיים עם אמונה חזקה בהשם יתברך.\r\nאני ילדה שמינית מתוך 8 אחים, ברוך השם משפחה גדולה ומאמינה,כולנו מאמינים בהשם יתברך, אך חלק מאיתנו שומרים שבת וחלק לא.\r\nעד לא מזמן גם אני שמרתי שבת, אך מפאת שלום בית וזוגיות שמובילה לחתונה אני כבר לא שומרת אך יש דברים שנשארים מהבית כמו העבודה שלא אדליק אש בשבת לעולם.\r\nאני מאוד מחוברת לקב״ה ומאמינה בדרכו, לא אשקר שיש קשיים ויש נפילות ושאלות למה אני עוברת את מה שאני עוברת.\r\nאני מרגישה בשנה האחרונה קושי גדול בפרנסה,כמו חורים ביידים,מה לא ניסיתי?אני חלילה לא עובדת בשבת ולא מאמינה בכסף שמקבלים כשעובדים בשבת, גם אם אני לא שומרת שבת זו שבת ואין עבודה ביום זה.\r\nאך למרות זאת הקושי בפרנסה עצום ואני לא יודעת איך לצאת מזה.\r\nאני מחפשת כמה המון זמן עבודה נוספת לעבודה הקיימת, מרגישה שהניסיון הזה גדול עליי כל כך, האמונה מתחילה לצוף לכיוון לא טוב,מדוע אני עוברת את זה?מרגישה חסרת אונים\r\nאשמח להצעתך??",
      "answer": "שלום.\r\nא. משמח לקרוא כמה את בעלת אמונה חזקה!\r\nב. אם את רוצה לתפור בגד, את קונה כמה מטר בד שצריך לשם התפירה.\r\nאבל אם קנית פחות ממה שצריך, את תופרת, ומשאירה הרבה חורים, שאין מספיק בד לסגור אותם.\r\nג. אמונה עם קיום של חלק מהתורה וחלק לא,  זה כמו בגד עם חורים, ומהחורים האלה, הכסף בורח לכם!\r\nד. אני מבין שאת בזוגיות עם בחור.\r\nפנו שניכם לרב באיזור שלכם, ושוחחו איתו על מצבכם.\r\nאני משוכנע שתמצאו דרך לסתום את החורים, ותהיה לכם פרנסה בשפע! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-01T19:55:51Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:19:14.178Z",
      "filename": "2025-12-קושי-בפרנסה-אמונה.144703.html"
    },
    {
      "id": "144705",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144705",
      "title": "תיקון עוונות",
      "question": "שלום כבוד הרב , אודה ליעוץ בעניין\r\nבזמן שהיתי פרודה היתי בתקופה קשה ונפלתי קצת במגע  ללא יחסי אישות עם מכר שתמך בי \r\nמה עלי לעשות כדי לתקן עניין זה , אני מרגישה שאני כיום כבר גרושה ומשהו חסום לי בחיים? \r\nאודה לתשובה תודה",
      "answer": "ראשית יש להתרחק מאותו מכר כדי לא להיכשל שוב. שנית לומר וידוי לפני הקב\"ה בו את מצטערת על מה שקרה ומבקשת סליחתו באותו יום שאת אומרת וידוי לא לאכול בשר ולא לשתות יין. אם אפשר לתת צדקה לעניים, ואם זה קשה לעשות תענית דיבור כפי שכתבתי מקודם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-29T10:35:21Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:19:27.585Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-עוונות.144705.html"
    },
    {
      "id": "144715",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144715",
      "title": "אבלות בנכדים",
      "question": "מותר לנכדים לצאת למסיבה שבוע אחרי שסבא שלהם נפטר ?",
      "answer": "מעיקר הדין אכן נהג איסור: \"כל שמתאבל עליו מתאבל עמו\", כלומר, אבלות על קרוב מדרג שני, ואולם - מסיבות שונות - הלכה למעשה הדבר לא נוהג. \r\nבגמרא מועד קטן (כ ע\"ב) מובאת מחלוקת תנאים בשאלה אם מתאבלים רק על קרוב מדרגה ראשונה, או גם על קרובים מדרגה שנייה. חכמים שם סבורים כאמור ש'המתאבל עליו, מתאבל עמו', ומתאבלים גם על קרובים מדרגה שנייה, ובלבד שהם \"עמו\" - עם הקרוב המתאבל בבית. \r\nמרן בשו\"ע (יורה דעה שעד, ו) פסק ש'כל המתאבל עליו מתאבל עמו', אך כבר הטור הביא בשם רמב\"ן (תורת האדם) והרא\"ש (מו\"ק ג, לה), וכן כתב גם הריטב\"א, שהיום לא נוהגים באבילות זאת כי הקרובים מוחלים. הרמ\"א כתב - ע\"פ תרומת הדשן סי' רצא - שנהגו עד שבת ראשונה לנהוג בחלק מהאבלות: לא להחליף בגדים, ולא להתרחץ. פתחי תשובה (שעד, ד) מביא שתי דעות אם דין זה של הרמ\"א חל על כל קרובים מדרגה שנייה, אפילו אם הם נמצאים לא במקום האבלים, או רק כאשר הם במקום האבלים. \r\nערוך השולחן (יו\"ד סי' שעד סע' יד) כתב שבימינו, גם אם הקרוב אומר שהוא לא מוחל והוא רוצה שקרובו יתאבל על קרובו עמו, אין הקרוב חייב להתאבל עמו, כיון שהמנהג התבטלה. \r\nבשו\"ת בצל החכמה (חלק ג סימן קז) העיד מפורשות: \"אודה ולא אבוש, שאם כי כל ימי גודלתי בין חכמים, גדולים חקרי לב, מעולם לא ראיתי ולא שמעתי שקרובים פסולי עדות ינהגו אפילו קצת אבילות חוץ מהקרובים שחייבים לנהוג אבילות\". וכן כתב בילקוט יוסף - אבילות סימן יד, אות ג, שלא נהגו היום כלל באבילות של קרובים מדרגה שנייה. וכן הביא בספר 'פני ברוך' פ\"ט, הערה כו בשם רבה של ירושלים הרב צבי פסח פרנק, שלא נהגו זאת.\r\nמכאן שהלכה למעשה הדבר מותר. עם זאת, ככל שהדבר מצער את ההורה האבל, יש מקום להימנע, לפחות בפרק הזמן שסמוך לפטירה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-06-26T22:01:31Z",
        "upvotes": 162
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:20:47.901Z",
      "filename": "2025-12-אבלות-בנכדים.144715.html"
    },
    {
      "id": "144722",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144722",
      "title": "אכילה לפני התפילה בשביל כיבוד הורים",
      "question": "שלום הרב \r\nרציתי לדעת \r\nאני בר מצווה \r\nואבא שלי נותן לי לשתות שוקו כל בוקר ולאכול משהוא קטן לפני התפילה האם מותר לי לאכול לפני התפילה ?\r\nואם לא איך אני ילד שהיה לו לפני 4 חודשים בר מצווה יכול להגיד לאבא שלו שהוא עובר על התורה?\r\nתודה שלמה !",
      "answer": "שלום\r\nאין צורך לומר לאבא שהוא מתנהג שלא כשורה.\r\nבשלב ראשון ניתן להימנע משתיה בהסברים שונים.\r\nלאחר מכן (ופעמים כבר בהתחלה) אם הדבר אפשרי לומר לאבא למדתי שלא שותים או אוכלים לפני התפילה, תודה רבה שאתה מכין לי שוקו וכדו' אני אשתה אותו לאחר התפילה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-06-27T20:05:42Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:21:32.175Z",
      "filename": "2025-12-אכילה-לפני-התפילה-בשביל-כיבוד-הורים.144722.html"
    },
    {
      "id": "144725",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144725",
      "title": "האם אפשר לכתוב בכתובה סכום של מעל מיליון?",
      "question": "אם הבעל אומר שהוא רוצה יותר ממיליון ומביא את הכסף כהוכחה האם נותנים לו אז? או שהוא מביא חפץ בשווי של יותר ממיליון שקל/דולר או שהוא עשיר מאוד שגם הסכום הזה הוא לא בעיה בשבילו מה אז?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nמכיוון שלא מדובר בהלכה פסוקה אלא במדיניות של הרבנות, זוג שמעוניין בכך צריך לפנות אל הרבנות שבה הם נרשמים ולברר את המדיניות לגבי מצב כזה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-07-04T21:58:14Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:21:56.431Z",
      "filename": "2025-12-האם-אפשר-לכתוב-בכתובה-סכום-של-מעל-מיליון.144725.html"
    },
    {
      "id": "144726",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144726",
      "title": "האם מותר לי לנהל ספא שעובד בשבת",
      "question": "האם מותר לי לנהל ספא שעובד בשבת אבל אני עובדת כמובן רק 5 ימים בשבוע? ",
      "answer": "שלום.\r\nאם הפעלת הספא כרוכה בחילול שבת של עובדים יהודיים, אסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-01T19:58:30Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:22:04.508Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לי-לנהל-ספא-שעובד-בשבת.144726.html"
    },
    {
      "id": "144728",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144728",
      "title": "בגדים ונעלים לאחר השבעה",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם יש להיפטר מבגדים  ונעלים אותם לבשו האבלים בלוויה ובשבעה?",
      "answer": "החולצה שאותה קרעו האבלים - לא מתקנים אלא זורקים,\r\n(והנעליים של הנפטר, אין להשתמש בהם).\r\nשאר הבגדים של האבלים - שיבדלו לחיים טובים וארוכים מותרים.\r\nשלא תדעו צער.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-01T17:07:44Z",
        "upvotes": 2204
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:22:17.610Z",
      "filename": "2025-12-בגדים-ונעלים-לאחר-השבעה.144728.html"
    },
    {
      "id": "144731",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144731",
      "title": "תפילין בלילה בזמן הזה",
      "question": "חז\"ל הגדירו איסור הנחה מחשש שינה. ומצינו שהם התירו באופן שאין חשש שינה כגון ביוצא לדרך. אם כן מדוע יש להמנע הרי אם לא שייכת הגזירה הרי הוא יושב בטל ממצות תפילין. ולגבי הסוברים שאסור מן התורה הרי רב הראשונים והשו\"ע הכריעו שמן התורה לילה זמן תפילין ובנשאר מבעוד יום אפילו מקיים את המצווה. אם כן מדוע אין להניח?",
      "answer": "התורה מחייבת לשמוע לחכמים גם אם זה על חשבון מצוות כמו שאסרו לתקוע שופר אם ר\"ה חל בשבת, וכן אסרו נטילת לולב ועוד. אם שומעים לחכמים זהו רצון ד' ומקבלים על זה שכר כאילו קיימנו את המצוה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-29T10:39:29Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:22:41.763Z",
      "filename": "2025-12-תפילין-בלילה-בזמן-הזה.144731.html"
    },
    {
      "id": "144739",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144739",
      "title": "לתת צדקה עבור תועלת אישית בלבד",
      "question": "אם אני תורם כספים לאברכים לומדי תורה ולפני שאני תורם אני מכוון לכך שאני מעוניין לקבל שכר אך ורק בעולם הזה ומוותר על השכר בעולם הבא, האם זה דבר שהוא אפשרי? ואם כן, האם אני צפוי לקבל שפע כפול בעולם הזה?\r\n\r\nואם אני תורם את הכספים אך ורק מתוך תוכנית אסטרטגית להוריד לעצמי שפע בעולם הזה, ולא כי אכפת לי מהמצווה, האם זה נחשב כזלזול ועבירה?\r\n\r\nאני לא דתי בכלל, אבל תרמתי כספים והגעתי לפני קצת פחות משנה למצב שאני מרוויח כמה אלפי שקלים בחודש בלי שאני צריך לעבוד בכלל. זאת אומרת קיבלתי שפע.\r\n\r\nאבל אני מעוניין להיות עשיר יותר במהירות האפשרית, לכן אני חושב אולי להתחיל לתרום 20% מהכנסתי בכל חודש. \r\n\r\nאני באמת מאמין בבורא עולם, אבל אני לא מעוניין לשמור מצוות כרגע, אלא רק ליהנות מהשפע של התורה בעולם הזה. אני פשוט צריך לדעת שאני בעצם לא מזיק לעצמי בגלל איך שאני מתייחס למצווה הזאת (אולי המחשבות שלי מהוות זלזול ואז אני לא יקבל שפע נוסף?).",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו המון.\r\nהרצון שלך לשפע מאוד מובן. ואהבת ה' אליך כל כך גדולה, שהוא יתברך נתן לך שפע מעבר למה שטבעי.\r\nה' יתברך כל כך אוהב אותך, שהוא נתן לך אפילו משהו שפחות טוב לך, העיקר לתת, כי אלו היכולות שלך היו.\r\nאבינו שבשמים ראה את המעשים הגדולים שלך ורצה כל כך לתת לך על כך, אבל אתה הגבלת את יכולת הקבלה שלך למשהו מצומצם, והראת שאלו כלי הקבלה שלך, אז נתנו לך לפי הכלים האלו.\r\nחכמנו זכרונם לברכה מלמדים אותנו שאין בכל הדברים הכי טובים בעולם שכר אפילו למצוה אחת. כי המצוה כל כך גדולה, והשכר שלה כל כך עצום, שאי אפשר לתת שכר כזה בעולם הזה. \r\nהבקשה שלך דומה לילד קטן שעשיר עצום רצה לתת לו המון, והוא לא רצה יותר מסוכריה אחת.\r\nכל כך חבל, כל כך עצוב לצמצם את השפע, כל כך לא מובן.\r\nעשירות היא דבר זמני, גלגל חוזר בעולם, וכאשר אדם מגיע לשם הוא מגלה שאין בהכרח שהעושר יביא אושר. לכן, וותר על הדרך הזו, פתח את עצמך לאושר אמיתי, לחיים מלאים שפע של רוחניות וגשמיות, לחיים מלאי תוכן של קדושה ושל עונג נפלא.\r\nאתה מאמין, אתה יודע שזה נכון! השקע בכך. גייס את כל הכוחות שלך.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-07-12T08:14:34Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:23:34.068Z",
      "filename": "2025-12-לתת-צדקה-עבור-תועלת-אישית-בלבד.144739.html"
    },
    {
      "id": "144743",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144743",
      "title": "יש השפעה למחשבות?",
      "question": "שלום הרבנית אשמח לשאול שאלה שיושבת עליי , לפעמים יוצא לי לחשוב מחשבה לא טובה (כמובן שאני בעבודה על זה ) שאם חס ושלום אעשה או לא אעשה כך  וכך..יקרה כך וכך(דברים לא חיובים ) לא בהכרח בפן הדתי ורציתי לדעת האם יש תוקף למחשבות שלנו?, כמובן שבעה אני עובדת על זה ולא רוצה לחשוב מחשבות כאלה .",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמחשבות לא טובות זה באמת קשה ומציק ולא טוב.\r\nאין להם תוקף להרע אבל אם הם מאמללות אותך, הייתי במקומך שוקלת לקבל עזרה נפשית כדי שהמחשבות לא יטרידו.\r\nבהצלחה רבה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-07-17T16:25:45Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:23:57.238Z",
      "filename": "2025-12-יש-השפעה-למחשבות.144743.html"
    },
    {
      "id": "144744",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144744",
      "title": "פסוק שעוזר ללחץ",
      "question": "שלום הרב עשיתי בחינה ואני לחוץ לגבי עם אני יעבור. יש איזה פסוק שאפשר לומר שיעזור?",
      "answer": "אפשר לקרוא את שיר המעלות פרק קכ\"א ופרק ק\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T12:00:59Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-24T17:24:05.315Z",
      "filename": "2025-12-פסוק-שעוזר-ללחץ.144744.html"
    }
  ]
}